<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 1</title>
            <author ref="#JohnMair">John Mair</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 1</title>
               <date when="2021-07-06">July 06, 2021</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="P" n="cod-M4Saaa">Paris 1509</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2021-07-06" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#P" n="160-v"/>
            <cb ed="#P" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="JM7jmZ-d88844"><!-- l4d31q1 -->
            <head xml:id="JM7jmZ-d88844-Hd1e108">Quaestio 1</head>
            <head xml:id="JM7jmZ-d88844-Hd1e111" type="question-title">
      An tria bona matrimonii
      excusant
      actum matrimonialem
      ne sit peccatum
    </head>
            <p xml:id="JM7jmZ-d88844-d1e114">
               <lb ed="#P" n="10"/>¶ Distinctionis trigesime prime questio vnica 
      <lb ed="#P" n="11"/>CIrca distinctionem trigesimam primam quaero an tria 
      <lb ed="#P" n="12"/>Ibona matrimoni excusant actum matrimo 
      <lb ed="#P" n="13"/>gnialemne sit peccatum.
    </p>
            <p xml:id="JM7jmZ-d88844-d1e125">
      Triplex est bonum 
      <lb ed="#P" n="14"/>matrimonii scilicet bonum fidei hoc est seruare fidelitatem 
      <lb ed="#P" n="15"/>alteri coniugum non reddendo alteri vsum sui corporis 
      <lb ed="#P" n="16"/>et coniugi reddendo quando par est vt inter 
      vlixe<lb ed="#P" n="17" break="no"/>et penolopem inter lucretiam et suum virum bonum sacram 
      <lb ed="#P" n="18"/>ti indissolubilitas hoc est quod vinculum sit 
      indissolubi<lb ed="#P" n="19" break="no"/>le et illud in lumen naturali est equum numquam alias bene 
      <lb ed="#P" n="20"/>cohabitarent sed alter alteram decipiet cumulando clam 
      <lb ed="#P" n="21"/>culum bona post separationem et domus in duas sectas 
      <lb ed="#P" n="22"/>diuideretur et feret egre vir vxorem eius ab alio 
      du<lb ed="#P" n="23" break="no"/>ci et econuerso et illud patet ex marone primo eneidos 
      <lb ed="#P" n="24"/>solum naturaliter loquente vbi in persona iunonis ad 
      <lb ed="#P" n="25"/>eolum. ista tria explicabat inquiens. Sunt michi bis 
      se<lb ed="#P" n="26" break="no"/>ptem prestanti corpore nimphe. Quarumque forma pu 
      <lb ed="#P" n="27"/>cherrima deiopeiam. Connubio iungam stabili propam 
      <lb ed="#P" n="28"/>que dicabo. Omnibus vt tecum meritis pro talibus annos 
      <lb ed="#P" n="29"/>Exigat et pulcra faciet te prole pentem. ecce bonum 
      <lb ed="#P" n="30"/>prolis. per propriam fidelitatem intelligit. per omnes an 
      <lb ed="#P" n="31"/>nos perpetuitatem intelligit. simile. patet. iiii. eneidos. 
      <lb ed="#P" n="32"/>dum dido imponit enee violasse matrimonium ob 
      re<lb ed="#P" n="33" break="no"/>cessum in italiam ob hoc volens eneas se purgare 
      di<lb ed="#P" n="34" break="no"/>cens non esse matrimonium: propterea dicit. ne finge 
      fu<lb ed="#P" n="35" break="no"/>gam vt coniugis vnquam pretendit itidas autem hec in fede 
      <lb ed="#P" n="36"/>ra veni bonum prolis est sancte et religiose prolem si 
      <lb ed="#P" n="37"/>gspoetur educare. secundum illud. ii. ethicorum. i. non parum 
      <lb ed="#P" n="38"/>imo plurimum quin potius totum refert sic an non sic 
      <lb ed="#P" n="39"/>homines ab adolescentia consuescant et. iii. cap. eius 
      <lb ed="#P" n="40"/>dem ob voluptatem inquit res improbas agimus ob 
      do<lb ed="#P" n="41" break="no"/>lorem vero res post habemus honestas quapropter 
      ho<lb ed="#P" n="42" break="no"/>mines ab ipsa statim adolescentia vt inquit plato 
      <lb ed="#P" n="43"/>ita institutos esse oportet vt iis gaudeant doleantque 
      <lb ed="#P" n="44"/>quibus gaudere dolereque oportet hec enim educatio 
      <lb ed="#P" n="45"/>ac eruditio recta quia hoc ponderandum censuit 
      aristo<lb ed="#P" n="46" break="no"/>teles auctoritatem platonis in medium citauit vt illud 
      <lb ed="#P" n="47"/>roboraret. propterea antiquitus solebant deum 
      timen<lb ed="#P" n="48" break="no"/>tes ponere liberos in locis sacris vsque ad annos nu 
      <lb ed="#P" n="49"/>biles et tunc collectis sanctis moribus eos tradere 
      <lb ed="#P" n="50"/>nuptui in proposito nostro de christifera virgine de qua 
      <lb ed="#P" n="51"/>distinctione precedenti mentionem fecimus beata 
      an<lb ed="#P" n="52" break="no"/>na et venerabilis ioachin studiose obseruarunt quod 
      ex<lb ed="#P" n="53" break="no"/>plicat baptista primo libro de beata virgine inquiens 
      <lb ed="#P" n="54"/>Mos erat antiquus longum seruatus in euum. Ede 
      pu<lb ed="#P" n="55" break="no"/>ellares annos includere sacra. Etatemque deo 
      tenera<lb ed="#P" n="56" break="no"/>primumque dicare vginee florem et gntoare pudorum. 
      In<lb ed="#P" n="57" break="no"/>genti curam sanctonsque inducere mores. Box vbi ve¬ 
      <!--335.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="58"/>stitum prima lanugine tempus / venerat in thalamos 
      <lb ed="#P" n="59"/>ibant himeneaque tecta. Coniuncteque viris proli 
      in<lb ed="#P" n="60" break="no"/>dulgere solebant. non intelliges hec tria esse 
      essen<lb ed="#P" n="61" break="no"/>tialia matrimonii carnalis copula et proles sequuntur 
      <lb ed="#P" n="62"/>matrimonium ergo non sunt de essentia eius sed vinculum 
      <lb ed="#P" n="63"/>ligandi illa tria est essentiale in senibus non expectatur 
      <lb ed="#P" n="64"/>proles et tamen contrahunt rationabiliter redeundo 
      <lb ed="#P" n="65"/>id titulum questionis ponuntur conclusiones quando 
      <lb ed="#P" n="66"/>vir sine peccato vxorem cognoscit.
    </p>
            <p xml:id="JM7jmZ-d88844-d1e247">
      ¶ Prima 
      con<lb ed="#P" n="67" break="no"/>clusio quando vir cognoscit vxorem causa prolis 
      haben<lb ed="#P" n="68" break="no"/>de tempore loco et modo debitis non est peccatum. 
      </p>
            <p xml:id="JM7jmZ-d88844-d1e255">
               <lb ed="#P" n="69"/>¶ Secunda conclusio quando vir reddit debitum 
      vxo<lb ed="#P" n="70" break="no"/>ri petenti expresse vel interpretatiue non peccat eam 
      <lb ed="#P" n="71"/>cognoscendone ipa incidat in fornicationem. iste due 
      <lb ed="#P" n="72"/>conclusiones sunt lucide et ab omnibus admittuntur. 
      <lb ed="#P" n="73"/>propterea in eis non adduco probationes.
    </p>
            <p xml:id="JM7jmZ-d88844-d1e268">
      ¶ 
      Ter<lb ed="#P" n="74" break="no"/>tia conclusio volens cognoscere vxorem vt euitetur 
      lu<lb ed="#P" n="75" break="no"/>xuria in seipso non est peccatum. probatur. ex secunda 
      <lb ed="#P" n="76"/>licet reddere vxori debitum vt euitetur fornicatio 
      <lb ed="#P" n="77"/>in ea ergo ab ea petere ad fugiendum adulterium in 
      ip<lb ed="#P" n="78" break="no"/>somet cum quilibet plus sibi teneatur quam alteri 
      di<lb ed="#P" n="79" break="no"/>cit beatus bonauentura semper est veniale peccatum 
      <lb ed="#P" n="80"/>sic beatus thomas dicit illud michi videtur preter 
      ra<lb ed="#P" n="81" break="no"/>tionem doctor seraphicus dicit quod ibi est aliqua super 
      <lb ed="#P" n="82"/>fluitas et per consequens est peccatum hanc 
      superflui<lb ed="#P" n="83" break="no"/>tatem non intelligo rationabilem si sortes temptatus cum 
      <lb ed="#P" n="84"/>aliqua muliere alloquitur antequam accedat suam 
      pro<lb ed="#P" n="85" break="no"/>priam vxorem cognoscat vt adulterium in ipso euitet vi 
      <lb ed="#P" n="86"/>detur quod prudenter agat et nullatenus peccat alias 
      <lb ed="#P" n="87"/>dannabis multos actus in matrimonio senum praeter 
      ra<lb ed="#P" n="88" break="no"/>tionem. Item apostolus dicit propter fornicationem vnus 
      <lb ed="#P" n="89"/>quisque accipiat vxorem et vnaqueque suum virum mulier 
      <lb ed="#P" n="90"/>ui corporis potestatem non habet sed vir similiter autem et vir 
      <lb ed="#P" n="91"/>sui corporis potestatem non habet sed mulier. glosa 
      mar<lb ed="#P" n="92" break="no"/>ginalis super illo passu iohannis crisostomi dicit causa 
      <lb ed="#P" n="93"/>propter quam contrahi debet est procreatio prolis et 
      <lb ed="#P" n="94"/>vitatio fornicationis non magis in muliere quam in viro 
      <lb ed="#P" n="95"/>nec in reddente debitum quam petente idem est si fuerit 
      cau<lb ed="#P" n="96" break="no"/>sa sanitatis habende vel conseruande vel tristicie 
      expel<lb ed="#P" n="97" break="no"/>lende in talibus quis vtitur re sua licite.
    </p>
            <p xml:id="JM7jmZ-d88844-d1e323">
      ¶ Quarta 
      <lb ed="#P" n="98"/>conclusio si quis vult vxorem cognoscere causa ponendi 
      <lb ed="#P" n="99"/>se in possessionem in primo matrimonio forte in 
      sene<lb ed="#P" n="100" break="no"/>cam gnonande prolis vel fugiende fornicationis tristicie 
      <lb ed="#P" n="101"/>vel seruande sanitatis in se vel vxore non propterea sus 
      <lb ed="#P" n="102"/>actus est peccatum: dato quod voluptas incidat. patet. 
      <lb ed="#P" n="103"/>non est in potestate eius quin incidat sicut in 
      comestio<lb ed="#P" n="104" break="no"/>ne cibi: sed voluptas incidens in cibo non facit 
      come<lb ed="#P" n="105" break="no"/>stionem illicitam dummoo manet in limitibus rationis. 
      <lb ed="#P" n="106"/>Item circunstantia circunstans non cadens in ratione 
      ob<lb ed="#P" n="107" break="no"/>iecti non vitiat actum bonum voluptas est huiusmodi in casu: 
      <lb ed="#P" n="108"/>igitur. item est aliqua honesta voluptas sicut aliqua 
      <lb ed="#P" n="109"/>est inhonesta.
    </p>
            <p xml:id="JM7jmZ-d88844-d1e352">
      ¶ Quinta conclusio si quis cognoscat 
      <lb ed="#P" n="110"/>vxorem suam propter voluptatem nolens aliquomodo 
      <lb ed="#P" n="111"/>cognoscere alienam sed volens vtire sua non peccat 
      <lb ed="#P" n="112"/>mortaliter. patet per glosam. i. corinthiorum. vii. quae est 
      <lb ed="#P" n="113"/>peati aug. quando enim causa prolis conueniunt excusatur vt 
      <lb ed="#P" n="114"/>non sit peccatum quando vero causa concupiscentie 
      facien<lb ed="#P" n="115" break="no"/>de veniale est sicut in comestione cibi. Sed dicis ibi 
      <lb ed="#P" n="116"/>ponitur vel refrenande: dico quod disiunctiua ponit tan¬ 
      <!--336.xml-->
      <pb ed="#P" n="161-r"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>tum alteram partem. dico secundo intelligit refrenat 
      con<lb ed="#P" n="2" break="no"/>cupiscentiam cum mala circunstantia veniali cadenti in 
      ra<lb ed="#P" n="3" break="no"/>tione obiecti si quae auctoritates inueniuntur sonantes es 
      <lb ed="#P" n="4"/>se mortale cum vxore intelligitur quando id idem faceret cum 
      <lb ed="#P" n="5"/>illa quando non esset ei vxor priuari a ratione nichil facit 
      <lb ed="#P" n="6"/>patet per sompnum in quo homo priuatur. Si dicas 
      apo<lb ed="#P" n="7" break="no"/>stolus dicit hoc autem secundum indulgentiam dico ibi est 
      indul<lb ed="#P" n="8" break="no"/>gentia de minori bono et non de malo.
    </p>
            <p xml:id="JM7jmZ-d88844-d1e394">
      ¶ Hubitatur 
      <lb ed="#P" n="9"/>an contrahens cum muliere propter pulcritudinem. 
      <lb ed="#P" n="10"/>vel diuitias male agit.
    </p>
            <p xml:id="JM7jmZ-d88844-d1e401">
      ¶ Respondeo si pulcritudo 
      <lb ed="#P" n="11"/>diuitie / castitas / prudentia vel aliud honestum sit causa 
      <lb ed="#P" n="12"/>motiua hoc quod est licitum si istorum sit causa finalis non 
      <lb ed="#P" n="13"/>tamen vltimata etiam est licitum est finis honestus vlterius 
      <lb ed="#P" n="14"/>subordinabilis si turpe flagitium sit finis partialis dum 
      <lb ed="#P" n="15"/>tamen intendit contrahere est verum matrimonium tamen est 
      <lb ed="#P" n="16"/>peccatum. quod sit matrimonium: patet. ibi seruantur omnia 
      essen<lb ed="#P" n="17" break="no"/>tialia matrimonii dummoo illud turpe non intrinsece 
      re<lb ed="#P" n="18" break="no"/>pugnat tribus bonis matrimonii. 
      </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>