<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 1</title>
            <author ref="#JohnMair">John Mair</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 1</title>
               <date when="2021-07-06">July 06, 2021</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="P" n="cod-M4Saaa">Paris 1509</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2021-07-06" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#P" n="123-v"/>
            <cb ed="#P" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="JM7jmZ-d68296"><!-- l4d20q1 -->
            <head xml:id="JM7jmZ-d68296-Hd1e108">Quaestio 1</head>
            <head xml:id="JM7jmZ-d68296-Hd1e111" type="question-title">
      An ille est totaliter
      liberatus qui
      adimplet poenitentiam
      iniunctam a sacerdote
    </head>
            <p xml:id="JM7jmZ-d68296-d1e114">
               <lb ed="#P" n="52"/>¶ Distinctionis vigesime questio prima. 
      <lb ed="#P" n="53"/>Irca hanc vigesimam distinctionem queri 
      <lb ed="#P" n="54"/>stur primo an ille est totaliter liberatus qui 
      <lb ed="#P" n="55"/>adimplet penitentiam iniunctam a sacerdo 
      <lb ed="#P" n="56"/>te.
    </p>
            <p xml:id="JM7jmZ-d68296-d1e127">
      ¶ Pro solutione questionis notabis sicut medium 
      <lb ed="#P" n="57"/>iusti precii in emptione venditione et aliis contracti¬ 
      <!--261.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="58"/>bus non consistit in indiuisibili sed est quedamlatitu 
      <lb ed="#P" n="59"/>do intra quam si quis manet contractus est licitus 
      <lb ed="#P" n="60"/>si est latitudo emende ad offensam et in foro humano 
      <lb ed="#P" n="61"/>et diuino: verbi causa sortes eruit vnum oculum 
      pla<lb ed="#P" n="62" break="no"/>tonis potest fieri emenda sorti auferendo lucrum puta 
      <lb ed="#P" n="63"/>tum a platone et addendo danno sortis reducendo ad  
      <lb ed="#P" n="64"/>equalitatem aliqui sapientes dicunt platonem dare 
      opor<lb ed="#P" n="65" break="no"/>tere centum sorti / aliqui nonaginta quinque / aliqui quin 
      <lb ed="#P" n="66"/>que supra centum totum istud reputatur latitudo 
      emen<lb ed="#P" n="67" break="no"/>de. fic est de penitentiis iniunctis pro peccatis coram 
      <lb ed="#P" n="68"/>deo non est verisimile quod deus reputat talem penam 
      <lb ed="#P" n="69"/>precisam debere dari a superbie et nullam penitus 
      <lb ed="#P" n="70"/>minorem debere fufficere tunc raro vel nunquam potest 
      <lb ed="#P" n="71"/>prudentissimus confessor penitentiam conuenienten 
      <lb ed="#P" n="72"/>iniungere semper habundabit vel deficiet pro a superbia est 
      <lb ed="#P" n="73"/>latitudo dicere psalterium et bis septem psalmos vel 
      <lb ed="#P" n="74"/>ter ita quod si vnus dicat bis septem psalmos cum 
      psal<lb ed="#P" n="75" break="no"/>terio satisfacit toti pene debite sicut alter quiter di 
      <lb ed="#P" n="76"/>tit septem psalmos cum psalterio pro simili 
      super<lb ed="#P" n="77" break="no"/>bia non tam tantum meretur quando est impositio 
      <lb ed="#P" n="78"/>praesentie in hac latitudine tunc clauis non errat quando 
      <lb ed="#P" n="79"/>extra eam clauis errat.
    </p>
            <p xml:id="JM7jmZ-d68296-d1e184">
      ¶ Hoc prenotato pono 
      con<lb ed="#P" n="80" break="no"/>clusiones. Prima est: adimplens praesentiam iniunctam 
      <lb ed="#P" n="81"/>claue non errante etiam in peccato est absolutus es 
      <lb ed="#P" n="82"/>dena sic quod penam peccato debitam nec in purgatorio nec 
      <lb ed="#P" n="83"/>in inferno patietur.
    </p>
            <p xml:id="JM7jmZ-d68296-d1e196">
      ¶ Secunda conclusio non sem 
      <lb ed="#P" n="84"/>per adimplens totam praesentiam iniunctam a sacerdote 
      <lb ed="#P" n="85"/>est liberatus a pena sed oportet eum illam pati in 
      pur<lb ed="#P" n="86" break="no"/>gatorio vel in inferno si sic discedat debitor illius 
      <lb ed="#P" n="87"/>pene.
    </p>
            <p xml:id="JM7jmZ-d68296-d1e207">
      ¶ Tertia conclusio non adimplens temere 
      <lb ed="#P" n="88"/>penam acceptam et iniunctam peccat. Prima 
      con<lb ed="#P" n="89" break="no"/>clusio patet: offensa reducitur ad equalitatem per 
      emen<lb ed="#P" n="90" break="no"/>dam sufficientem et iniusticia ad iusticiam reducitur quod 
      <lb ed="#P" n="91"/>atiffactio sufficit in mortali supra probatum est. 
      <lb ed="#P" n="92"/>Secunda conclusio patet: quia da oppositum esset 
      <lb ed="#P" n="93"/>in potestate temerarii sacerdotis absoluere totam 
      <lb ed="#P" n="94"/>denam respondentem peccatis neronis per orationem 
      do<lb ed="#P" n="95" break="no"/>minicam imo per aspersionem aque benedicte vel per 
      <lb ed="#P" n="96"/>tactum digiti imo si potest tollere ad libitum eius 
      <lb ed="#P" n="97"/>partem pene debite potest totam penam et sic 
      dice<lb ed="#P" n="98" break="no"/>ret absoluo te a pena totaliter et a culpa. Insuper 
      <lb ed="#P" n="99"/>non alias dicimus in communi modo claue non 
      erran<lb ed="#P" n="100" break="no"/>te cum praesbiter est arbiter inter deum et peccatorem 
      opor<lb ed="#P" n="101" break="no"/>tet quod praesentia iniuncta fiat de consensu partium et 
      po<lb ed="#P" n="102" break="no"/>tissimum partis principalis scilitcet dei non 
      requiri<lb ed="#P" n="103" break="no"/>tur consensus peccatoris sufficit quod consentire 
      de<lb ed="#P" n="104" break="no"/>beret. Item tunc canones incassum imposuissent 
      <lb ed="#P" n="105"/>dententias. Amplius gregorius: et recitatur de penitem. 
      <lb ed="#P" n="106"/>distin. sexta. falsas penitentias dicimus que non 
      se<lb ed="#P" n="107" break="no"/>tundum auctoritatem sanctorum patrum pro 
      qua<lb ed="#P" n="108" break="no"/>litate criminis imponuntur. patet de peni. distinct. 
      <lb ed="#P" n="109"/>quinta. ca. flans. Tertia conclusio patet: talis non 
      pa<lb ed="#P" n="110" break="no"/>ret sententie iuste late et contrauenit suo promisso. 
      </p>
            <p xml:id="JM7jmZ-d68296-d1e259">
               <lb ed="#P" n="111"/>¶ Contra secundam conclusionem argumentorm 
      <lb ed="#P" n="112"/>christus dimisit peccata sine aliqua praesentia. iohannis 
      <lb ed="#P" n="113"/>octauo de muliere deprehensa in adulterio: vade et 
      <lb ed="#P" n="114"/>iam amplius noli peccare. simile patetiohannis. v. 
      <lb ed="#P" n="115"/>de sanato. insuper math. xvi. Quodcunque 
      ligaue<lb ed="#P" n="116" break="no"/>ris super terram. et reliqua. et iohannis vigesimo. 
      <!--262.xml-->
      <pb ed="#P" n="124-r"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>quorum remiseritis peccata. Ad primum nouit quantitates 
      <lb ed="#P" n="2"/>contritionum et forte fuit contritio sic intensa quod 
      sufficie<lb ed="#P" n="3" break="no"/>bat. Secundo erat summus dispensator a quo in nullo 
      fo<lb ed="#P" n="4" break="no"/>ro licet dispensare cum est inobligabilis auctoritates 
      <lb ed="#P" n="5"/>intelliguntur claue non errante. Alii indocti existimant 
      <lb ed="#P" n="6"/>ex illa auctoritate posse concludi quod romanus 
      ponti<lb ed="#P" n="7" break="no"/>fex potest omnia siue phas siue nephas et omnia ad 
      <lb ed="#P" n="8"/>nutum dirigere quod hereticum est nulla est lex humana 
      <lb ed="#P" n="9"/>pontificia vel imperatoria nisi lege diuine conformis a 
      <lb ed="#P" n="10"/>qua robur e stabilimentum habet solutio est sub aliis ver 
      <lb ed="#P" n="11"/>bis et est eadem sententia christus vsus est verbo coniunctiui modi 
      <lb ed="#P" n="12"/>ligaueris solueris remiseritis petro et omnibus aliis 
      <lb ed="#P" n="13"/>ad insinuandum debet esse coniunctio legis humane et 
      com<lb ed="#P" n="14" break="no"/>summatio secundum inchoationem legis diuine. ita quod deus 
      <lb ed="#P" n="15"/>dimittit culpam et sacerdos vi clauium partem pene debi 
      <lb ed="#P" n="16"/>te remittit. iohannis. xi. dixit dominus. lazare veni foras 
      <lb ed="#P" n="17"/>qui erat adhuc inuolutus sindone discipuli manus et 
      <lb ed="#P" n="18"/>bedes soluerunt vbi dominus non prius resuscitat lazarum 
      <lb ed="#P" n="19"/>hoc dimittit culpam et dat gratiam sacerdotes absoluem 
      <lb ed="#P" n="20"/>do de culpa nichil diminuunt sicut magister dicit. c. 
      <lb ed="#P" n="21"/>v. xviii. distinc. expresse sacerdos euangelicus 
      de<lb ed="#P" n="22" break="no"/>clarat soluendos vel non soluendos sicut oli 
      lega<lb ed="#P" n="23" break="no"/>lis in illis qui contaminati erant lepra que peccatum signat 
      <lb ed="#P" n="24"/>ad boc introducens beatum hieronimum in listera 
      exponem<lb ed="#P" n="25" break="no"/>tem bunc passum. mathei. xvi. Tibi dabo claues 
      re<lb ed="#P" n="26" break="no"/>gni celorum. hunc locum dicit iheronimus quidem non 
      intel<lb ed="#P" n="27" break="no"/>ligentes aliqui sumunt de supercilio phariseorum vt 
      <lb ed="#P" n="28"/>dannare innoxios vel soluere se putent noxsos cum 
      <lb ed="#P" n="29"/>apud deum non sententia sacerdotum: sed reorum vita 
      que<lb ed="#P" n="30" break="no"/>ritur in leuitico se ostendere sacerdotibus iubemur le 
      <lb ed="#P" n="31"/>prosi quos illi non faciunt leprosos sed discernunt qui 
      <lb ed="#P" n="32"/>mundi vel immundi sunt. praesentia sacramentum tollit de 
      cul<lb ed="#P" n="33" break="no"/>pa ad sensum habent quod cum detestatione peccatorum 
      <lb ed="#P" n="34"/>requiritur quod homo pro loco et tempore intendit adim 
      <lb ed="#P" n="35"/>re clauigerum doctor seraphicus. d. xviii. dicit hunc 
      <lb ed="#P" n="36"/>modum in superficie habere fantasiam et alii plurimi 
      il<lb ed="#P" n="37" break="no"/>lius etatis et eorum schole sed nec eorum rationes hoc 
      <lb ed="#P" n="38"/>ostendunt nec michi placent in eorum modo 
      argumen<lb ed="#P" n="39" break="no"/>tatur beatus bonauentura per baptismum et dico id esse in 
      <lb ed="#P" n="40"/>adulto baptismus non tollit culpam mortalem ante 
      ba<lb ed="#P" n="41" break="no"/>ptisma commissum: sed solum contritio argumentatur 
      <lb ed="#P" n="42"/>vlterius de atritione sed de hoc non respondeo facile 
      <lb ed="#P" n="43"/>est eum in hoc impugnare et supra tetigimus. Ex istis 
      <lb ed="#P" n="44"/>sequuntur aliqua. primum est aliquis tenetur 
      imple<lb ed="#P" n="45" break="no"/>re maiorem penitentiam quam culpa demereat. patet 
      inter<lb ed="#P" n="46" break="no"/>dunclicet raro) potest imponi maior penitentia quam sufi 
      <lb ed="#P" n="47"/>ficiat et talis su scipit. secundo patet quod alicui impon 
      <lb ed="#P" n="48"/>tur aliqua penitentia et tamen moriens ante finem praesentie statim 
      <lb ed="#P" n="49"/>euolabit. patet eompleta penitentia sufficiente. 
      Ter<lb ed="#P" n="50" break="no"/>tio patet si aliquis parum distat a latitudine penitem 
      <lb ed="#P" n="51"/>tie in deficiendo non satisfacit. secus est in latitudine 
      <lb ed="#P" n="52"/>deficiendo a medio mathematico illius medi: sed  
      <lb ed="#P" n="53"/>pone aliquem laborantem in extremis talis non potest 
      <lb ed="#P" n="54"/>adimplere penitentiam sufficientem nemo obligatur ad 
      <lb ed="#P" n="55"/>impossibile. Insuper sortes est contentus capere pro 
      <lb ed="#P" n="56"/>pectis sutis sufficientem penam secundum canones vel 
      arbitra<lb ed="#P" n="57" break="no"/>riam non tenetur scire canones nec cognoscere que est 
      <lb ed="#P" n="58"/>latitudo sufficiens videtur quod sit deobligatus et 
      po<lb ed="#P" n="59" break="no"/>test dari analogia si sortes platonem offenderit conter 
      <!--262.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="60"/>tus stare ad arbitrium iudicis vel arbitri prudentis 
      <lb ed="#P" n="61"/>icet minus iusto offerat videtur deobligatus deus est quo 
      <lb ed="#P" n="62"/>cunque homine tractabilior et clementior: ergo iste 
      ta<lb ed="#P" n="63" break="no"/>lis citra latitudinem soluens erit liberatus. Ad primum 
      <lb ed="#P" n="64"/>dico qui non habet in ere luat in corpore anima est in natura 
      <lb ed="#P" n="65"/>nemo tenetur ad impossibile potest pati anima in 
      purga<lb ed="#P" n="66" break="no"/>torio. Secundum argumentum aliquid coloris habet quod 
      <lb ed="#P" n="67"/>sacerdos patietur aliquid pene pro eo sed hoc est 
      du<lb ed="#P" n="68" break="no"/>rum pro sacerdote nolo illud admittere stat quod 
      ad<lb ed="#P" n="69" break="no"/>huc deficiat a latitudine praesentie iniungende ex 
      ignoran<lb ed="#P" n="70" break="no"/>tia inuincibili credit contritionem confitentis maiorem quam 
      <lb ed="#P" n="71"/>sit et pene sunt arbitrarie consonum est magis quod ille qui 
      <lb ed="#P" n="72"/>peccauit pumietur pro suo peccato et multum meretur ille 
      <lb ed="#P" n="73"/>talis et bonum propositum habet. forte deus aliquam 
      <lb ed="#P" n="74"/>benam istius relaxat et cum isto non tenet legem 
      commu<lb ed="#P" n="75" break="no"/>nem cum non habeat propositum commune. Si dicas tunc 
      qui<lb ed="#P" n="76" break="no"/>libet procedet ita prudenter sicut iste et eadem via et 
      <lb ed="#P" n="77"/>sic discedent a via communi et si a culpa presbiter iniungit 
      <lb ed="#P" n="78"/>penitentiam hoc est nescit ea que ei incumbunt ex os 
      <lb ed="#P" n="79"/>ficio patietur pro alio. dixi forte et sic quando illatum 
      <lb ed="#P" n="80"/>fortassis haberes non concludis: sed petis quare 
      er<lb ed="#P" n="81" break="no"/>go sunt praesentie arbitrarie iuxta discretionem imponentis 
      <lb ed="#P" n="82"/>xxvi. q. vii. hoc sic de pe. d. i. mensuram respondetur 
      <lb ed="#P" n="83"/>aliqui non implerent penitentiam iniunctam et sic pecca 
      <lb ed="#P" n="84"/>rent desperando melius est eos mittere ad 
      purgato<lb ed="#P" n="85" break="no"/>rium cum pena quam periclitare in inferno melius est redde 
      <lb ed="#P" n="86"/>re rationem de mina quam crudelitate. xxvi. q. vii. de hiis 
      <lb ed="#P" n="87"/>et. c. alligant. in praesentia est considerare remedium contra 
      <lb ed="#P" n="88"/>recidiuum peccati et scandalum quod oritur in plebe et 
      <lb ed="#P" n="89"/>sic interdum pro minore culpa imponitur maior 
      pe<lb ed="#P" n="90" break="no"/>nitentia si consideretur grauitas delicti solum semper 
      <lb ed="#P" n="91"/>pro maiorepeccato maior est imponenda penitentia 
      ho<lb ed="#P" n="92" break="no"/>mines in diebus istis non ferunt ita magnas 
      peni<lb ed="#P" n="93" break="no"/>tentias sicut in primitiua ecclesia ergo consentaneum est 
      pe<lb ed="#P" n="94" break="no"/>nitentias esse arbitrarias secundum quod confessori visum 
      fue<lb ed="#P" n="95" break="no"/>rit nec imponere secundum regulas canonicas sicut nec 
      re<lb ed="#P" n="96" break="no"/>gule galieni vel auicemne sufficiunt pro qualibet 
      rece<lb ed="#P" n="97" break="no"/>pta danda: sed eas oportebit variare secundum 
      discretio<lb ed="#P" n="98" break="no"/>nem medicorum. Iudicio meo vtile est imponere 
      <lb ed="#P" n="99"/>paruam praesentiam de precepto et magnam de consilio 
      ne<lb ed="#P" n="100" break="no"/>gligens penitentiam de precepto peccat propterea 
      <lb ed="#P" n="101"/>securum est imponere paruam talem. alia magna de 
      con<lb ed="#P" n="102" break="no"/>silio satisfactoria est et eius transgressio non est 
      pec<lb ed="#P" n="103" break="no"/>catum licet transgressio precepti sit peccatum et no 
      com<lb ed="#P" n="104" break="no"/>silii tamen stat dare frequenter actum consilii tanti 
      meri<lb ed="#P" n="105" break="no"/>ti sicut actum precepti vis clauium siue imponatur praesentia 
      <lb ed="#P" n="106"/>siue non diminuit de pena in absolutione et quod amplius 
      <lb ed="#P" n="107"/>est bonum est peccatori accipere penitentiam per se et 
      re<lb ed="#P" n="108" break="no"/>ferre multas bonas operationes suas penales in 
      re<lb ed="#P" n="109" break="no"/>missionem peccatorum per que deum offendit. superius pro 
      <lb ed="#P" n="110"/>batum est hominem tantum mereri per opus satisfactorium 
      <lb ed="#P" n="111"/>sicut non satisfactorium et boc intelligo siue 
      satisfa<lb ed="#P" n="112" break="no"/>ctio sit de precepto iniuncto a presbitero siue de con 
      <lb ed="#P" n="113"/>filio ab eodem imposito siue accepto a penitente et cum 
      <lb ed="#P" n="114"/>hoc erit causa diminutionis pene et sic habebit bina 
      <lb ed="#P" n="115"/>fuera: sed subdubitas an aliquis pro aliquo 
      satisfa<lb ed="#P" n="116" break="no"/>cere potest dictum est praesentia valet ad duo. ad 
      preserua<lb ed="#P" n="117" break="no"/>tionem a recidiuo vt ieiunium castigat corpus ne 
      effre<lb ed="#P" n="118" break="no"/>ne currat contra spiritum constat quod vnus quo ad bunc 
      <!--263.xml-->
      <pb ed="#P" n="124-v"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>effectum non satisfacit pro alio per carnem sortis domitam 
      <lb ed="#P" n="2"/>non domatur caro platonis quo ad alium effectum scilice 
      <lb ed="#P" n="3"/>de diminutione pene respondentis culpe distingitur vel 
      il<lb ed="#P" n="4" break="no"/>le non potest satisfacere in propria quia debilis vel statim 
      <lb ed="#P" n="5"/>moriturus et sic vnus pro alio satisfacere potest et 
      <lb ed="#P" n="6"/>si non habeatur confessor est sua voluntas praesumpta 
      <lb ed="#P" n="7"/>nec quod voluerit mittere ad purgatorium nec obligare 
      <lb ed="#P" n="8"/>ad difficilimum. Etiam si aliquis delicatus nesciens bene 
      <lb ed="#P" n="9"/>leiunare vult facere aliquod equalens deo quod est 
      tam<lb ed="#P" n="10" break="no"/>tum remedium contra peccatum sicut aliud videtur 
      suffi<lb ed="#P" n="11" break="no"/>cere facere ieiunare per alium. Ex isto patet prodest 
      mo<lb ed="#P" n="12" break="no"/>rienti querere aliquem amicorum fidelem vel plures ad 
      <lb ed="#P" n="13"/>implendam penitentiam quam sacerdos poet iniunge 
      <lb ed="#P" n="14"/>re laboranti quam si non expleant inhoc mundo 
      mo<lb ed="#P" n="15" break="no"/>riens in purgatorio torquebitur sed vnus non potest per 
      <lb ed="#P" n="16"/>eundem actum satisfacere pro se et alio sicut nec satis 
      <lb ed="#P" n="17"/>facere ieiuno ecclesie et penitentie iniuncte simul vt 
      di<lb ed="#P" n="18" break="no"/>ximus superius de elemosina data illi qui est in 
      ex<lb ed="#P" n="19" break="no"/>trema necessitate.
    </p>
            <p xml:id="JM7jmZ-d68296-d1e589">
      ¶ Dubitatur an peniteutia facta in 
      <lb ed="#P" n="20"/>extremis valeat.
    </p>
            <p xml:id="JM7jmZ-d68296-d1e594">
      ¶ Respondetur licet raro valeat 
      <lb ed="#P" n="21"/>vel sit periculosa non implicat de lege imo bene stat quod 
      <lb ed="#P" n="22"/>valeat. quod patet. male habituatus difficulter euellitur a 
      <lb ed="#P" n="23"/>suo malo habitu vel quando est in periculo cadendi de 
      pin<lb ed="#P" n="24" break="no"/>naculo vel in mare bomo couertit se totaliter ad 
      si<lb ed="#P" n="25" break="no"/>bi succurrendum ex inclinatione nature quod egerrine 
      <lb ed="#P" n="26"/>se conuertit in detestationem sui peccati si dormiens 
      <lb ed="#P" n="27"/>vel non aduertens vel in actu peccati occidatur Iam lignum 
      <lb ed="#P" n="28"/>vbi ceciderit siue ad aquilonem siue ad austru ibiiace 
      <lb ed="#P" n="29"/>bit. Propterea de tali serotina praesentia timendum est. 
      <lb ed="#P" n="30"/>ne dicatur praesentia troianorum sera sed quia voluntas est 
      li<lb ed="#P" n="31" break="no"/>bera potest homo detestari sua peccata in quam tolibet 
      tem<lb ed="#P" n="32" break="no"/>pore quantuncunque pusillo. 
      </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>