<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 2</title>
            <author ref="#JohnMair">John Mair</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 2</title>
               <date when="2021-07-06">July 06, 2021</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="P" n="cod-M4Saaa">Paris 1509</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2021-07-06" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#P" n="152-r"/>
            <cb ed="#P" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="JM7jmZ-d84068"><!-- l4d27q2 -->
            <head xml:id="JM7jmZ-d84068-Hd1e108">Quaestio 2</head>
            <head xml:id="JM7jmZ-d84068-Hd1e111" type="question-title">
      An matrimonium
      solvatur
      per religionis
      ingressum
    </head>
            <p xml:id="JM7jmZ-d84068-d1e114">
               <lb ed="#P" n="9"/>¶ Distinctionis vigesime septine questio secunda. 
      <lb ed="#P" n="10"/>Veritur secundo circa hanc distin. xxvii. an ma 
      <lb ed="#P" n="11"/>trimonium soluatur per religionis ingressum.
    </p>
            <p xml:id="JM7jmZ-d84068-d1e123">
               <lb ed="#P" n="12"/>Pono conclusiones. prima: vir vel mulie 
      <lb ed="#P" n="13"/>ante carnalem copulam post verba de praesenti potest intra 
      <lb ed="#P" n="14"/>re religionem altera parte renitente.
    </p>
            <p xml:id="JM7jmZ-d84068-d1e132">
      ¶ Secunda conclu<lb ed="#P" n="15" break="no"/>sio: 
      susceptio sacri ordinis non dirimit matrimonium 
      <lb ed="#P" n="16"/>de praesenti ane carnalem copulam. Prior conclusio patet de 
      <lb ed="#P" n="17"/>conuer. comuniu. c. verum. et. c. ex publico. Secunda conclusio patet 
      <lb ed="#P" n="18"/>per determinationem domini iohan. xxii. quae incipit. antique con 
      <lb ed="#P" n="19"/>certationi. Contra ista arguitur verum est matrimonium an 
      <lb ed="#P" n="20"/>carnalem copulam et tanti ligaminis sicut post carna 
      <lb ed="#P" n="21"/>lem copulam sed non licet post carnalem copulam intrare 
      <lb ed="#P" n="22"/>religionem sine alterius partis consensu: ego nec an quie 
      <lb ed="#P" n="23"/>facit copula ad matrimonium verum erat 
      matrio<lb ed="#P" n="24" break="no"/>nium inter beatam virginem et ioseph et nunquam inter 
      <lb ed="#P" n="25"/>eos copula. Rego quod sit tanti ligaminis an carnalem 
      <lb ed="#P" n="26"/>copulam sicut post sed non est facile ostendere discrimen 
      <lb ed="#P" n="27"/>de vocatione beati iohan. euangelur. post matrimon 
      <lb ed="#P" n="28"/>um de presenti ad apostolatum non concluditur lice 
      <lb ed="#P" n="29"/>apostoli habeantomnia in communi non constat quod tria vota emi 
      <lb ed="#P" n="30"/>serant nec valet dicere an carnalem copulam maritus 
      <lb ed="#P" n="31"/>non habet possessionem corpis vxoris sue nec econue 
      <lb ed="#P" n="32"/>so quando quis est professus ponit praelatum vicem dei in 
      <lb ed="#P" n="33"/>perfecta possessione et quia in promissionibus fortior 
      <lb ed="#P" n="34"/>promissio possidentis quia per hoc qui contraheret cum ber 
      <lb ed="#P" n="35"/>ta per verba de praesenti sine copula postea cum teberge 
      <lb ed="#P" n="36"/>eam cognoscendo debet manere cum secunda quod est falsun 
      <lb ed="#P" n="37"/>patet: est actualis possessio nec valet dicere religio est ma 
      <lb ed="#P" n="38"/>ius bonum quam matrimonium quia sic est quam 
      matrimo<lb ed="#P" n="39" break="no"/>nium consummatum non valet currere ad statutum 
      ec<lb ed="#P" n="40" break="no"/>clesie quae licet legittimat vel illegittimat non tamen matrino 
      <lb ed="#P" n="41"/>nium contractum dissoluit potest dici istud est ex in 
      <lb ed="#P" n="42"/>stitutione christi et ita pontifices maximi diffiniuerunt 
      <lb ed="#P" n="43"/>et patres sancti obseruauerunt: patet de machario es 
      <lb ed="#P" n="44"/>alexio. xxvii. q. ii. §. ecce. dicitur in. c. verum. quia cum non fu 
      <lb ed="#P" n="45"/>issent vna caro simils effecti satis potest vnus ad deu 
      <lb ed="#P" n="46"/>transire et alter in saeculo remanere. et in. c. ex publico 
      <lb ed="#P" n="47"/>e. sane. dicit pontifex quod dominus in euangelio dicit non 
      <lb ed="#P" n="48"/>licet viro nisi ob causam fornicationis vxorem suam dimit 
      <lb ed="#P" n="49"/>tere. interdum est secundum interpratationem sacri eloqui 
      <lb ed="#P" n="50"/>de hiis quorum matrimonium est carnali copula con 
      <lb ed="#P" n="51"/>summatum: si ponas virum mulierem cognoscere 
      ip<lb ed="#P" n="52" break="no"/>sa renitente an ipsa potest intrare religionem et 
      ap<lb ed="#P" n="53" break="no"/>paret quod non cum matrimonium est consummatum per carnalem 
      <lb ed="#P" n="54"/>copulam et vir vtitur iure suo. respondetur si est consummatum per 
      <lb ed="#P" n="55"/>carnalem copulam vtraque parte consentiente ipa non 
      <!--318.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="56"/>potest alia parte nolente intrare religionem sed in casu 
      <lb ed="#P" n="57"/>nostro dico quod ipsa potest intrare esto quod matrimoni 
      <lb ed="#P" n="58"/>um est consuminatum cum altera pars contratradixit et vo 
      <lb ed="#P" n="59"/>lebat vti iure suo per legem comunem de intranda religione 
      <lb ed="#P" n="60"/>malus non debet esse melioris conditionis quam bonus quod 
      <lb ed="#P" n="61"/>esset verum nisi mulieri liceret religionem intrare. si di 
      <lb ed="#P" n="62"/>cas ad quod propositum ipsa contraxit quicquid sit de con 
      <lb ed="#P" n="63"/>tractu placet iam mulieri post matrimonium intrare re 
      <lb ed="#P" n="64"/>ligionem nec opus est quod displiceat matrimonium ian 
      <lb ed="#P" n="65"/>contractum sufficit ipsa non vult complere. sed dicis 
      <lb ed="#P" n="66"/>esto quod sortes ingrediatur religionem vinculum ma 
      <lb ed="#P" n="67"/>trimonii durat adhuc cum non est mortuus et berta 
      <lb ed="#P" n="68"/>potest cape alium virum vt patet in. c. verum. et sic berta ha 
      <lb ed="#P" n="69"/>bebit duos viros vnum in reliogione alium extra 
      <lb ed="#P" n="70"/>religionem imo sex in religione: patet si sex post matri 
      <lb ed="#P" n="71"/>monium de praesenti ante carnalem copulam ingrediant 
      <lb ed="#P" n="72"/>religionem. Respondetur siue dicatur vinculum matri 
      <lb ed="#P" n="73"/>monii ruptum vel ne parum refert est certare de nomine 
      <lb ed="#P" n="74"/>cum ad nouum matrimonium contrahendum est idem 
      <lb ed="#P" n="75"/>et dico esse ruptum. patet. xxxi. q. i. quodo virginibus de di 
      <lb ed="#P" n="76"/>uor. gaudemus in aut. de sanct. exii. §. si vero. collia 
      <lb ed="#P" n="77"/>ix. dico ergo non inconuenire quod berta habeat duos 
      <lb ed="#P" n="78"/>viros mortuos ciuiliter vel plures mortuos ciuiliter 
      <lb ed="#P" n="79"/>et vnum viuentem in seculo. Sed contra ponamus potest 
      <lb ed="#P" n="80"/>tificem dispensare cum reliogioso vt egrediatur ce 
      <lb ed="#P" n="81"/>nobium sicut potest in aliquo casu et inferius 
      pate<lb ed="#P" n="82" break="no"/>bit tunc berta habebit duos viros in seculo scilicet primum 
      <lb ed="#P" n="83"/>maritum qui intrauit religionem et secundum virum. Respondetur 
      <lb ed="#P" n="84"/>hoc non inconuenit post mortem ciuilem vnius cum 
      <lb ed="#P" n="85"/>ille est resuscitatus si vir est resuscitatus mulier qua 
      <lb ed="#P" n="86"/>erat eius non est obligata iterato eum cape si lazarus 
      <lb ed="#P" n="87"/>habuisset vxorem ipa non obligabatur rursus capre laza 
      <lb ed="#P" n="88"/>rum post resuscitationem. i. corinth. vii. mortuus est 
      <lb ed="#P" n="89"/>vir soluta est mulier a lege viri in primo instanti non esse 
      <lb ed="#P" n="90"/>viri soluitur vinculum matrimonii desinente altero ex 
      <lb ed="#P" n="91"/>tremorum tollitur illud ligamen: sic in primo instanti quo 
      <lb ed="#P" n="92"/>quis est religiosus vinculum matrimonii est solutum. 
      <lb ed="#P" n="93"/>sed dicis quando altera persona ingreditur religionem 
      perso<lb ed="#P" n="94" break="no"/>ne quae vniebantur manent et ipse sunt vinculum non 
      po<lb ed="#P" n="95" break="no"/>no relationem distingui a fundamento et termino. Raon 
      <lb ed="#P" n="96"/>deo res quae erant vnite manent sed non manent amplius 
      <lb ed="#P" n="97"/>vinculum licet ille persone non desinant esse desinunt esse vin 
      <lb ed="#P" n="98"/>culum. at dicis ad hebre. xi. mulieres acceperunt viros 
      <lb ed="#P" n="99"/>suos: dico quod poterant id facere per nouum consensum 
      <lb ed="#P" n="100"/>Secundo hoc intelligitur de filiis mulierumresuscitatis quos 
      <lb ed="#P" n="101"/>mulieres acceperunt non est sermo de matrimonio 
      <lb ed="#P" n="102"/>si sortes an carnalem copulam ingrediatur religionem 
      <lb ed="#P" n="103"/>berta est interim vxorata cum platone qui est eius verus 
      <lb ed="#P" n="104"/>coniunx non tenetur adherere sorti cum ipsa est nunc 
      <lb ed="#P" n="105"/>vxorata nec tenetur vt apparet capere sortem dato 
      <lb ed="#P" n="106"/>quod ipsa non sit vxorata cum vinculum semel solutum 
      <lb ed="#P" n="107"/>erat. Si ponas quod dispensatur cum sorte ad egredien 
      <lb ed="#P" n="108"/>dum antequam berta est cognita a platone videtur quod 
      <lb ed="#P" n="109"/>in illo casu tenetur adherere primo scilicet sorti ne 
      <lb ed="#P" n="110"/>go consequentiam cum vinculum est solutum: 
      se<lb ed="#P" n="111" break="no"/>cus est vbi non esset solutum.
    </p>
            <p xml:id="JM7jmZ-d84068-d1e350">
      ¶ Sed contra: ex 
      <lb ed="#P" n="112"/>isto sequitur quod quis potest habere duos vel tres 
      <lb ed="#P" n="113"/>viros post carnalem copulam per consensum vtrius 
      <lb ed="#P" n="114"/>que partis consequens est falsum ergo et antecedens: probo consequentiam contrahant sor 
      <!--319.xml-->
      <pb ed="#P" n="152-v"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>tes et berta post carnalem copulam ambo ingrediantur 
      re<lb ed="#P" n="2" break="no"/>ligionem tunc papa potest dispensare cum sorte vt egre 
      <lb ed="#P" n="3"/>diatur et ducat mulierem in saeculo eodemmoo cum 
      mu<lb ed="#P" n="4" break="no"/>liere ergoipsa potest habere alium virum. Respondeo con 
      <lb ed="#P" n="5"/>stat quod si esset mors naturalis vt in lazaro et 
      drusia<lb ed="#P" n="6" break="no"/>na possunt contrahere libere quibus volunt sed ar 
      <lb ed="#P" n="7"/>debeat ita dici per mortem ciuilem non consta 
      <lb ed="#P" n="8"/>ex omnibus dictis non sequitur cum matrimonium est consum 
      <lb ed="#P" n="9"/>matum per carnalem copulancum consensu vtriusque partis 
      <lb ed="#P" n="10"/>At dicis si licet intrare religionem ante carnalem copulam sor 
      <lb ed="#P" n="11"/>tes poterit mulierem decipere cum ipa non poterit con 
      <lb ed="#P" n="12"/>trahere quousque ipe sit professus modo sortes potes 
      <lb ed="#P" n="13"/>stare vno anno in vno cenobio postea volare ad secundum 
      <lb ed="#P" n="14"/>ad tertium et sic consequentr. Forte dicis erists coget sortem esse 
      <lb ed="#P" n="15"/>professum vel redire ad vxorem ante annum nec oportebit 
      <lb ed="#P" n="16"/>tenere legem comunem in illo casu de nouiciatu cum spale 
      <lb ed="#P" n="17"/>contigit propter continentiam mulieris in saeculo 
      fuan<lb ed="#P" n="18" break="no"/>dam. Contra lex communis de intranda religione ane 
      carna<lb ed="#P" n="19" break="no"/>lem copulam non est ob vtilitatem conuersi sed etiam 
      ceno<lb ed="#P" n="20" break="no"/>bii ad capiendum experimentum de idoneitate 
      professi<lb ed="#P" n="21" break="no"/>Respondetur trmpus potest abbreuiari secundum arbitrium eprii 
      pru<lb ed="#P" n="22" break="no"/>dentis in casu statuendo ingressum certum trmprus ad pro 
      <lb ed="#P" n="23"/>fitendum vel ad rediendum ad sclum sub pena exconica 
      <lb ed="#P" n="24"/>tionis licet in. c. ex publico sit mentio de duobus mensibus 
      <lb ed="#P" n="25"/>in breui tempte praesent cenobite videre conuersationem morum 
      <lb ed="#P" n="26"/>in isto diligentius aduertendo quam in aliis nouitiis 
      communi<lb ed="#P" n="27" break="no"/>bus propter spanlem causam. Si ponas virum 
      praetergre<lb ed="#P" n="28" break="no"/>di tempors praefixum ab eprieo puta duos vel tres menses es 
      <lb ed="#P" n="29"/>in fine exclusiue ingrediatur an est religiosus: dicitur quod sic: 
      <lb ed="#P" n="30"/>quia adhuc non est carnalis copula si mulier nitatur 
      com<lb ed="#P" n="31" break="no"/>trahere msrimonium antequam iste est professus in religion 
      <lb ed="#P" n="32"/>approbata est matrimonium nullum.
    </p>
            <p xml:id="JM7jmZ-d84068-d1e435">
      ¶ Contra secundam 
      <lb ed="#P" n="33"/>conclusionem argumentor tunc talis erit 
      sacerdo<lb ed="#P" n="34" break="no"/>et per consequens in occidentali ecclesia sacerdos reddit de 
      <lb ed="#P" n="35"/>bitum vxori. Respondeo concedendo conclusionem sine 
      <lb ed="#P" n="36"/>scandalo aliorum diciter illud attemptare. Insuper consulendem 
      <lb ed="#P" n="37"/>est mulieri illi religionem intrare vel alis continenter 
      <lb ed="#P" n="38"/>viuere. si ponas eum dicere quod potest reddere debiti 
      <lb ed="#P" n="39"/>vxori more aliorum laicorum et quod est scandalum solum ad 
      <lb ed="#P" n="40"/>ceptum et non datum cum suam veram vxorem cognosci 
      <lb ed="#P" n="41"/>saltem in reddendo debito. dico quod actiue scandalisat 
      <lb ed="#P" n="42"/>non tenetur taliter reddere debitum vxori constat si lai 
      <lb ed="#P" n="43"/>cus reddat debitum vxori in propaculo peccat et 
      <lb ed="#P" n="44"/>lios actiue scandalisat cum homines sint propensi ad ve 
      <lb ed="#P" n="45"/>nerea per carnem non oportet praebere fomentum extrinseci 
      <lb ed="#P" n="46"/>in hoc diogenes ceneses rephensus est ab ethnicis 
      <lb ed="#P" n="47"/>phpis sic in propositone daretur occasio malis sic pal 
      <lb ed="#P" n="48"/>liandi et mulieres ducendi et rationabile est talem 
      <lb ed="#P" n="49"/>beneficiis ecclesiasticis priuare vt ceteris cedat ad 
      <lb ed="#P" n="50"/>exemplum pro conseruatione continentie 
      sacerdo<lb ed="#P" n="51" break="no"/>talis quae est celeberrima constitutio et manutenenda. 
      </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>