<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 2</title>
            <author ref="#JohnMair">John Mair</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 2</title>
               <date when="2021-07-06">July 06, 2021</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="P" n="cod-M4Saaa">Paris 1509</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2021-07-06" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#P" n="155-v"/>
            <cb ed="#P" n="b"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="JM7jmZ-d86272"><!-- l4d30q2 -->
            <head xml:id="JM7jmZ-d86272-Hd1e108">Quaestio 2</head>
            <head xml:id="JM7jmZ-d86272-Hd1e111" type="question-title">
      An virginitas
      est virtus et an
      viduitati et
      coniugio praestet
    </head>
            <p xml:id="JM7jmZ-d86272-d1e114">
               <lb ed="#P" n="86"/>¶ Distinctionis trigesime questio secunda. 
      <lb ed="#P" n="87"/>SEcundo circa hanc distinctionem trigesimam 
      <lb ed="#P" n="88"/>Iybi agitur an beata virgo contraxit 
      matri<lb ed="#P" n="89" break="no"/>monium cum ioseph pro maiori 
      intelligen<lb ed="#P" n="90" break="no"/>tia. Quero an virginitas est virtus et an viduitati et 
      <lb ed="#P" n="91"/>coniugio prestet.
    </p>
            <p xml:id="JM7jmZ-d86272-d1e130">
      ¶ Pro solutione huius questionis 
      <lb ed="#P" n="92"/>notabis quod virginitas bifariam capitur. vno moo 
      impro<lb ed="#P" n="93" break="no"/>prie et sic significat corporis integritatem. corporis in 
      <lb ed="#P" n="94"/>tegritas nichil aliud est quam corpus integrum et totale 
      <lb ed="#P" n="95"/>corpus dicitur integrum ratione partis que alia est in 
      <lb ed="#P" n="96"/>viro et in muliere ita quod ille teminus virginitas suppo 
      <lb ed="#P" n="97"/>nit pro tali parte corporis connotando quod non corrum 
      <lb ed="#P" n="98"/>petur per opus libidinosum corruptio solum in 
      mu<lb ed="#P" n="99" break="no"/>lieribus reperitur. Illa acceptio parum facit ad de 
      <lb ed="#P" n="100"/>corem virginis. Aliomodo capitur vginitas prout est 
      <lb ed="#P" n="101"/>virtus et tunc est qualitas in anima et illa est duplex 
      <lb ed="#P" n="102"/>cilicet actualis et habitualis vt in ceteris id genus 
      acci<lb ed="#P" n="103" break="no"/>dit. virginitas actualis nichil aliud est quam volitio dst 
      <lb ed="#P" n="104"/>uis vult seruare suum corpus ne polluatur per opus 
      <lb ed="#P" n="105"/>libidinosum secundum quod recta ratio dictat vel non vult de 
      <lb ed="#P" n="106"/>serere suam integritatem nisi per opus concessum. Ex 
      <lb ed="#P" n="107"/>isto patet quod martinus indigeste ponit tres acceptiones 
      <lb ed="#P" n="108"/>virginitatis. quest. ii. de vginitate dicit. secundomodo 
      <lb ed="#P" n="109"/>accipitur pro proposito seruande virginitatis corpo 
      <lb ed="#P" n="110"/>ralis perpetue et tamen intelligit secundum rectam rationem vt di 
      <lb ed="#P" n="111"/>cit ibi in tertia conclusione contra buridanum quem dicit esse de 
      <lb ed="#P" n="112"/>ceptum: sed illam acceptionem non inuenio semper 
      nol<lb ed="#P" n="113" break="no"/>le et velle circa eandem materiam sunt actus eiusdem  
      <lb ed="#P" n="114"/>virtutis nolo comedere plus quam par sit volo comede 
      <lb ed="#P" n="115"/>re quantum sufficit non dixi illos actus esse eiusdem spe 
      <lb ed="#P" n="116"/>ciei specialissime spectant ad ieiunium friuolum est ibi 
      <!--326.xml-->
      <pb ed="#P" n="156-r"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>ponere varias acceptiones etiam martinus dicit postquam 
      <lb ed="#P" n="2"/>dicit buri. esse falsum virginitas ex impositione no 
      <lb ed="#P" n="3"/>minis dicit totalem abstinentiam a venereis et hoc potest 
      <lb ed="#P" n="4"/>esse viciose et sacre littere de fatuis virginibus loquum 
      <lb ed="#P" n="5"/>tur vt dicit propterea recte dicit buri. virginitas in 
      <lb ed="#P" n="6"/>terdum capitur vt dicit totalem abstinentiam a venereis 
      <lb ed="#P" n="7"/>et sic non est per se virtus in aliquo est virtus in aliquo 
      <lb ed="#P" n="8"/>non est vt in fatuis virginibus. aliomodo capitur proui 
      <lb ed="#P" n="9"/>diffiniui et satius est sic diffinire quam per integritatem 
      <lb ed="#P" n="10"/>vt inferius patebit et talis est duplex. quedam est in non 
      <lb ed="#P" n="11"/>cognita qua vult seruare temporanee quia recta 
      ra<lb ed="#P" n="12" break="no"/>tio sufficienter dictat quod potest contrahere vginitas 
      <lb ed="#P" n="13"/>est solum de consilio. patet. i. corinth. vii. ante 
      vo<lb ed="#P" n="14" break="no"/>tum. alia est perpetua vginitas habitualis non est aliud 
      <lb ed="#P" n="15"/>quam habitus ex hiis propositis genitus sicut in ceteris 
      <lb ed="#P" n="16"/>ostendit philosophus. ii. ethicorum. Secundo notabis quod 
      casti<lb ed="#P" n="17" break="no"/>tas habet tres species que sunt virginitas / castitas 
      <lb ed="#P" n="18"/>vidualis / castitas coniugalis. castitas vidualis est pro 
      <lb ed="#P" n="19"/>positum quo corrupta non coniuncta proponit seruare 
      <lb ed="#P" n="20"/>continentiam sui corporis: non est de ratione viduitatis 
      <lb ed="#P" n="21"/>seruare perpetuo continentiam. patet hoc non est de ratio 
      <lb ed="#P" n="22"/>ne virginitatis que intendit temporanee seruare vsque 
      <lb ed="#P" n="23"/>ad vigesimum annum est virgo ergo si aliqua est orba viro 
      <lb ed="#P" n="24"/>proponens caste viuere temporanee talis debet esse 
      <lb ed="#P" n="25"/>vidua et propterea martinus non visus est loqui 
      conse<lb ed="#P" n="26" break="no"/>quenter in tertia conclusione secunde questionis de 
      vi<lb ed="#P" n="27" break="no"/>duitate ad ea quae dixerat de virginitate quilibet actus 
      <lb ed="#P" n="28"/>castitatis siue vagus vt volo seruare castitatem siue 
      <lb ed="#P" n="29"/>specificatus ad determinatum obiectum vel 
      determi<lb ed="#P" n="30" break="no"/>natum tempus cadit subaliqua istarum trium specierum 
      vo<lb ed="#P" n="31" break="no"/>lo seruare castitatem in ea quae est corrupta est coniuga 
      <lb ed="#P" n="32"/>lis et eadem numero per mortem viri siue ipsa conscia siue 
      <lb ed="#P" n="33"/>iscia incipit esse viduitas. Ex quo patet quod alicuius 
      <lb ed="#P" n="34"/>mulieris maritus est mortuus et tamen ipsa non est vidua 
      <lb ed="#P" n="35"/>patet de beata virgine post mortem ioseph causa ipsa 
      <lb ed="#P" n="36"/>non erat corrupta nec ipsa a sanctis conceditur vidua si 
      <lb ed="#P" n="37"/>sufficeret ad habuisse virum et eo esse orbam siue sit 
      <lb ed="#P" n="38"/>cognita siue non iam fuisset dicta vidua et difficultas 
      <lb ed="#P" n="39"/>esset de termino nec est omniuo simile de illa coniuncta pe 
      <lb ed="#P" n="40"/>verba de praesenti cuius vir moritur ante carnalem copu 
      <lb ed="#P" n="41"/>am cum ipa habuerit propositum ad reddendum debitum 
      <lb ed="#P" n="42"/>licet talis non debet dici vidua etiam stando in hoc quod 
      <lb ed="#P" n="43"/>est de statu viduitatis fuisse cognitam vt videtur 
      sa<lb ed="#P" n="44" break="no"/>tis applaudere modo loquendi et quod non sufficit eam 
      <lb ed="#P" n="45"/>habuisse solum actum interiorem. Fortasse iohannes 
      <lb ed="#P" n="46"/>euangelista talem actum interiorem habuit et tamen dicitur vit 
      <lb ed="#P" n="47"/>go et non vidua. Castitas coniugalis est volitio quae con 
      <lb ed="#P" n="48"/>lunx vult communicare suum corpus alteri coniugum secundum re 
      <lb ed="#P" n="49"/>ctam rationem et nulli alteri vel non vult ex consensu 
      <lb ed="#P" n="50"/>vtriusque.
    </p>
            <p xml:id="JM7jmZ-d86272-d1e302">
      ¶ Istis notatis pono conclusiones.
    </p>
            <p xml:id="JM7jmZ-d86272-d1e306">
      ¶ Pr 
      <lb ed="#P" n="51"/>ma est quelibet istarum trium est vertus. probatur in gantonali 
      <lb ed="#P" n="52"/>omnis castitas est virtus quelibet illarum est castitas ergo 
      <lb ed="#P" n="53"/>quelibet illarum est virtus. consequetia tenet in primo 
      <lb ed="#P" n="54"/>modo prime. maior patet quia est species temperantie quae est 
      <lb ed="#P" n="55"/>virtus. iii. ethicorum. x.
    </p>
            <p xml:id="JM7jmZ-d86272-d1e319">
      ¶ Secunda conclusio virgini 
      <lb ed="#P" n="56"/>tas prestat aliis duabus virtutibus. patet. ii. ethice 
      <lb ed="#P" n="57"/>rum. virtus est circa difficile et. v. ethicorum. i per hoc 
      <lb ed="#P" n="58"/>probat excellentiam iustieie ex parte operis operati / non 
      <lb ed="#P" n="59"/>alias fortitudo prestaret temperantie: sed difficilius 
      <!--326.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="60"/>est abstiere in toto a venereis quam in parte: igitur. Secum 
      <lb ed="#P" n="61"/>do probatur idem auctoritate beati aug. de vbis domini 
      <lb ed="#P" n="62"/>sermone habet. hoc probatur etiam. xxxii. q. i. nuptie ter 
      <lb ed="#P" n="63"/>ram implent / virginitas paradisum. item beata vgo  
      <lb ed="#P" n="64"/>illum statum accepit. item in apocalipsi. Isti 
      sequun<lb ed="#P" n="65" break="no"/>tur agnum quocunque ierit. Rursus ille est status patrie 
      <lb ed="#P" n="66"/>ergo est melior: animalia multum coeuntia sunt bre 
      <lb ed="#P" n="67"/>uioris vite. hoc patet de passeribus conitum 
      hippo<lb ed="#P" n="68" break="no"/>cras communitiali morbo comparauit quia mentem quae sacra est 
      <lb ed="#P" n="69"/>percutit prisci musas atque mineruam virgines esse volue 
      <lb ed="#P" n="70"/>runt valet ad puritatem mentis et non propter se plus 
      <lb ed="#P" n="71"/>laudata est humilitas beate vginis quam vginitas etc. 
      </p>
            <p xml:id="JM7jmZ-d86272-d1e361">
               <lb ed="#P" n="72"/>¶ Contra primam conclusionem arguitur nulla virtus 
      <lb ed="#P" n="73"/>per aliam vertutem corrumpitur vginitas per castitatem 
      <lb ed="#P" n="74"/>coniugalem corrumpitur ergo non est virtus. maior patet. 
      vtu<lb ed="#P" n="75" break="no"/>tes non sunt incompossibiles sed magis connexe 
      quemad<lb ed="#P" n="76" break="no"/>modum omne verum veo consonat. primi ethicorum. viii. praeterea 
      <lb ed="#P" n="77"/>nulla virtus in habente corrumpitur faciendo omne 
      <lb ed="#P" n="78"/>illud quod est in eius facultate sed vginitas corrumpitur 
      <lb ed="#P" n="79"/>in violente corrupta: igitur vginitas non est vertus 
      mi<lb ed="#P" n="80" break="no"/>nor patet quia alias virgo potest parere communiter quod est 
      <lb ed="#P" n="81"/>falsum illud singulariter ecclesia attribuit dei matri 
      </p>
            <p xml:id="JM7jmZ-d86272-d1e385">
               <lb ed="#P" n="82"/>¶ Ad primam rationem dicitur quod difficile est reperire vbi 
      <lb ed="#P" n="83"/>vtus vtutem adiuuat aliqui tenent quod vginitas requirit 
      <lb ed="#P" n="84"/>votum beatus thomas ita dicere videtur et tunc 
      con<lb ed="#P" n="85" break="no"/>tra eum argumentum non videtur habere pedes sed non 
      te<lb ed="#P" n="86" break="no"/>neo: illud dixi videtur non video quin aliqua potest vo 
      <lb ed="#P" n="87"/>uere aliquid temporanee et sic equaliter currit 
      argumen<lb ed="#P" n="88" break="no"/>tum quod aliqua sit temporanea est castitas non vidualis 
      <lb ed="#P" n="89"/>nec coniugalis ergo vginea.
    </p>
            <p xml:id="JM7jmZ-d86272-d1e405">
      ¶ Hupliciter respondeo. 
      pri<lb ed="#P" n="90" break="no"/>mo negando maiorem et hoc quando vertus est opus consilis 
      <lb ed="#P" n="91"/>potissimum licet vna vtus non corrumpat vertutem tamen 
      vetu<lb ed="#P" n="92" break="no"/>tem corrumpit. prior pars patet quia tunc se perimeret. 
      se<lb ed="#P" n="93" break="no"/>cunda pars patet de connexione vtutum. Aliomodo 
      re<lb ed="#P" n="94" break="no"/>spondetur concedendo maiorem et negatur minor quod vir 
      <lb ed="#P" n="95"/>ginitas per castitatem coniugalem corrumpitur teberga est 
      <lb ed="#P" n="96"/>virgo habet propositum seruandi integritatem secundum quod 
      re<lb ed="#P" n="97" break="no"/>cta ratio dictat postea dictat ratio recta quod potest vn 
      <lb ed="#P" n="98"/>rum ducere potest habere propositum seruandi casti 
      <lb ed="#P" n="99"/>tatem coniugalem et inter illa duo proposita nulla est 
      re<lb ed="#P" n="100" break="no"/>pugnantia formalis vertutes no sibi repugnant. 
      Se<lb ed="#P" n="101" break="no"/>cundam solutionem pro nunc non reprobo quia ad materiam 
      <lb ed="#P" n="102"/>tertii de connexione vtutum suam sedem habet. Ceterum 
      <lb ed="#P" n="103"/>si que virgo habens habitum intensum vginitatis 
      re<lb ed="#P" n="104" break="no"/>pente ducat virum per verba de praesenti et euestigio 
      red<lb ed="#P" n="105" break="no"/>dit ei debitum habitus qui erat virginitas non cotrum 
      <lb ed="#P" n="106"/>pitur secundum quanlibet partem sui licet accedente castitate 
      <lb ed="#P" n="107"/>coniugali non amplius denominatur vginitas et sic 
      <lb ed="#P" n="108"/>corrumpitur vginitas totaliter licet illa vginitas non 
      <lb ed="#P" n="109"/>corrumpatur et sic virtus non corrumpitur per vertutem 
      <lb ed="#P" n="110"/>quamquam talis denominatio mox extingitur et sic minor prin 
      <lb ed="#P" n="111"/>cipalis rationis est interimenda: sed tunc est 
      difficul<lb ed="#P" n="112" break="no"/>tas habitus ille ad quos actus inclinat an ad seruan 
      <lb ed="#P" n="113"/>dum corpus incolume a venereis vt supra vel an de 
      <lb ed="#P" n="114"/>nominetur vertus esto quod ex actibus studiosis emersit 
      <lb ed="#P" n="115"/>quam alibi motam contemplaberis. Ad secundum argumentum 
      <lb ed="#P" n="116"/>non conueniunt omnes aliquibus dicentibus si vgo  
      <lb ed="#P" n="117"/>corrumpatur ipa omniumo renitente quod non desinit esse vir 
      <lb ed="#P" n="118"/>go aliis oppositum asserentibus.
    </p>
            <p xml:id="JM7jmZ-d86272-d1e470">
      ¶ Contra illum 
      <!--327.xml-->
      <pb ed="#P" n="156-v"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>modum arguitur habeat teberga habitum vginitatis 
      <lb ed="#P" n="2"/>intensum vt. x. cognoscatur a titio ipsa inscia vel 
      ip<lb ed="#P" n="3" break="no"/>sa sciente et omnifariam renitente iam suus habitus 
      <lb ed="#P" n="4"/>non corrumpitur imo multum (si bene resistat) augetur 
      <lb ed="#P" n="5"/>et suus habitus est vginitas: igitur. Forte dicis et mar 
      <lb ed="#P" n="6"/>tinus sic tenet quod ille habitus non cocrumpitur sed non in 
      <lb ed="#P" n="7"/>clinat in similes actus eiusdem speciei specialissime si 
      <lb ed="#P" n="8"/>cut antea sed in aliquos similes qui equiualent in 
      me<lb ed="#P" n="9" break="no"/>rito virginitati integritas corporis existens cadit in 
      ra<lb ed="#P" n="10" break="no"/>tione obiecti virginitatis propterea integritate 
      amis<lb ed="#P" n="11" break="no"/>sa desinit illud obiectum et per consequens non potest vg 
      <lb ed="#P" n="12"/>nitas haberi nec propositum actuale eiusdem speciei 
      <lb ed="#P" n="13"/>specialissime quemadmodum noticia intuitiua non 
      ma<lb ed="#P" n="14" break="no"/>net obiecto absente vel corrupto ecce pondus totius 
      <lb ed="#P" n="15"/>materie et quo nam pacto sustinetur a martino. Oster 
      <lb ed="#P" n="16"/>dam quod hec sustentatio a vero deliret. Tum primo non 
      <lb ed="#P" n="17"/>videtur in viro quid corrumpatur. In signaculis si 
      ali<lb ed="#P" n="18" break="no"/>quis faciat virumipso nolente cognoscere mulierem 
      <lb ed="#P" n="19"/>vt in vitis paterum narratur de quodam patre cui inuite 
      <lb ed="#P" n="20"/>supponebatur mulier qui propriam linguam abscidit. Iam 
      <lb ed="#P" n="21"/>manet eadem integritas vt ipse dicit arguendo contra 
      <lb ed="#P" n="22"/>beatum thomam iam habebitur contra eum quod virgo 
      po<lb ed="#P" n="23" break="no"/>test generare in sensu composito quod est tantum inconueniens 
      <lb ed="#P" n="24"/>sicut vginem parere esse possibile. Secundo pono quod deus 
      <lb ed="#P" n="25"/>teneat claustra pudicitie integra in muliere cognita 
      <lb ed="#P" n="26"/>quod ibi sit penetratio dimensionum ipa consentiente iam 
      po<lb ed="#P" n="27" break="no"/>test habere propositum eiusdem speciei specialissime 
      <lb ed="#P" n="28"/>cum virginitate et sic meretrix est virgo. Tum tertio se 
      <lb ed="#P" n="29"/>queretur ex suo modo quod quando illud claustrum ferro 
      <lb ed="#P" n="30"/>esset corruptum in paruula quando ipsa est de nouo producta ex 
      <lb ed="#P" n="31"/>tra vterum quod talis numquam potest effe virgo non potest 
      <lb ed="#P" n="32"/>habere propositum actuale virginitatis quia obiectum 
      <lb ed="#P" n="33"/>virginitatis actuale non inest et ex consequenti 
      habi<lb ed="#P" n="34" break="no"/>tum sed de actuali certum est. Tum quato falsum est quod 
      mu<lb ed="#P" n="35" break="no"/>lieris integritas corrumpitur sed solum corrumpitur 
      inte<lb ed="#P" n="36" break="no"/>gritas eadem caro manet quae prius erat manet licet 
      per<lb ed="#P" n="37" break="no"/>tes distent et ante non distabant quemadmodum de 
      bacu<lb ed="#P" n="38" break="no"/>lo fracto dum manet in praesentia obiecti de vtraque parte 
      <lb ed="#P" n="39"/>vel que fuit pars manet noticia intuitiua sicut antea 
      <lb ed="#P" n="40"/>de illis partibus. Tum quinto et ante supponatur quod quem 
      <lb ed="#P" n="41"/>admodum noticia intuitiua eiusdem obiecti ab abstracti 
      <lb ed="#P" n="42"/>ua differt specie ita volitio vel quicumque actus 
      volunta<lb ed="#P" n="43" break="no"/>tis ab vna noticia dependens specie differt a volitio 
      <lb ed="#P" n="44"/>ne ab alia noticia dependente. Si negetursuppositio 
      <lb ed="#P" n="45"/>sicut a plerisque negatur quo ad vtramque partem tunc 
      ar<lb ed="#P" n="46" break="no"/>gumentum est longe fortius quo ad claritudinem hoc 
      di<lb ed="#P" n="47" break="no"/>xerim quo ad claritudinem quia siue hoc admittatur siue 
      <lb ed="#P" n="48"/>non argumentum currit quando mulier habet propositum ser 
      <lb ed="#P" n="49"/>uande integritatis non oportet quod illa volitio 
      actua<lb ed="#P" n="50" break="no"/>lis dependet a noticia intuitiua nec ab auditu nec a 
      <lb ed="#P" n="51"/>visu nec a tactu non oportet quod mulier videat illam par 
      <lb ed="#P" n="52"/>tem et sic dico quod mulier numquam habet noticiam intuitiuan 
      <lb ed="#P" n="53"/>illius partis. si ego ex habitu liberalitatis elicio actum 
      <lb ed="#P" n="54"/>dandi huic bono studenti a librum in camera et 
      conti<lb ed="#P" n="55" break="no"/>nuando eundem actum numero per horam gratia exempli in idem 
      <lb ed="#P" n="56"/>redit. pars. minuta hora. in secunda medietate hore liber 
      <lb ed="#P" n="57"/>furto est ablatus me inscio an oporteat propterea quod 
      <lb ed="#P" n="58"/>idem propositum actuale pereat certum est quod non. esto quod 
      <lb ed="#P" n="59"/>ante habuerim noticiam intuitiuam antequam eliciebam illum actum 
      <!--327.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="60"/>sic dico quod si teberga eliciat ex habitu vginitatis 
      pro<lb ed="#P" n="61" break="no"/>positum actuale quando venit tirannus eam violare per hoc 
      <lb ed="#P" n="62"/>quod ipa violente cognoscitur a tiranno manet non 
      mo<lb ed="#P" n="63" break="no"/>do idem habitus sed actus idem numero. sic ergo dico 
      ma<lb ed="#P" n="64" break="no"/>net idem habitus numero et inclinat in similes actus eiusdem 
      <lb ed="#P" n="65"/>speciei specialissime sicut anedea dummodo mulier 
      cogno<lb ed="#P" n="66" break="no"/>scitur ipa renitente vniuersaliter quilibet habitus ex 
      <lb ed="#P" n="67"/>actibus genitus inclinat in similes actus actibus quibus ema 
      <lb ed="#P" n="68"/>nauit de habitu emanante ex noticia intuitiua nunc non 
      <lb ed="#P" n="69"/>opus est insistere an ille habitum generet et si sic extra 
      <lb ed="#P" n="70"/>illam non instabis alias sine lege loqueris et vniersaiter 
      nega<lb ed="#P" n="71" break="no"/>po aliquem habitum inclinare in actus similes actibus 
      <lb ed="#P" n="72"/>a quibus emersit habitus ipe martinus in solutione 
      <lb ed="#P" n="73"/>ad primum contra tertiam conclusionem facit aliquas ratio 
      <lb ed="#P" n="74"/>nes contra sanctum thomam sophisticas beatus thomas 
      <lb ed="#P" n="75"/>dicit quod vginitas quantum ad formale est reperabilis per pe 
      <lb ed="#P" n="76"/>nitentiam sed non quantum ad materiale martinus facit 
      <lb ed="#P" n="77"/>aliquas rationes contra hoc quae si concludant contra 
      <lb ed="#P" n="78"/>beatum thomam cuius positio est defensabilis etiam 
      <lb ed="#P" n="79"/>contra positionem quam teneo concludunt propterea pro 
      <lb ed="#P" n="80"/>nobis duobus. Respondeo: arguit enim sic in quocunque 
      <lb ed="#P" n="81"/>non potest esse per quancumque penitentiam propositum ser 
      <lb ed="#P" n="82"/>uandi integritatem carnis in eo non potest per 
      pe<lb ed="#P" n="83" break="no"/>nitentiam reparari formale vginitatis sed in 
      corru<lb ed="#P" n="84" break="no"/>pta per nullam penitentiam potest esse propositum seruandi 
      in<lb ed="#P" n="85" break="no"/>tegritatem carnis nego minorem certe nullam 
      apparen<lb ed="#P" n="86" break="no"/>tiam habet corrupta potest habere idem propositum in 
      spe<lb ed="#P" n="87" break="no"/>cie specialissima essentialiter et beatus thomas dice 
      <lb ed="#P" n="88"/>ret tale propositum esse virginitatem in violente cogni 
      <lb ed="#P" n="89"/>ta ego dico desinit esse virginitas. Secundo arguit vir 
      <lb ed="#P" n="90"/>ginalis castitas vidualis et coniugalis specie differunt 
      <lb ed="#P" n="91"/>etc. antecedens est falsum et consequentia nulla aliqua vetus 
      <lb ed="#P" n="92"/>vginalis et vidualis et coniugalis sunt eiusdem species 
      <lb ed="#P" n="93"/>specialissime entitatiue licet non sint eiusdem speciei 
      spe<lb ed="#P" n="94" break="no"/>tialissime in gstone moris. habeant tres: quarum vna est 
      <lb ed="#P" n="95"/>virgo / alia vidua / tertia coniunx ista proposita volo 
      <lb ed="#P" n="96"/>seruare me inmunem ab actibus libidinosis certe isti 
      <lb ed="#P" n="97"/>tres actus sunt eiusdem speciei spraealissime spralissime substantia 
      <lb ed="#P" n="98"/>liter sed vna vocatur virginitas et non alia bene volo 
      <lb ed="#P" n="99"/>quod virgo potest habere actus aliquos specie 
      distin<lb ed="#P" n="100" break="no"/>ctos a vidua sic potest vna vidua respectu alterius 
      <lb ed="#P" n="101"/>quicquid sit consequentia sua est nulla. Ad tertium argumentum 
      <lb ed="#P" n="102"/>de materiali et formali non est vis formaliter 
      vgini<lb ed="#P" n="103" break="no"/>tas est actus vel habitus voluntatis caro integra 
      re<lb ed="#P" n="104" break="no"/>spectu alicuius actus est materia circa quam respectu 
      <lb ed="#P" n="105"/>aliquorum actuum non est ista simul concedo aliqua 
      amit<lb ed="#P" n="106" break="no"/>tit vginitatem et tamen nullam vertutem amittit aliqua amisit vii 
      <lb ed="#P" n="107"/>ginitatem quando nullam vginitatem amisit. sed tunc arguis 
      <lb ed="#P" n="108"/>ergo vgo potest parere naturaliter.
    </p>
            <p xml:id="JM7jmZ-d86272-d1e718">
      ¶ Respondeo 
      <lb ed="#P" n="109"/>per propositiones.
    </p>
            <p xml:id="JM7jmZ-d86272-d1e723">
      ¶ Prima est vgo potest parere na 
      <lb ed="#P" n="110"/>turaliter. probatur. helena peperit naturaliter helena 
      <lb ed="#P" n="111"/>est vel pontesse virgo ergo vgo potest parere 
      natura<lb ed="#P" n="112" break="no"/>liter consequentia tenet expositorie. minor patet: helena 
      <lb ed="#P" n="113"/>fuit vgo ergo helena potest esse vgo consequentia tenet a minus 
      <lb ed="#P" n="114"/>amplo ad magis amplum affirmatiue sine 
      distribu<lb ed="#P" n="115" break="no"/>tione magis ampli ceteris termins paribus boc 
      addi<lb ed="#P" n="116" break="no"/>derim propter tales consequentias non valentes sortes 
      <lb ed="#P" n="117"/>est homo ergo sortes fuit homo quia licet arguatur a non 
      <lb ed="#P" n="118"/>amplo ad amplum ampliatione temporum respectu huius 
      <!--328.xml-->
      <pb ed="#P" n="157-r"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>termini sortes consequentia non valet propter ly 
      <lb ed="#P" n="2"/>homo aliter acceptum: secus est in alia 
      consequen<lb ed="#P" n="3" break="no"/>tia et a fronte et a tergo ampliat.
    </p>
            <p xml:id="JM7jmZ-d86272-d1e758">
      ¶ Secunda propo 
      <lb ed="#P" n="4"/>sitio virginem parere naturaliter est possibile est po 
      <lb ed="#P" n="5"/>sitioni impertinens adhuc. patet possum eam 
      conce<lb ed="#P" n="6" break="no"/>dere vel respuere igitur primo transeat. Et quando 
      <lb ed="#P" n="7"/>dicis illud attribuitur laudi singulari beate virgins 
      <lb ed="#P" n="8"/>hoc nego sed ei est hoc preconium singulare quod ipsa 
      <lb ed="#P" n="9"/>a viro incognita perperit deum et hominem nulla 
      <lb ed="#P" n="10"/>alia viri expers (intellige expers viri) peperit siue 
      <lb ed="#P" n="11"/>mansit virgo siue non. incognita nulla alia peperii 
      <lb ed="#P" n="12"/>et sic datur idem in sententia beate virgini quod tu 
      <lb ed="#P" n="13"/>das. idem esset ex parte vtriusque si furiosus furiosam 
      <lb ed="#P" n="14"/>cognosceret et neuter esset furiosus ex culpa 
      prece<lb ed="#P" n="15" break="no"/>denti sed semper ante furiam fuerant virgines qua 
      <lb ed="#P" n="16"/>re non manent virgines sed vtendo terminis sicut 
      <lb ed="#P" n="17"/>sancti vsi sunt qui plusquam philosophi vsi sunt 
      voca<lb ed="#P" n="18" break="no"/>bulo iuxta sententiam philosophi. secundo de 
      ce<lb ed="#P" n="19" break="no"/>lo. loquendum est vt plures. nego conclusionem proposi 
      <lb ed="#P" n="20"/>tam impossibile est virginem parere naturaliter quam 
      <lb ed="#P" n="21"/>primum ipsa cognoscitur desinit esse virgo et corrum 
      <lb ed="#P" n="22"/>pitur tota sua virginitas actualis et habitualis. 
      <lb ed="#P" n="23"/>Contra dicis ponatur habitus intensus quem 
      te<lb ed="#P" n="24" break="no"/>berga habet vt decem: veniat tyrannus et eam 
      co<lb ed="#P" n="25" break="no"/>gnoscat iam ille habitus non corrumpitur ille habi 
      <lb ed="#P" n="26"/>tus est virginitas ergo virginitas teberge non corrum 
      <lb ed="#P" n="27"/>pitur et eodemmoo de actu: concedo consequentiam et 
      <lb ed="#P" n="28"/>consequens vginitas teberge non corrumpitur nec actualis nec 
      <lb ed="#P" n="29"/>habitualis sed corrumpitur virginitas actualis et 
      habi<lb ed="#P" n="30" break="no"/>tualis. virginitas supponit pro proposito actuali vel hi 
      <lb ed="#P" n="31"/>tuali connotando quod habens tale non cognoscit 
      ne<lb ed="#P" n="32" break="no"/>que cognouit nec est cognita nec in cognoscendo 
      mo<lb ed="#P" n="33" break="no"/>do deficiente connotato termini deficit eius 
      sup<lb ed="#P" n="34" break="no"/>positio dummodo positiue connotat sicut in propo 
      <lb ed="#P" n="35"/>sito. Connotatio de corrumpere denotatur cadere 
      <lb ed="#P" n="36"/>in connotatum virginitatis quando ponitur a parte 
      <lb ed="#P" n="37"/>bredicati. nec hic est conuersio simplex 
      corrumpi<lb ed="#P" n="38" break="no"/>tur virginitas: ergo virginitas corrumpitur: ante 
      <lb ed="#P" n="39"/>cedens est verum et consequens falsum vti tu 
      vi<lb ed="#P" n="40" break="no"/>des in generali: in speciali variatur appellatio esto 
      <lb ed="#P" n="41"/>quod corrumpitur ampliat a fronte et non a tergo. si 
      <lb ed="#P" n="42"/>petas conuertentem istius corrumpitur virginitas 
      <lb ed="#P" n="43"/>pa extrema et ampliationem et nichil facilius / et ca 
      <lb ed="#P" n="44"/>piatur pro subiecto res qualitas vel habitus sic 
      er<lb ed="#P" n="45" break="no"/>go conuerte: corrupta virginitas est vel fuit habitus 
      <lb ed="#P" n="46"/>et esto quod subiectum conuertentis amplietur 
      predica<lb ed="#P" n="47" break="no"/>tum conuerse non. hoc non obstat bona est 
      conuer<lb ed="#P" n="48" break="no"/>sio homo fuit animal ergo animal est vel fuit homo 
      <lb ed="#P" n="49"/>nec ibi est mutua inferibilitas quemadmodum hic 
      <lb ed="#P" n="50"/>tantum animal est homo ergo homo est animal. ad 
      <lb ed="#P" n="51"/>de quod est. si libeat hic non insisto.
    </p>
            <p xml:id="JM7jmZ-d86272-d1e865">
      ¶ Tertio argu 
      <lb ed="#P" n="52"/>mentor quod virginitas non est virtus plato vt 
      com<lb ed="#P" n="53" break="no"/>muniter dicitur sanctificauit se propter virginitatem 
      <lb ed="#P" n="54"/>et filia iepte fleuit virginitatem iudicum vndecimo. 
      <lb ed="#P" n="55"/>dimitte me vt duobus mensibus circumeam mon 
      <lb ed="#P" n="56"/>tes et plangam virginitatem meam cum sodalibus 
      <lb ed="#P" n="57"/>meis. et deuteronomii septimo: non erat apud te ste 
      <lb ed="#P" n="58"/>rilis vtriusque sexus: et philosophorum princeps ha 
      <lb ed="#P" n="59"/>buit vxorem et dicit primi ethicorum septimo suf¬ 
      <!--328.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="60"/>ficiens autem dicimus nonipsi soli qui vitam 
      soli<lb ed="#P" n="61" break="no"/>tariam agit sed et parentibus natis et vxori. idem 
      <lb ed="#P" n="62"/>patet de socrate et ceteris. et primo officiorum non 
      <lb ed="#P" n="63"/>solum nobis nati sumus sed partem patria 
      vendi<lb ed="#P" n="64" break="no"/>cat et amici et potissimum liberi. idem dicitur de io 
      <lb ed="#P" n="65"/>hanne andrea viro studioso. Respondetur ad illud 
      <lb ed="#P" n="66"/>de platone putatur quod illud fecit vt euaderet penas 
      <lb ed="#P" n="67"/>vulgi quod vginitatem exosam habebat. De philo 
      <lb ed="#P" n="68"/>sophorum principe facile esset dicere quod vmbratice 
      <lb ed="#P" n="69"/>felicitatem somniauit nec per naturam poterat 
      al<lb ed="#P" n="70" break="no"/>tius conscendere verisimile satis est quod vxoris expers 
      <lb ed="#P" n="71"/>liberius licteris vacare potest quam coniugatus sed  
      <lb ed="#P" n="72"/>non omnibus datum est adire corynthum. de socra 
      <lb ed="#P" n="73"/>te nichil restat dicere binas habuit et hoc est contra 
      <lb ed="#P" n="74"/>ius nature nec secum dispensabatur sicut cum 
      pa<lb ed="#P" n="75" break="no"/>tribus vt apparet saltem non constat. de iepte vide 
      <lb ed="#P" n="76"/>patur eis esse ignominiosum in mundo non habere 
      <lb ed="#P" n="77"/>prolem. illud deuteronomii septimo: erat promissio 
      <lb ed="#P" n="78"/>eis quod abundarent liberis quod homines maxime desi 
      <lb ed="#P" n="79"/>derant et eodemmodo in lege euangelica licuit 
      ta<lb ed="#P" n="80" break="no"/>men seruare vginitatem semper quando erat suffi 
      <lb ed="#P" n="81"/>ciens multitudo hominum in mundo. de abel occi 
      <lb ed="#P" n="82"/>sus est iuuenis quod licuit ante incarnationem patet de 
      <lb ed="#P" n="83"/>hieremia / de helia / de beata virgine / de ioseph / de 
      <lb ed="#P" n="84"/>paulo et hec est expressa sententia iohannis 
      dama<lb ed="#P" n="85" break="no"/>sceni vicesimo quinto capite quarti beatus est susci 
      <lb ed="#P" n="86"/>tans semen in israel. dicit gratiam et timorem dei 
      <lb ed="#P" n="87"/>piritualiter intelligatur rasias secundi machabeo 
      <lb ed="#P" n="88"/>rum decimo quarto commendatur de hoc quod 
      pro<lb ed="#P" n="89" break="no"/>positum continentie tenuit: et primi corynthiorum 
      <lb ed="#P" n="90"/>septimo: qui sine vxore sollicitus est quae domini sui quomodo 
      <lb ed="#P" n="91"/>placeat deo: qui autem cum vxore est sollicitus quae sunt 
      <lb ed="#P" n="92"/>mundi quomodo placeat vxori et vellem omnes homines 
      <lb ed="#P" n="93"/>esse sicut meipsum quamquam quis potest dicere de hiis vlti 
      <lb ed="#P" n="94"/>mis quod fimbrias noui testamenti attigerunt vide 
      li<lb ed="#P" n="95" break="no"/>bellum cuiusde nitentis probare apostolum fuisse 
      com<lb ed="#P" n="96" break="no"/>iugatum sed parum refert studuit pulchre inuentioni 
      <lb ed="#P" n="97"/>nec proprie erat maledictio non habere prolem sed 
      <lb ed="#P" n="98"/>videbatur esse benedictio prolem habere sicut dicit 
      <lb ed="#P" n="99"/>psalmista. vxor tua sicut vitis abundans filii tui 
      si<lb ed="#P" n="100" break="no"/>cut nouelle oliuarum in circuitu mense tue: et sequi 
      <lb ed="#P" n="101"/>tur ecce sic benedicetur bomo qui timet dominum 
      <lb ed="#P" n="102"/>per locum ergo a contrario sensu qui non timet dominum non 
      <lb ed="#P" n="103"/>sic benedicetur. et baptista de anna loquens huic sen 
      <lb ed="#P" n="104"/>tentie applaudere videtur. Venimus ad canos fri 
      <lb ed="#P" n="105"/>gescentemque senectam. Et nostre sine prole dies ab 
      <lb ed="#P" n="106"/>iere iuuente. Tonga infelicis thalami consortia simus 
      <lb ed="#P" n="107"/>Claudimus in fausto vir pluribus exulat annis. Conspe 
      <lb ed="#P" n="108"/>ctus homine fugiens domus orba magistro. Fluctuat amis 
      <lb ed="#P" n="109"/>o seu nauis in equore clauo. Currimus in fatum tacitis 
      <lb ed="#P" n="110"/>ue recedimus annis. Quod superest expectat hians iam ple 
      <lb ed="#P" n="111"/>na meorum est. Terra cadaueribus consanguineos que se 
      <lb ed="#P" n="112"/>pulchra Uix capiunt soli steriles seruiamur in omne 
      de<lb ed="#P" n="113" break="no"/>decus. etc. et in princi. Ii. secundi de beata vgi. similem sententiam ex 
      <lb ed="#P" n="114"/>anna recitat postquam vidit beatam vginem velle fuare vgi 
      <lb ed="#P" n="115"/>litatem. Expertesque thoros sobolis superosque deumque. ira 
      <lb ed="#P" n="116"/>sci tunc fama fuit dirumque minari. supplicium in steriles 
      <lb ed="#P" n="117"/>vteros mlto ante maritum. non aliam ob causam passim 
      conui<lb ed="#P" n="118" break="no"/>cia norat. semotumque procul templo spectantibus ipsis. ciui 
      <!--329.xml-->
      <pb ed="#P" n="157-v"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>ibus. sed biam virgo respondit hec eadm sanctons mouit 
      senten<lb ed="#P" n="2" break="no"/>tia vates. Et magnos habet auctores temeraria for 
      <lb ed="#P" n="3"/>sam dicerer: et proprie male consuluisse saluti ausa 
      <lb ed="#P" n="4"/>per ignotos calles si prima fuissem vadem et 
      ambi<lb ed="#P" n="5" break="no"/>guis solam me credere ventis. Rumpere que 
      au<lb ed="#P" n="6" break="no"/>daci nondum vada cognita gressu. Clara per hos 
      <lb ed="#P" n="7"/>magnus liquet vestigia calles. Elias eliadesque viri 
      <lb ed="#P" n="8"/>gratissima celo.
    </p>
            <p xml:id="JM7jmZ-d86272-d1e1041">
      ¶ Quarto arguitur probando quod 
      <lb ed="#P" n="9"/>virginitas non est tale propositum quia si sic seque 
      <lb ed="#P" n="10"/>retur quod paruuli ante vsum rationis discedentes non 
      <lb ed="#P" n="11"/>essent virgines hoc est inconueniens igitur: et quod 
      se<lb ed="#P" n="12" break="no"/>quatur patet de se non habent talia proposita actu 
      <lb ed="#P" n="13"/>alia nec habitualia et plereque mulieres hoc non cogi 
      <lb ed="#P" n="14"/>tant sed in bona simplicitate viuunt et postquam non sunt 
      <lb ed="#P" n="15"/>corrupte eis debetur aureola pro integritate corpo 
      <lb ed="#P" n="16"/>ris seruata et non sunt martires nec doctores: ergo 
      <lb ed="#P" n="17"/>virgines. Item diuisum castitatis excedit membra 
      <lb ed="#P" n="18"/>diuidentia: ergo diuisio mala: antecedens patet: 
      me<lb ed="#P" n="19" break="no"/>retrix que nunquam erat vxorata que nunc continet est 
      <lb ed="#P" n="20"/>casta sub nullo istorum membrorum continetur igi 
      <lb ed="#P" n="21"/>tur.
    </p>
            <p xml:id="JM7jmZ-d86272-d1e1072">
      ¶ Ad quartum respondetur concedendo quod ta 
      <lb ed="#P" n="22"/>les siue iuuenes siue senes non habentes proposita 
      <lb ed="#P" n="23"/>actualia nec habitualia non sunt virgines quemad: 
      <lb ed="#P" n="24"/>modum nichil est album nisi habeat albedinem / sic 
      <lb ed="#P" n="25"/>nichil est virgo nisi habeat virginitatem. Contra: 
      <lb ed="#P" n="26"/>talis est casta: ergo aliqua istarum specierum casta 
      <lb ed="#P" n="27"/>non vidua nec sponsa: ergo virgo: quod ipsa sit casta 
      <lb ed="#P" n="28"/>patet est mulier incorrupta ergo casta non est dare 
      <lb ed="#P" n="29"/>medium. Respondetur negando quod talis est casta 
      <lb ed="#P" n="30"/>nec est casta nec corrupta est dare medium vt patet 
      <lb ed="#P" n="31"/>de illa paruula sed virgo et casta interdum extendum 
      <lb ed="#P" n="32"/>tur hoc est negatiue accipiuntur pro illa que non est 
      <lb ed="#P" n="33"/>corrupta et hoc modo est casta et virgo. Sed an ta 
      <lb ed="#P" n="34"/>libus debeatur aureola virginum dubium est et 
      vi<lb ed="#P" n="35" break="no"/>detur quod non quod aureola debeatur illi integritati quam 
      <lb ed="#P" n="36"/>natura dedit sine aliquo actu est extraneum requiri 
      <lb ed="#P" n="37"/>tur actus fuisse licet hoc non sufficiat si 
      corrumpa<lb ed="#P" n="38" break="no"/>tur ipsa renitente habebit aureolam virginum quias 
      <lb ed="#P" n="39"/>non stat per mulierem quin virgo maneat. Et si 
      di<lb ed="#P" n="40" break="no"/>cas in apocalypsi dicitur hii sunt qui in mulieribus 
      <lb ed="#P" n="41"/>non sunt coinquinati virgines enim sunt et loquitur de 
      <lb ed="#P" n="42"/>innocentibus ergo talibus datur aureola virginum 
      <lb ed="#P" n="43"/>dicitur quod deus dat eis quia erant occisi propter chri 
      <lb ed="#P" n="44"/>stum quemadmodum dicitur de martyrio talibus 
      <lb ed="#P" n="45"/>gratiam specialem tribuit. sed pone quod aliqua 
      mu<lb ed="#P" n="46" break="no"/>lier habucrit propositum virginitatis et tam actus 
      <lb ed="#P" n="47"/>quam habitus sint corrupti et moriatur sequeretur quod ta 
      <lb ed="#P" n="48"/>lis non discederet virgo et sic non haberet aureolam 
      <lb ed="#P" n="49"/>virginitatis quod non est dicendum. Respondetu 
      <lb ed="#P" n="50"/>oportet dicere quod talis habebit aureolam que virgi 
      <lb ed="#P" n="51"/>nibus debetur sed an discessit virgo / dubitas 
      vide<lb ed="#P" n="52" break="no"/>tur sufficere posse quod virginitatem habuerit et non 
      <lb ed="#P" n="53"/>est corrupta mente nec corpore. sed petis quid erit 
      <lb ed="#P" n="54"/>de duobus coniugatis et ambo vouent continentiam 
      <lb ed="#P" n="55"/>ingredientes religionem que castitas seruabitur ab 
      <lb ed="#P" n="56"/>eis. potest dici nulla est illa castitas sunt ambo mor 
      <lb ed="#P" n="57"/>tui ciuiliter non est castitas nisi in presupposito sed  
      <lb ed="#P" n="58"/>hoc non sufficit cum sint in rerum natura et idem con 
      <lb ed="#P" n="59"/>tingeret quando non abrenunciarent seculo. 
      <!--329.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="60"/>Dicitur quod talis castitas est conlugalis nec est dera 
      <lb ed="#P" n="61"/>tione castitatis coniugalis reddere debitum dato 
      <lb ed="#P" n="62"/>quod petatur post votum. Sed pone duos coniunctos 
      <lb ed="#P" n="63"/>per verba de presenti et ingrediantur ante carnalem 
      <lb ed="#P" n="64"/>copulam religionem que castitas erit in eis potest 
      <lb ed="#P" n="65"/>dici tales morientur virgines sicut forte contigit de 
      <lb ed="#P" n="66"/>iohanne euangelista vocamus castitatem 
      coniuga<lb ed="#P" n="67" break="no"/>lem post carnalem copulam: exillo potest habere 
      <lb ed="#P" n="68"/>solutionem de illa coniuncta (que moritur ante car 
      <lb ed="#P" n="69"/>nalem copulam) nolo insistere ob feditatem 
      mate<lb ed="#P" n="70" break="no"/>rie de illo qui non perficit actum carnalis copule 
      <lb ed="#P" n="71"/>sed impeditur inutile est tales cisternas non 
      conti<lb ed="#P" n="72" break="no"/>nentes aquam fodere. Ad aliud de meretricibus 
      <lb ed="#P" n="73"/>que continent: dico quod tales sunt vidue corrupte vio 
      <lb ed="#P" n="74"/>lente non sunt virgines sed habent proposita 
      eius<lb ed="#P" n="75" break="no"/>dem speciei cum virginibus propter defectum con 
      <lb ed="#P" n="76"/>notationis huius termini virgo.
    </p>
            <p xml:id="JM7jmZ-d86272-d1e1199">
      ¶ Quinto 
      argui<lb ed="#P" n="77" break="no"/>tur: omnis virtus amissa est reparabilis: virginitas 
      <lb ed="#P" n="78"/>non est reparabilis: ergo virginitas amissa non est 
      <lb ed="#P" n="79"/>virtus: consequentia tenet in baroco: maior est 
      cla<lb ed="#P" n="80" break="no"/>ra: minor patet auctoritate beati hieronymi in 
      epi<lb ed="#P" n="81" break="no"/>stola ad eustachium: audenter loquar cum deus om 
      <lb ed="#P" n="82"/>nia possit suscitare virginem non potest post ruinam. 
      <lb ed="#P" n="83"/>hoc idem patet tricesima secunda questione quinta 
      <lb ed="#P" n="84"/>si paulus. Respondetur negando minorem 
      virgi<lb ed="#P" n="85" break="no"/>nitatem mentalem amissam deus potest reparare 
      <lb ed="#P" n="86"/>imo virginitatem: mulier naturaliter potest repara 
      <lb ed="#P" n="87"/>re non eandem numero naturaliter sed secundum spe 
      <lb ed="#P" n="88"/>ciem essentialem: hoc est postquam aliqua est corruptio 
      <lb ed="#P" n="89"/>potest habere qualitatem eiusdem speciei 
      essentia<lb ed="#P" n="90" break="no"/>lis entitatiue cum virginitate sed postea illa 
      quali<lb ed="#P" n="91" break="no"/>tas nunquam vocabitur virginitas propter connotatio 
      <lb ed="#P" n="92"/>nem termini. etc. licet meretrix potest habere actum 
      <lb ed="#P" n="93"/>eiusdem speciei cum virginitate non tamen virgini 
      <lb ed="#P" n="94"/>tatem.
    </p>
            <p xml:id="JM7jmZ-d86272-d1e1241">
      ¶ Secunda propositio nec deus / nec 
      crea<lb ed="#P" n="95" break="no"/>tura possunt reparare virginitatem: hoc est si semel 
      <lb ed="#P" n="96"/>sit amissa virginitas post carnalem copulam deus 
      <lb ed="#P" n="97"/>nescit in posterum facere quod hec sit vera hec est 
      vira<lb ed="#P" n="98" break="no"/>go hoc est propter connotationem termini: virgo 
      <lb ed="#P" n="99"/>connotat quod nunquam fuit corrupta et si interdum fuit 
      <lb ed="#P" n="100"/>corrupta nunquam denominabitur virgo et cum hoc te 
      <lb ed="#P" n="101"/>nendo dictum agathonis quod laudat aristoteles 
      <lb ed="#P" n="102"/>sexto ethicorum: ad preteritum nulla est potentia: 
      <lb ed="#P" n="103"/>et hoc potissimum ante mortem an beata 
      magdale<lb ed="#P" n="104" break="no"/>na in patria post resurrectionem vniuersalem erit 
      <lb ed="#P" n="105"/>virgo non insisto pro nunc. Et hoc sic intelligo. S 
      <lb ed="#P" n="106"/>potest non ampliat ad preterita oppositum non est 
      <lb ed="#P" n="107"/>michi imaginabile quod satis innuere videtur beatus  
      <lb ed="#P" n="108"/>hieronymus ad eustachium: audenter loquar cum 
      <lb ed="#P" n="109"/>omnia potest deus suscitare virginem non potest 
      <lb ed="#P" n="110"/>post ruinam. si potest ampliat ad preterita tunc ad  
      <lb ed="#P" n="111"/>preteritum est potentia et tunc sensus huius erit de 
      <lb ed="#P" n="112"/>us potest facere beatam magdalenam esse 
      virgi<lb ed="#P" n="113" break="no"/>nem potest vel potuit et hoc non est dubium. sed de 
      <lb ed="#P" n="114"/>hoc in futuris contingentibus in primo. 
      </p>
            <p xml:id="JM7jmZ-d86272-d1e1287">
               <lb ed="#P" n="115"/>¶ Sexto arguitur probando quod virginitas non est 
      <lb ed="#P" n="116"/>vtus quia si sic bonum est habere vginitatem tunc bonum est sorti 
      <lb ed="#P" n="117"/>habere virginitatem bonum est platoni et sic de aliis 
      <lb ed="#P" n="118"/>ergo cuilibet est bonum habere virginitatem conse 
      <!--330.xml-->
      <pb ed="#P" n="158-r"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>quens est falsum quia est contra preceptum genes 
      <lb ed="#P" n="2"/>secundo. et generes. octauo. Item tunc nulli essent 
      homi<lb ed="#P" n="3" break="no"/>nes et sic cessaret generatio hominum et sic omnes 
      pec<lb ed="#P" n="4" break="no"/>carent: si sequatur bonum est cuilibet homini: ergo bonum 
      <lb ed="#P" n="5"/>est toti multitudini. Fortasse dicis quod non sequitur 
      <lb ed="#P" n="6"/>bonum est cuilibet: ergo bonum est toti multitudini 
      <lb ed="#P" n="7"/>capiendo totum cathegoreumatice quemadmodum 
      <lb ed="#P" n="8"/>non sequitur: quilibet homo est vnus solus homo 
      <lb ed="#P" n="9"/>vel par multitudinis: ergo tota multitudo est vn 
      <lb ed="#P" n="10"/>solus homo vel pars multitudinis: quelibet pars 
      <lb ed="#P" n="11"/>solis est minor sole sed non totus sol cathegoreue e es 
      <lb ed="#P" n="12"/>minor sole hoc non soluit licet in aliquibus non 
      se<lb ed="#P" n="13" break="no"/>quitur tamen gratia materie in proposito sequitur 
      <lb ed="#P" n="14"/>quod probo da quod bonum est cuilibet seruare 
      virgi<lb ed="#P" n="15" break="no"/>nitatem hoc est quilibet homo meretur seruande 
      <lb ed="#P" n="16"/>virginitatem vel bene facit et ponatur postquam illa est 
      <lb ed="#P" n="17"/>de inesse nunc quod omnes moriantur iam tota 
      multi<lb ed="#P" n="18" break="no"/>tudo per te negantem consequentiam damnabitur 
      <lb ed="#P" n="19"/>quia tenebatur ad generationem et hoc non 
      adim<lb ed="#P" n="20" break="no"/>pleuit: ergo tota multitudo damnabitur sic 
      disce<lb ed="#P" n="21" break="no"/>dens. Sed contra quilibet saluabitur illius 
      multi<lb ed="#P" n="22" break="no"/>tudinis quia suppono quod non peccet alio peccato. 
      <lb ed="#P" n="23"/>Et eodemmodo arguam bonum est sorti intrare reli 
      <lb ed="#P" n="24"/>gionem bonum est platoni et sic de aliis: ergo bonu 
      <lb ed="#P" n="25"/>est cuilibet homini: ergo toti multitudini. 
      Edemmo<lb ed="#P" n="26" break="no"/>do bonum est dare hanc terram ecclesie amore dei 
      <lb ed="#P" n="27"/>demonstrando centum et bonum est dare illam eius 
      <lb ed="#P" n="28"/>dem amore et sic de aliis: ergo quanlibet terram da 
      <lb ed="#P" n="29"/>re ecclesie vel ecclesiis est bonum et sic seculares ni 
      <lb ed="#P" n="30"/>chil haberent. pari forma probare poteris quod 
      cuili<lb ed="#P" n="31" break="no"/>bet est bonum suscipere sacros ordines et sic nullus 
      <lb ed="#P" n="32"/>maneret laycus bonum est isti esse pauperem et illi 
      <lb ed="#P" n="33"/>et illi et sic de aliis sicut cordigeri et sic nulli essent 
      di<lb ed="#P" n="34" break="no"/>uites et homines viuerent sicut in statu innocenti 
      <lb ed="#P" n="35"/>hii discursus sunt tediosi. aliqui concedunt bonum 
      <lb ed="#P" n="36"/>esse cuilibet seruare virginitatem sed non sequitu 
      <lb ed="#P" n="37"/>quod toti multitudini. Contra quos procedit replica 
      <lb ed="#P" n="38"/>arguendo martinus reprobat circa huius argumen 
      <lb ed="#P" n="39"/>ti solutionem beatum thomam et altissiodo. sed di 
      <lb ed="#P" n="40"/>cit quod nulla pars multitudinis obligatur sed bene 
      <lb ed="#P" n="41"/>tota hoc arguendo est reprobatum Item probatur 
      <lb ed="#P" n="42"/>quod aliqua pars obligatur signo totam multitudine 
      <lb ed="#P" n="43"/>per eum sit a. sepero ad intellectum omnes preter vnum 
      <lb ed="#P" n="44"/>Arguitur sic: hec pars tenetur ad generationem: quod 
      <lb ed="#P" n="45"/>probo quia per hoc quod ille vnus statim moritur 
      te<lb ed="#P" n="46" break="no"/>netur ad obligationem et non ratione mortis illius 
      <lb ed="#P" n="47"/>Propterea respondeo ad argumentum quod 
      genera<lb ed="#P" n="48" break="no"/>tio non est de precepto nunc erat interdum propter 
      <lb ed="#P" n="49"/>hominum paucitatem patet circa principium mun 
      <lb ed="#P" n="50"/>di et post diluuium noc ad aliquot tempus tunc qui 
      <lb ed="#P" n="51"/>libet tenebatur ad generationem ad multiplicationem 
      <lb ed="#P" n="52"/>generis humani. Runc autem postquam sunt plures ge 
      <lb ed="#P" n="53"/>niti non tenentur et potissimum postquam christus 
      con<lb ed="#P" n="54" break="no"/>sulit virginitatem et quando ponis quod nullus generet ho 
      <lb ed="#P" n="55"/>in primis negabitur quod in facultate hominem est cum in 
      <lb ed="#P" n="56"/>fluentia dei generali qui sunt ita procliues ad hoc semper 
      <lb ed="#P" n="57"/>reperietur aliquis generans imo plurimi hoc argu 
      <lb ed="#P" n="58"/>mentum concluderet contra aristotelem 
      contingen<lb ed="#P" n="59" break="no"/>tiam huius homo est animal quod tandem erit falsa vel 
      <!--330.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="60"/>saltem non erit vera dato quod esset in rerum natura si 
      <lb ed="#P" n="61"/>nullus generaret quod ipse negaret ipse haberet con 
      <lb ed="#P" n="62"/>cedere quilibet homo potest non cognoscere mulie 
      <lb ed="#P" n="63"/>rem patet per ascensum. sed hanc negaret nullus homo co 
      <lb ed="#P" n="64"/>gnoscet mulierem quia opposita est necessaria sed admisso 
      <lb ed="#P" n="65"/>casu postquam est hominibus reuelata vginitas et primium eternum 
      <lb ed="#P" n="66"/>pro meritis apparet quod omnes possunt continenter 
      <lb ed="#P" n="67"/>viuere collectiue et tunc admitto quod nullus generet 
      <lb ed="#P" n="68"/>et negatur quod tota multitudo peccabit quia non est 
      <lb ed="#P" n="69"/>amplius in precepto non peccamus auctoritate 
      le<lb ed="#P" n="70" break="no"/>gis. Si dicas tunc non habebuntur omnes 
      prede<lb ed="#P" n="71" break="no"/>stinati et sic apostolus male consuleret: prime ad co 
      <lb ed="#P" n="72"/>rinthios septimo. dico tunc possimus opinari ratio 
      <lb ed="#P" n="73"/>nabiliter numerum predestinatorum esse completum 
      <lb ed="#P" n="74"/>et ignorantia nos excusaret. insuper aliquid 
      preci<lb ed="#P" n="75" break="no"/>pitur toti multitudini ratione partis et nulli supposi 
      <lb ed="#P" n="76"/>to: patet de agricultura sacerdotio et similibus et 
      a<lb ed="#P" n="77" break="no"/>postolus intelligit vellem omnes homines esse 
      si<lb ed="#P" n="78" break="no"/>cut meipsum hoc est stante lege quam nunc video 
      <lb ed="#P" n="79"/>inter homines de quolibet statu hominum non 
      ob<lb ed="#P" n="80" break="no"/>ligatorum ad matrimonium vellem habere virgines 
      <lb ed="#P" n="81"/>si constaret probabiliter sorti quod nulli vacarent gene 
      <lb ed="#P" n="82"/>rationi potest cum prudentibus conferre et 
      implo<lb ed="#P" n="83" break="no"/>rare auxilium diuinum qui generationi vacarent. 
      <lb ed="#P" n="84"/>Petis si mulier vellet cognosci et non cognoscitur 
      <lb ed="#P" n="85"/>quomodo in ipsa amittitur virginitas cum adhud 
      <lb ed="#P" n="86"/>possit esse vgo potest dici vginitas amittitur 
      recupera<lb ed="#P" n="87" break="no"/>biliter in illa que non cognoscitur sed postquam est co 
      <lb ed="#P" n="88"/>gnita irrecuperabiliter amittitur de illa que est pol 
      <lb ed="#P" n="89"/>luta de nocte non est certum cui postea in vigilia pla 
      <lb ed="#P" n="90"/>cet pollutio semper saluatur impossibile esse 
      virgi<lb ed="#P" n="91" break="no"/>nem parere. Ex quo infertur stat dare naturaliter 
      <lb ed="#P" n="92"/>aliquam meretricem que postea erit virgo patet ex 
      <lb ed="#P" n="93"/>dictis. Secundo sequitur stat dare aliquam 
      disce<lb ed="#P" n="94" break="no"/>dentem meretricem nondum cognitam a viro. Tes 
      <lb ed="#P" n="95"/>tio sequitur: stat dare virgines damnatas que disce 
      <lb ed="#P" n="96"/>dunt in mortali peccato et virginitate hoc potest con 
      <lb ed="#P" n="97"/>tingere crebro de lege patet de fatuis virginibus non 
      <lb ed="#P" n="98"/>tamen nego quin virginitas est clara virtus et 
      pre<lb ed="#P" n="99" break="no"/>ciosa de iohanne euangelista videtur quod 
      virginita<lb ed="#P" n="100" break="no"/>tem amisit recuperabiliter nisi dicatur habuit 
      pro<lb ed="#P" n="101" break="no"/>positum in dationem dominii sui corporis et nunquam 
      <lb ed="#P" n="102"/>in vsum quia putatur coniuctus fuisse per verba de 
      <lb ed="#P" n="103"/>presenti ex omnibus elucescit non quelibet virgo est 
      <lb ed="#P" n="104"/>beatior quam non virgo nec quilibet habens aureolam 
      <lb ed="#P" n="105"/>quolibet non habente beatior: patet de paruula duo 
      <lb ed="#P" n="106"/>decim annorum descedente in virginitate: et de bea 
      <lb ed="#P" n="107"/>to petro vel magdalena. Sed hic dubitatur de par 
      <lb ed="#P" n="108"/>uula duodecim annorum que habet hoc propositum 
      <lb ed="#P" n="109"/>volo seruare integritatem corporis mei melius vo 
      <lb ed="#P" n="110"/>lo seruare me ab actibus libidinosis vsque ad vigesi 
      <lb ed="#P" n="111"/>mum annum et non vltra. Respondeo talis 
      multi<lb ed="#P" n="112" break="no"/>phariam potest se habere / vel habet istum actum 
      <lb ed="#P" n="113"/>volo seruare me a venereis per octo annos futuros 
      <lb ed="#P" n="114"/>vel vsque ad vigesimum annum et talis actus est 
      vira<lb ed="#P" n="115" break="no"/>ginitas / vel habet duos actus vnus / volo seruare 
      <lb ed="#P" n="116"/>me vsque ad vigesimum annum / alius volo dare vsum 
      <lb ed="#P" n="117"/>corporis mei viro quem capiam post vigesimum 
      <lb ed="#P" n="118"/>annum et de illo secundo est difficultas subn qua spe 
      <!--331.xml-->
      <pb ed="#P" n="158-v"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>cie continetur non est actus virginitatis nec 
      vidui<lb ed="#P" n="2" break="no"/>tatis oppositum imbibatur in castitate coniugali 
      alio<lb ed="#P" n="3" break="no"/>quin diuisum latitudinem membrorum diuidentium 
      <lb ed="#P" n="4"/>exuperabit cum talis actus est castitas. Forte dicis 
      <lb ed="#P" n="5"/>secundus actus est castitas coniugalis. contra ergo 
      <lb ed="#P" n="6"/>non omnis castitas elicita a virgine est castitas 
      vir<lb ed="#P" n="7" break="no"/>ginalis et per consequens nec omnis castitas elicita a coniuge 
      <lb ed="#P" n="8"/>est castitas coniugalis: patet de illo actu in quo ipa pla 
      <lb ed="#P" n="9"/>cet de virginitate preterita an matrimonium hoc est 
      <lb ed="#P" n="10"/>placet michi quod seruauerim virginitatem meam an ma 
      <lb ed="#P" n="11"/>trimonium secundum illud enee: olim hec meminisse iuua 
      <lb ed="#P" n="12"/>bit. Respondeo vt vides oportebit nos aliquam harum par 
      <lb ed="#P" n="13"/>tium eligere aut diuisum excedit menbra diuidentia: 
      <lb ed="#P" n="14"/>aut aliqua castitas elicita a virgine est coniugalis: 
      <lb ed="#P" n="15"/>aut virginitas est volitio dandi suum corpus alteri es 
      <lb ed="#P" n="16"/>malo in alterum duorum vltimorum incidere et do 
      ter<lb ed="#P" n="17" break="no"/>tium menbrum quod vterque actus est virginitatis prior 
      <lb ed="#P" n="18"/>est virginitas melior et magis spectans ad 
      virgini<lb ed="#P" n="19" break="no"/>tatem: secundus actus est virginitas per accidens hoc es 
      <lb ed="#P" n="20"/>ratione subiecti quelibet castitas in virgine est 
      vir<lb ed="#P" n="21" break="no"/>ginitas: vnde potes dare tres gradus virginitatis 
      <lb ed="#P" n="22"/>primus est actus quo quis vel qui vult seruare per 
      <lb ed="#P" n="23"/>petuo se a venereis quando par est: secundus actus quo 
      <lb ed="#P" n="24"/>quis vult seruare temporanee: tertius actus quo quis 
      <lb ed="#P" n="25"/>vult dare corpus suum alteri pro tempore et loco primus 
      <lb ed="#P" n="26"/>actuum est optimus tertius infimus. si cuipiam placebis 
      <lb ed="#P" n="27"/>dicere iste actus est castitas coniugalis de quo 
      du<lb ed="#P" n="28" break="no"/>bitatur nec inconuenit virginem habere actum 
      casti<lb ed="#P" n="29" break="no"/>tatis coniugalis is non nimis late a ratione deuiare 
      <lb ed="#P" n="30"/>videtur sed tunc pari ratione dicere debebit coniumx 
      <lb ed="#P" n="31"/>habet actum et habitum castitatis virginitatis et est 
      <lb ed="#P" n="32"/>virgo: nec sequitur discedit virgo ergo habebit au 
      <lb ed="#P" n="33"/>reolam quia hoc intelligitur de simplici virgine modo 
      <lb ed="#P" n="34"/>ista est mixtim virgo hoc est ipsa est virgo et coniumx 
      <lb ed="#P" n="35"/>copulatim an copulatiue non insisto. sed tunc est dif 
      <lb ed="#P" n="36"/>ficultas de illa an habebit aureolam virginum sicut 
      <lb ed="#P" n="37"/>discedit puta illa que est infra annos nubiles et 
      ha<lb ed="#P" n="38" break="no"/>bet propositum temporaneum vult tamen vxorari pro 
      <lb ed="#P" n="39"/>loco et tempore et potest dici quod sic. sed tunc est 
      dis<lb ed="#P" n="40" break="no"/>ficultas vbi esset idem actus numero quo quae vult ser 
      <lb ed="#P" n="41"/>uare se expertem a venereis vsque ad certum temp 
      <lb ed="#P" n="42"/>et tunc habere virum secundum illa que diximus pau 
      <lb ed="#P" n="43"/>lo superius talis erit simpliciter virgo semper manens in 
      <lb ed="#P" n="44"/>latitudine virginitatis tamen ille actus est mixtus ex due 
      <lb ed="#P" n="45"/>bus gradibus virginitatis sicut contingit de vsu et 
      <lb ed="#P" n="46"/>fruitione. si quis voluerit ea tutari qua immediate an 
      <lb ed="#P" n="47"/>te diximus oportet concedere eundem actum numero esse 
      <lb ed="#P" n="48"/>castitatem virginalem et coniugalem et sic vidua potest 
      <lb ed="#P" n="49"/>habere eundem actum qui est viduitas et virginitas: 
      <lb ed="#P" n="50"/>vel eundem actum qui est viduitas et castitas coniu 
      <lb ed="#P" n="51"/>galis. Si dicas cognita per violentiam non 
      ad<lb ed="#P" n="52" break="no"/>huc perdit aureolam virginum ponatur quod placet es 
      <lb ed="#P" n="53"/>illa corruptio post carnalem copulam ipa perdit irrecu 
      <lb ed="#P" n="54"/>parabiliter per quid: dico ipa perdit irrecuperabiliter au 
      <lb ed="#P" n="55"/>reolam per illa duo simul in secundo illorum tunc 
      <lb ed="#P" n="56"/>primo perdit irrecuperabiliter non inconuenit actum 
      <lb ed="#P" n="57"/>exteriorem impedire aureolam due sunt petentes 
      <lb ed="#P" n="58"/>equaliter carnalem copulam bodie vna 
      cognosci<lb ed="#P" n="59" break="no"/>tur non alia cras penitudine ducuntur vna recupe¬ 
      <!--331.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="60"/>rat virginitatem alia eam recuperare nequit. Sed  
      <lb ed="#P" n="61"/>forte petis si aliqua habens habitum intensum 
      vir<lb ed="#P" n="62" break="no"/>ginitatis corrumpatur quomodo habitus eius po 
      <lb ed="#P" n="63"/>stea denominabitur si ipsa renitatur habitus ille idem 
      <lb ed="#P" n="64"/>qui ante erat virginitas dico quod erit viduitas si non 
      <lb ed="#P" n="65"/>habeat virum.
    </p>
            <p xml:id="JM7jmZ-d86272-d1e1716">
      ¶ Contra secundam conclusionem. 
      <lb ed="#P" n="66"/>arguitur continentia viduarum est difficilior quam con 
      <lb ed="#P" n="67"/>tinentia virginum quia experte sunt delectationem 
      <lb ed="#P" n="68"/>coitus: ergo citius accenduntur vt dicit 
      philoso<lb ed="#P" n="69" break="no"/>phus in de animalibus. Respondetur stat quod vidus 
      <lb ed="#P" n="70"/>tantum meretur sicut virgo que non habet tantum 
      <lb ed="#P" n="71"/>insultum esto quod difficultas sit intrinseca quia 
      pro<lb ed="#P" n="72" break="no"/>uenit ex habitu non ei imputabili. Et ex isto infero 
      <lb ed="#P" n="73"/>quod due vidue continent quarum vna est iuuenis et al 
      <lb ed="#P" n="74"/>tera senex et senior plus meretur quam altera si sit 
      ma<lb ed="#P" n="75" break="no"/>gis procliuis ex complexione ad actus venereos quam 
      <lb ed="#P" n="76"/>alia. Secundo infero quod casta castitate coniugali in 
      <lb ed="#P" n="77"/>terdum tantum meretur abstinendo ab aliis a sud 
      <lb ed="#P" n="78"/>viro sicut virgo / meritum virginitatis non in infini 
      <lb ed="#P" n="79"/>tum meritum castitatis coniugalis exuperat: ergo  
      <lb ed="#P" n="80"/>potest esse tanta difficultas in coniugata ex comple 
      <lb ed="#P" n="81"/>cione et obiecto quia multi eam propter 
      diuitias<lb ed="#P" n="82" break="no"/>vel pulchritudinem amplectuntur aliam pauci vel 
      <lb ed="#P" n="83"/>quia est frigide complexionis. Et hic semper 
      lo<lb ed="#P" n="84" break="no"/>quor de actibus qui sunt formaliter viduitas virgi 
      <lb ed="#P" n="85"/>nitas et castitas coniugalis de aliis actibus 
      meri<lb ed="#P" n="86" break="no"/>toriis quis est qui ambigat quin petrus et magda 
      <lb ed="#P" n="87"/>lena multis virginibus sunt multo beatiores sed 
      <lb ed="#P" n="88"/>ceteris paribus hoc est vidua vult seruare 
      castita<lb ed="#P" n="89" break="no"/>tem in posterum et illud tempus est minus 
      tem<lb ed="#P" n="90" break="no"/>pore quod metitur virgo et sic virgo plus meretur 
      <lb ed="#P" n="91"/>et ex illo sequitur quod viduitas in teneris annis 
      prae<lb ed="#P" n="92" break="no"/>stat viduitati adulte. Excessus istarum castitatum 
      <lb ed="#P" n="93"/>patet per fructus centesimum / sexagesimum / et 
      tri<lb ed="#P" n="94" break="no"/>gesimum qui debentur istis tribus tricesimus 
      res<lb ed="#P" n="95" break="no"/>pondet castitati coniugali est numerus pariter 
      im<lb ed="#P" n="96" break="no"/>par eo quod vltra primam partitionem in partes 
      pa<lb ed="#P" n="97" break="no"/>res amplius scindi renuit sed mox vtraque 
      medie<lb ed="#P" n="98" break="no"/>tas se in imparitatem erigithoc matrionio 
      compe<lb ed="#P" n="99" break="no"/>tit licet vir et femina ab exordio conuenerunt 
      cre<lb ed="#P" n="100" break="no"/>bro in aimmos contrarsos prolabuntur. sexagenarius 
      <lb ed="#P" n="101"/>est fructus vidualis in proportione dupla 
      trigena<lb ed="#P" n="102" break="no"/>rium exuperans cauet a presentibus et futuris libi 
      <lb ed="#P" n="103"/>dinibus: coniugalis castitas a presentibus mortua 
      <lb ed="#P" n="104"/>vxore vel contra non est regulariter maior continen 
      <lb ed="#P" n="105"/>tia et hic fructus potissimum conuenit viduitati 
      per<lb ed="#P" n="106" break="no"/>petue si que in anno luctus vel protinus illo 
      extin<lb ed="#P" n="107" break="no"/>cto virum ducit talem fructum super coniugatam 
      <lb ed="#P" n="108"/>castitatem non promeretur non semper inter 
      fru<lb ed="#P" n="109" break="no"/>ctus viduarum est paritas hic numerus est 
      impa<lb ed="#P" n="110" break="no"/>riter par cum scindi in partes pares et rursus ille in 
      <lb ed="#P" n="111"/>minutiores non recusat et sic duplicem partitionem 
      <lb ed="#P" n="112"/>in partes pares habet: sed cum diuisio ante vnitatem 
      <lb ed="#P" n="113"/>euanescit aliquid imperfectionis in ea castitate 
      re<lb ed="#P" n="114" break="no"/>peritur. centenarius est numerus quadratus ex de 
      <lb ed="#P" n="115"/>nario in se ducto numerus multum perfectus 
      stu<lb ed="#P" n="116" break="no"/>diosum et beatum primo ethicorum aristoteles qua 
      <lb ed="#P" n="117"/>drato coaptat a quocunque loco ruit super co 
      <lb ed="#P" n="118"/>tam solide cadit et sic perfectionem quam habet 
      <!--332.xml-->
      <pb ed="#P" n="159-r"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>a numero pariter impari vel impariter pari non men 
      <lb ed="#P" n="2"/>dicat. proportio centenaria ad trigenariam est tripla 
      <lb ed="#P" n="3"/>sesquitertia a fedis voluptatibus preteritis / praesentibus 
      <lb ed="#P" n="4"/>et futuris abstiet et frequenter tertia pars vite in con 
      <lb ed="#P" n="5"/>iugatis ordinatur circa sollicitudinem vxoris et 
      fa<lb ed="#P" n="6" break="no"/>milie omnibus hiis vacat virginitas centenarius nu 
      <lb ed="#P" n="7"/>merus ad sexagenarium se habet in proportione su 
      <lb ed="#P" n="8"/>perbipertiente continet enim centum sexaginta et duas 
      <lb ed="#P" n="9"/>eius tertias. Potest fieri argumentum ad proban 
      <lb ed="#P" n="10"/>dum quod corrupte violenter perdunt meritum virgin 
      <lb ed="#P" n="11"/>tatis et aureolam propter illud leonis pape: et 
      reci<lb ed="#P" n="12" break="no"/>tatur tricesima secunda quaestio. quinta. ille autem 
      famu<lb ed="#P" n="13" break="no"/>le dei quod non audeant se comparare virginibus dici 
      <lb ed="#P" n="14"/>doleant se illud corpore perdidisse: illud non est 
      in<lb ed="#P" n="15" break="no"/>telligendum quod peccent vel quod non debeant habere 
      <lb ed="#P" n="16"/>aureolam virginitatis: sed quia sunt propensiores 
      <lb ed="#P" n="17"/>propter delectationem in actu venereo expertam: 
      <lb ed="#P" n="18"/>bene facile datur eis in posterum occasio peccati for 
      <lb ed="#P" n="19"/>tasse consenserunt et pro isto agant penitentiam et mul 
      <lb ed="#P" n="20"/>tum merentur dummodo omnimodo renituntur 
      si<lb ed="#P" n="21" break="no"/>cut dicit beata lucia paschasio: si me inuitam viola 
      <lb ed="#P" n="22"/>ueris castitas michi duplicabitur ad coronam et hoc 
      <lb ed="#P" n="23"/>esse poterat intendendo suam castitatem eliciendo actum 
      <lb ed="#P" n="24"/>intensiorem adueniente materia tali renitendo multum 
      <lb ed="#P" n="25"/>augetur habitus castitatis sed talis sic violente cogni 
      <lb ed="#P" n="26"/>ta desponsata viro reddit eum bigamum qui mulie 
      <lb ed="#P" n="27"/>rem ducit. An castitas coniugalis et virginitas et vi 
      <lb ed="#P" n="28"/>duitas sunt eiusdem speciei. Respondeo clarum est reamen 
      <lb ed="#P" n="29"/>dere isti quaestioni dummodo videas obiecta istorum 
      <lb ed="#P" n="30"/>actuum vel habituum quandocumque obiectum vnius 
      <lb ed="#P" n="31"/>specie differt ab obiecto alterius habitus et actus 
      <lb ed="#P" n="32"/>specie distinguntur: de identitate non oportet vt de noticia 
      <lb ed="#P" n="33"/>intuitiua et abstractiua respectu eiusdem sed si eodem 
      <lb ed="#P" n="34"/>modo ferantur in idem non apparet ratio quare non 
      <lb ed="#P" n="35"/>sunt eiusdem speciei specialissime. Ex isto infero quod 
      <lb ed="#P" n="36"/>castitas aliqua virginalis et vidualis sunt eiusdem  
      <lb ed="#P" n="37"/>specie essentialis. Alique diuerse due castitates vir 
      <lb ed="#P" n="38"/>ginales specie differunt. si teberga habeat hanc vo 
      <lb ed="#P" n="39"/>litionem volo seruare meum corpus ne polluatu 
      <lb ed="#P" n="40"/>et vsabella habeat hoc propositum volo perpetuo sen 
      <lb ed="#P" n="41"/>uare corpus meum ne polluatur ille due 
      virginita<lb ed="#P" n="42" break="no"/>tes specie differunt ponitur perpetuo in obiecto vni 
      <lb ed="#P" n="43"/>et non alterius: prima castitas est virginalis si subis 
      <lb ed="#P" n="44"/>ctum non sit corruptum stat vnam viduam habere 
      <lb ed="#P" n="45"/>castitatem eiusdem speciei essentialis cum virgine 
      <lb ed="#P" n="46"/>sed non eiusdem speciei specialissime in genere mo 
      <lb ed="#P" n="47"/>ris prima non vocabitur virginitas alia vocabitur 
      <lb ed="#P" n="48"/>virginitas. Alii vt martinus construunt eis obiecta 
      <lb ed="#P" n="49"/>vltra modum loquendi philosophicum et sanctorum 
      <lb ed="#P" n="50"/>et concludunt sibi solis quod omnes castitates 
      coniuga<lb ed="#P" n="51" break="no"/>les et virginales specie differunt: et sic licet opinio ali 
      <lb ed="#P" n="52"/>parati tricesima secunda. questio. quinta. capitu. primo 
      <lb ed="#P" n="53"/>sit dissuta quod eadem est castitas in coniugata quae erat 
      <lb ed="#P" n="54"/>in virgine bonum sensum quo ad aliqua potest ha 
      <lb ed="#P" n="55"/>bere est tamen falsa: non debuit glosator positiuus 
      <lb ed="#P" n="56"/>suam falcem in messem philosophicam mittere omnes 
      <lb ed="#P" n="57"/>sunt eedem in specie subalterna. Ex quo patet 
      ali<lb ed="#P" n="58" break="no"/>qua virginitas viri identificatur cum virginitate 
      <lb ed="#P" n="59"/>muliebri aliqua vero non et sic sine ratione: super hoc 
      <!--332.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="60"/>cespitat martinus in solutione ad decimum 
      octa<lb ed="#P" n="61" break="no"/>uum argmentum questionis prime de virginitate. 
      </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>