<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 1</title>
            <author ref="#JohnMair">John Mair</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 1</title>
               <date when="2021-07-06">July 06, 2021</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="P" n="cod-M4Saaa">Paris 1509</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2021-07-06" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#P" n="-r"/>
            <cb ed="#P" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="JM7jmZ-d90237"><!-- l4d34q1 -->
            <head xml:id="JM7jmZ-d90237-Hd1e108">Quaestio 1</head>
            <head xml:id="JM7jmZ-d90237-Hd1e111" type="question-title">
      An impotentia coeundi
      impediat matrimonium 
    </head>
            <p xml:id="JM7jmZ-d90237-d1e114">
               <lb ed="#P" n="3"/>¶ Distinctionis trigesime quarte questio vnica. 
      <lb ed="#P" n="4"/>QUeritur an impotentia coeundi impediat 
      ma<lb ed="#P" n="5" break="no"/>trinonium. 
    </p>
            <p xml:id="JM7jmZ-d90237-d1e123">
      hoc aduertendum est quod sunt aliqua quae im 
      <lb ed="#P" n="6"/>Hues pediunt matrimonium contrahendum quae non imped 
      <lb ed="#P" n="7"/>unt contractum: aliqua impediunt contrahendum et dirimunt iam 
      con<lb ed="#P" n="8" break="no"/>tractum accipio hoc fundamentum et inferam correlaria. 
      Fun<lb ed="#P" n="9" break="no"/>damentum est qualibet impotentia perpetua cui subueniri 
      <lb ed="#P" n="10"/>non potest ad reddendum debitum impedit matrinonium 
      con<lb ed="#P" n="11" break="no"/>trahendum et dirimit contractum ratio est obligant se ad 
      <lb ed="#P" n="12"/>reddendum actum si petatur sed eis est impossibile 
      redde<lb ed="#P" n="13" break="no"/>re. sed quia fortasse dicis non petent sed oportet quod sint in pote 
      <lb ed="#P" n="14"/>tia ad reddendum si petatur. Correlarium primum perpetud 
      <lb ed="#P" n="15"/>frigidus non potest contrahere: patet non potest reddere debitum 
      <lb ed="#P" n="16"/>non requiritur quod potest gantoare sufficit quod potest mulierem cogsce 
      <lb ed="#P" n="17"/>re nec sequitur quod ipsa possit parere sufficit quod possit cog 
      <lb ed="#P" n="18"/>sci. Secundum correlarium arta nimis cui subueniri non 
      <lb ed="#P" n="19"/>potest per artem est inhabilis ad contrahendum. Tertium 
      <lb ed="#P" n="20"/>menbris necessariis orbatus an matrionium non potest 
      <lb ed="#P" n="21"/>contrahere. Quartum: maleficiatus perpetuo non poet 
      con<lb ed="#P" n="22" break="no"/>trahere et hoc si respectu cuiustibet sit maleficiatus 
      de<lb ed="#P" n="23" break="no"/>mon qui nouit secreta nature qui ingeniosior est homie 
      <lb ed="#P" n="24"/>nec impeditur a sensu et nunc multarum rerum habet experientias 
      <lb ed="#P" n="25"/>propter antiquitatem a principio sue creationis potest 
      impe<lb ed="#P" n="26" break="no"/>dire meatus seminis in homine vel impedire materiam 
      se<lb ed="#P" n="27" break="no"/>minis permittente deo in talibus iura dant tres annos simil co 
      <lb ed="#P" n="28"/>habitandi vbi est dubium vt vacent illi operi si non possini 
      <lb ed="#P" n="29"/>se cogscere separentur vbi est manifestum citius praesent 
      se<lb ed="#P" n="30" break="no"/>parari. Quintum: sciathicus de quo philosophus loquitur. iiii. parti 
      <lb ed="#P" n="31"/>cula probleu. non potest contrahere intelligas semper in 
      sen<lb ed="#P" n="32" break="no"/>su composito.
    </p>
            <p xml:id="JM7jmZ-d90237-d1e184">
      ¶ Contra dicta instatur probando quod 
      fri<lb ed="#P" n="33" break="no"/>giditas illa non dirimit matrimonium contractum et li 
      <lb ed="#P" n="34"/>sic illud matrionium non contrahebatur nec erat inter 
      <lb ed="#P" n="35"/>grum ergo non frangitur. Respondetur per propositiones. Prima 
      <lb ed="#P" n="36"/>est perpetuo frigidus potest contrahere matrionium: probatur: 
      <lb ed="#P" n="37"/>sortes potest contrahere matrimonium: probatu 
      <lb ed="#P" n="38"/>sortes potest contrahere matrionium demonstrando vni 
      <lb ed="#P" n="39"/>paruulum qui postea giontonabit sortes est vel potest esse perpetuo 
      <lb ed="#P" n="40"/>frigidus: igitur.
    </p>
            <p xml:id="JM7jmZ-d90237-d1e205">
      ¶ Secunda: perpetuitas frigiditatis non 
      di<lb ed="#P" n="41" break="no"/>rimit matrionium: probatur sua contradictoria est flata qui 
      <lb ed="#P" n="42"/>ibi non est matrionium conctractum quod per affirmatiuam 
      <lb ed="#P" n="43"/>denotatur.
    </p>
            <p xml:id="JM7jmZ-d90237-d1e214">
      ¶ Tertia propositio frigiditas perpetua 
      impe<lb ed="#P" n="44" break="no"/>dit matrionium contractum ad hunc sensum 
      matrimo<lb ed="#P" n="45" break="no"/>nium quod homines reputant hoc est loquendo vt plulres dirimere 
      <lb ed="#P" n="46"/>matrionium contrahendum et non conctractum non est 
      <lb ed="#P" n="47"/>aliud quam peccare contrahendo vel conando contrahere 
      <lb ed="#P" n="48"/>sed si contrahant manet matrionium.
    </p>
            <p xml:id="JM7jmZ-d90237-d1e227">
      ¶ Se contra illud 
      <lb ed="#P" n="49"/>arguitur: vxor quae putat contrahere cum frigido non 
      contra<lb ed="#P" n="50" break="no"/>hit ergo volendo ei reddere debitum peccat quia est 
      sim<lb ed="#P" n="51" break="no"/>plex fornicatio. fortassis dicis quod ipsa excusatur quia eam 
      <lb ed="#P" n="52"/>adhuc latet an ipse possit ccgoscere et ambo faciun 
      <lb ed="#P" n="53"/>quod in se est ad hoc quod sit matrionium. Contra successu 
      tem<lb ed="#P" n="54" break="no"/>poris ipsa scit quod ipse est frigidus. ergo circa finem tertii 
      <lb ed="#P" n="55"/>anni reddendo ei debitum peccat iam ipraiea scit quod non est 
      <lb ed="#P" n="56"/>matrionium et ponamus adhuc quod prista tentat ei reddere 
      <lb ed="#P" n="57"/>debitum non est dicendm quod ipta peccat secum 
      cohabi<lb ed="#P" n="58" break="no"/>tans. respondetur esto quod habeat aliqua motiua quod non potest 
      <!--340.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="59"/>hanc mulierem cogscere habet tamen sufficientia motiua quod non 
      <lb ed="#P" n="60"/>peccet. tum primo dubium an est frigidus vel maleficiatus 
      <lb ed="#P" n="61"/>et forte maleficium non amplius durat et sic habet probabile 
      <lb ed="#P" n="62"/>argustentum quod hoc est vxor eius. Tum secundo: si consentiant in se 
      <lb ed="#P" n="63"/>inuicem dato quod ipe est frigidus hoc sufficit ad 
      matrio<lb ed="#P" n="64" break="no"/>nium patet de contrahente cum ancilla cum ei constiterit 
      ta<lb ed="#P" n="65" break="no"/>lem esse ancillam. insuper si non reddat debitum petenti pro 
      <lb ed="#P" n="66"/>loco et trmpore quam existinat esse vxorem eius peccat: ergo est 
      po<lb ed="#P" n="67" break="no"/>situs inter duo / inter reddere et non reddere et fauo 
      <lb ed="#P" n="68"/>re matrioni et legis auctoritate non peccat est 
      casti<lb ed="#P" n="69" break="no"/>tas coniugalis dato quod lapso triennio separentur in fine 
      <lb ed="#P" n="70"/>triennii vel citius vbi est vehemens praesumptio de 
      fri<lb ed="#P" n="71" break="no"/>giditate tunc si vterque proclamat et fatetur se dedisse o 
      <lb ed="#P" n="72"/>peram operi carnali nec mulier est cognita a viro. iuram 
      <lb ed="#P" n="73"/>tes ambo propter periculum colluuionis iurabant etiam 
      <lb ed="#P" n="74"/>septem propinqui vel vicini bone fame se credere eos 
      <lb ed="#P" n="75"/>verum iurare tunc separabuntur de frigidis et malefactis. c. 
      <lb ed="#P" n="76"/>laudabilem. si mulier dicat se non esse cognitam et vir di 
      <lb ed="#P" n="77"/>cat oppon creditur viro quia capunt est mulieris. c. primo 
      <lb ed="#P" n="78"/>eiusde titu. et magitur id ponit in litte. nisi mulier prober 
      <lb ed="#P" n="79"/>aliter virum esse mentitum si post separationem vir cognoscat 
      <lb ed="#P" n="80"/>aliam redibit ad primam vxorem quia ecclesia erat decepta 
      <lb ed="#P" n="81"/>si mulier propter artitudinem a sortecognosci non 
      po<lb ed="#P" n="82" break="no"/>test per nullum artificium tradatur platoni et ab eo 
      cogno<lb ed="#P" n="83" break="no"/>scitur trandatur sorti quam si adhuc cogscere non potest 
      ma<lb ed="#P" n="84" break="no"/>neat perpetuo cum platone absurdum est quod ipsa vagetur de 
      <lb ed="#P" n="85"/>viro in virum. sed tunc dicis senes non praesent contrahere 
      <lb ed="#P" n="86"/>negatur illud licet senes vltra septuagesimum annum non gene 
      <lb ed="#P" n="87"/>rent regulariter tamen mulierem cogscere praesent vel reme 
      <lb ed="#P" n="88"/>dium ad hoc adhiberi potest. dixi regulariter misiuissa ad  
      <lb ed="#P" n="89"/>munidarum genuit centesimo vite anno vt perhibent 
      <lb ed="#P" n="90"/>litem mulier scienter cum tali contrahit et illud sciebat a 
      <lb ed="#P" n="91"/>principio vt abisai sunamitis respectu dauidis. tertii 
      <lb ed="#P" n="92"/>reg. primo. nec est illegitimatio quia tandem vir desinit 
      <lb ed="#P" n="93"/>ginare: patet successiue deest facultas post 
      quadragesi<lb ed="#P" n="94" break="no"/>mum quintum. 
      </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>