<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 1</title>
            <author ref="#JohnMair">John Mair</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 1</title>
               <date when="2021-07-06">July 06, 2021</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="P" n="cod-M4Saaa">Paris 1509</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2021-07-06" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#P" n="150-v"/>
            <cb ed="#P" n="b"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="JM7jmZ-d83463"><!-- l4d27q1 -->
            <head xml:id="JM7jmZ-d83463-Hd1e108">Quaestio 1</head>
            <head xml:id="JM7jmZ-d83463-Hd1e111" type="question-title">
      An ad verum
      matrimonium
      requiratur
      consensus
      mutuus per
      verba de praesenti
      explicatus et an
      hoc sufficiat
      semper
    </head>
            <p xml:id="JM7jmZ-d83463-d1e114">
               <lb ed="#P" n="110"/>¶ Distinctionis vigesime septime questio prima. 
      <lb ed="#P" n="111"/>QVeritur circa vigesimam septimam distinctio 
      <lb ed="#P" n="112"/>nem an ad verum matrimonium requiratur 
      con<lb ed="#P" n="113" break="no"/> sensus mutuus per verba de presenti explica 
      <lb ed="#P" n="114"/>tus et an hoc sufficiat semper per verba intelligo 
      nu<lb ed="#P" n="115" break="no"/>tus scriptum et equiualentia. 
    </p>
            <p xml:id="JM7jmZ-d83463-d1e130">
      Respondetur quod sic requiritur 
      consen<lb ed="#P" n="116" break="no"/>sus cum res est libera dominium illius rei non transit in alium 
      <!--316.xml-->
      <pb ed="#P" n="151-r"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>nisi eo consentiente nisi dominus suprimus scilicet deus contra 
      <lb ed="#P" n="2"/> 
               <!-- missing lines or line coord error -->
               <lb ed="#P" n="3"/> 
               <!-- missing lines or line coord error -->
               <lb ed="#P" n="4"/>ctum talem voluerit sed in matrinonio vir dat patantem suf 
      <lb ed="#P" n="5"/>corporis mulieri et econuerso: quod illud sufficit patet mu 
      <lb ed="#P" n="6"/>lier habet dominium sui corporis ad hoc officium puta ad 
      <lb ed="#P" n="7"/>multiplicationem smpei vel citius ad sacramentum 
      pro<lb ed="#P" n="8" break="no"/>pter steriles et antiquas sic habet vir dummoo contractus 
      <lb ed="#P" n="9"/>non irritatur a superiore tenet ad dationem mutuam 
      cor<lb ed="#P" n="10" break="no"/>porum et non sufficit consensus spontaneus nisi eis 
      con<lb ed="#P" n="11" break="no"/>stat quia tunc si sortes et berta persone legittime sibi ob 
      <lb ed="#P" n="12"/>uiant in foro sine explicatione exteriore et in seinu 
      <lb ed="#P" n="13"/>cem consentiunt esset matrimonium et sic non liceret 
      <lb ed="#P" n="14"/>sorti ducere aliam nec berte alium et sic semper 
      incerti<lb ed="#P" n="15" break="no"/>tudo esset de matrinonio requiritur. ergo quod inter se 
      consen<lb ed="#P" n="16" break="no"/>tiant et quod eis hoc pateat per signa inter se 
      requirun<lb ed="#P" n="17" break="no"/>tur verba de praesenti qui promittit aliquid de futuro nondum 
      <lb ed="#P" n="18"/>facit illud. si dicas in religione homo est obligatus et tamen 
      <lb ed="#P" n="19"/>per verba de futuro dicit ero obediens imo per verba 
      <lb ed="#P" n="20"/>de praesenti dicit facio professionem sed obligatio ad actus 
      fu<lb ed="#P" n="21" break="no"/>turos fit per verba de futuro vt promitto quod ero 
      ti<lb ed="#P" n="22" break="no"/>bi obediens quod istud sufficiat patet nichil aliud 
      requiri<lb ed="#P" n="23" break="no"/>tur.
    </p>
            <p xml:id="JM7jmZ-d83463-d1e195">
      ¶ Contra hanc conclusionem argumentor: potesali 
      <lb ed="#P" n="24"/>quod sempronius in scotia et teberga in extremitate 
      a<lb ed="#P" n="25" break="no"/>probane contrahant maneant nuncii diu in itinere 
      tri<lb ed="#P" n="26" break="no"/>bus annis ab aliis detenti credat sempronius eos esse 
      <lb ed="#P" n="27"/>mortuos et est tibergam sequitur quod in fine duorum annorum 
      <lb ed="#P" n="28"/>matrimonium tenebit quod non videtur dicendum. Item 
      po<lb ed="#P" n="29" break="no"/>natur quod trmpore quo nuncii transeunt per franciam 
      sem<lb ed="#P" n="30" break="no"/>pronius dissentiat et rursus consentiat quando nunci sunt 
      <lb ed="#P" n="31"/>in aprobana sequitur quod matrimonium tunc tenebit. 
      </p>
            <p xml:id="JM7jmZ-d83463-d1e216">
               <lb ed="#P" n="32"/>¶ Respondetur difficiliter ille casus emerget 
      quo<lb ed="#P" n="33" break="no"/>niam sempronius erit memor de nunciis inter tran 
      <lb ed="#P" n="34"/>feundum et de muliere: sed dato casu concedo 
      con<lb ed="#P" n="35" break="no"/>clusionem quod matrimonium tenebit et etiam in 
      se<lb ed="#P" n="36" break="no"/>cundo casu. Et vlterius concedo quod si titius et sem 
      <lb ed="#P" n="37"/>pronius in scotia mittunt nuncios ad extremitatem 
      <lb ed="#P" n="38"/>grecie pro duabus ita quod labatur annus antequam 
      per<lb ed="#P" n="39" break="no"/>tingant terminum et titius dissentiat toto 
      tempo<lb ed="#P" n="40" break="no"/>re quo nuncii transeant et consentit quando nuncit 
      <lb ed="#P" n="41"/>veniant tebergam teberga consentiente est 
      matri<lb ed="#P" n="42" break="no"/>monium quia est consensus mutuus per signa 
      ex<lb ed="#P" n="43" break="no"/>plicatus et si sempronius consentiat quousque 
      nun<lb ed="#P" n="44" break="no"/>cii eius veniant ad bertam et tunc primo dissentit 
      <lb ed="#P" n="45"/>non tenet matrimonium.
    </p>
            <p xml:id="JM7jmZ-d83463-d1e249">
      ¶ Sed contra illud as 
      <lb ed="#P" n="46"/>gumentor non sufficit consensus mutuus de 
      pre<lb ed="#P" n="47" break="no"/>senti sed requiritur quod hoc vtrique constiterit non 
      <lb ed="#P" n="48"/>potest vtrique constare quando actualiter 
      consen<lb ed="#P" n="49" break="no"/>tiunt naturaliter: ergo non manet matrimonium: 
      <lb ed="#P" n="50"/>non sufficit post consensum dicere quod interdum 
      in<lb ed="#P" n="51" break="no"/>ter se consenserunt: patet de duobus hodie in se 
      con<lb ed="#P" n="52" break="no"/>sentientibus quibus dicatur in fine anni inter se 
      con<lb ed="#P" n="53" break="no"/>senserunt in principio anni in tali die. 
      Responde<lb ed="#P" n="54" break="no"/>tur in proposito est consensus qui innotescit part 
      <lb ed="#P" n="55"/>bus sortes in scotia scripto dicit se assentire cum 
      <lb ed="#P" n="56"/>berta in francia videt litteras ipsa consentit ibi est 
      <lb ed="#P" n="57"/>consensus mutuus non requiritur quod sortes actu 
      con<lb ed="#P" n="58" break="no"/>sentiat forte dormit sufficit quod consentiebat et 
      po<lb ed="#P" n="59" break="no"/>stea non dissensit. Illud patet de conuersione 
      con<lb ed="#P" n="60" break="no"/>iuga. capitulo ex parte tua. et patet interrebeccam 
      <!--316.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="61"/>et isaac distantes ibi est consensns sufficienter 
      expli<lb ed="#P" n="62" break="no"/>catus exterius. sed hic non est tanta certitudo sicut 
      <lb ed="#P" n="63"/>in verbis cum potest dissentire et hoc sufficienter 
      <lb ed="#P" n="64"/>verbo explicare sed si non explicuerit erit 
      consen<lb ed="#P" n="65" break="no"/>sus presumptus et turpissimum esset viro in hoc 
      <lb ed="#P" n="66"/>tergiuersari: propterea ad nodum argumenti 
      dica<lb ed="#P" n="67" break="no"/>tur esse consensus mutuus sufficienter secundum 
      <lb ed="#P" n="68"/>exigentiam materie explicatus. si quando sibi 
      ob<lb ed="#P" n="69" break="no"/>uiant de nouo contrahant in facie ecclesie hoc est 
      <lb ed="#P" n="70"/>ob maiorem securitatem solum: at si sortes 
      dissen<lb ed="#P" n="71" break="no"/>tit post missionem procuratoris et non explicat 
      ex<lb ed="#P" n="72" break="no"/>terius non est matrimonium consentiente muliere 
      <lb ed="#P" n="73"/>solum sed presumptum si aliis hoc ipsum explicet 
      <lb ed="#P" n="74"/>antequam berta consentiat nec est verum 
      matrimoni<lb ed="#P" n="75" break="no"/>um nec presumptum. sed pone quod berta vlixbone 
      <lb ed="#P" n="76"/>consentiat hora sexta in sortem nec post illud nec 
      an<lb ed="#P" n="77" break="no"/>te sortes vero rome hora octaua quid tunc 
      facien<lb ed="#P" n="78" break="no"/>endum est ad videndum consensum mutuum. 
      <lb ed="#P" n="79"/>Dicitur in primis oportet videre an sortes et 
      ber<lb ed="#P" n="80" break="no"/>ta habeant eundem meridianium vel varium vt in 
      <lb ed="#P" n="81"/>casu nostro: Roma distat ab occidente triginta 
      sex<lb ed="#P" n="82" break="no"/>gradibus cum aliquibus minutis / vlixbona 
      for<lb ed="#P" n="83" break="no"/>te quinque vel sex gradibus: ergo necesse est habere 
      <lb ed="#P" n="84"/>varios meridianos arcus medii diei interceptus 
      <lb ed="#P" n="85"/>inter hos meridianos erit circiter triginta 
      gradu<lb ed="#P" n="86" break="no"/>um et per consequens variatio duarum horarum 
      <lb ed="#P" n="87"/>equinoctialium et cum sol meridianum orientalem 
      <lb ed="#P" n="88"/>prius attingat quam occiduum necesse est eos prius 
      <lb ed="#P" n="89"/>habere diem artificialem et horam octauam et sic 
      <lb ed="#P" n="90"/>in casu erit consensus mutuus cum in variis oriton 
      <lb ed="#P" n="91"/>tibus simul sint octaua et sexta dies et nox ista 
      pos<lb ed="#P" n="92" break="no"/>sunt facile deprehendi per gradus equatoris 
      inter<lb ed="#P" n="93" break="no"/>ceptos inter varios circulos medii diei et miliaria 
      <lb ed="#P" n="94"/>respondentia eis in terra et per eclypsim lune si sit 
      <lb ed="#P" n="95"/>idem meridianus neglecta latitudine duorum 
      loco<lb ed="#P" n="96" break="no"/>rum tunc nulla prorsus est difficultas cum eque 
      ci<lb ed="#P" n="97" break="no"/>to sol eorum meridianum attingat vtrique oriatur. 
      </p>
            <p xml:id="JM7jmZ-d83463-d1e369">
               <lb ed="#P" n="98"/>¶ Secundo arguitur probando quod non requiritur 
      <lb ed="#P" n="99"/>consensus: dicat sortes in facie ecclesie berte / capio 
      <lb ed="#P" n="100"/>te in meam et econuerso non consentiat tamen 
      in<lb ed="#P" n="101" break="no"/>trorsum sortes iam berta est ei coniunx: et tamen non 
      <lb ed="#P" n="102"/>habet consensum igitur: quod sit matrimonium probo: 
      <lb ed="#P" n="103"/>quia ecclesia coget eum habitare cum illa. Forte 
      <lb ed="#P" n="104"/>dicis oportet quod consentiat de nouo. Contra volo 
      <lb ed="#P" n="105"/>quod ducat matrimonium cum tiberga et habeat 
      con<lb ed="#P" n="106" break="no"/>sensum in eam sufficientem et econuerso adhuc 
      ec<lb ed="#P" n="107" break="no"/>clesia coget sortem redire ad bertam et non faceret 
      <lb ed="#P" n="108"/>si non esset ei vxor: quod patet quia si prima 
      reali<lb ed="#P" n="109" break="no"/>ter non fuit vxor eius nullum est impedimentum 
      qua<lb ed="#P" n="110" break="no"/>re secunda non est vera vxor et bigamia est 
      prohi<lb ed="#P" n="111" break="no"/>bita in lege euangelica: ergo non potest reddere debi 
      <lb ed="#P" n="112"/>tum prime et tamen ecclesia coget eum igitur. Respondetur 
      <lb ed="#P" n="113"/>sicut responsum est arguendo post admissionem 
      <lb ed="#P" n="114"/>casus quousque ducat aliam scilicet tebergam / teberga est 
      ve<lb ed="#P" n="115" break="no"/>ra vxor eius et non berta et ecclesia errat in illo facto 
      <lb ed="#P" n="116"/>nec inconuenit hoc quia ecclesia non est nisi mltitudo 
      <lb ed="#P" n="117"/>hominem non potens cognoscere sicut deus qui falli non 
      po<lb ed="#P" n="118" break="no"/>test illud est de facto quia non oportet iudicare nisi de exte¬ 
      <!--317.xml-->
      <pb ed="#P" n="151-v"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>rioribus et postquam in facie ecclesie protulerunt verba de 
      <lb ed="#P" n="2"/>praesenti exterius ecclesia bene iudicat eos nolle mentiri 
      ha<lb ed="#P" n="3" break="no"/>bere vnum in mente et proferre aliud exterius. sed vniversalis 
      <lb ed="#P" n="4"/>ecclesia in via morum vel in necessariis ad salutem erra 
      <lb ed="#P" n="5"/>re nequit: sed quid iuris manet pro sorte videtur quod satis per 
      <lb ed="#P" n="6"/>plexus sit tunc patietur fulminationem excoonicationis si 
      <lb ed="#P" n="7"/>non redeat si redeat dando ei debitum postquam est non sua 
      <lb ed="#P" n="8"/>peccabit. nullus enim est ita perplexus culpa sua est 
      praece<lb ed="#P" n="9" break="no"/>dente qui ei pateat via salutis secundum illud ezechie. xviii. 
      <lb ed="#P" n="10"/>quotienscunque ingemuerit peccator. etc. oportet in hanc 
      disiun<lb ed="#P" n="11" break="no"/>ctiuam incidere / vel quod parendo matri ecclesie non 
      im<lb ed="#P" n="12" break="no"/>putabitur ei illa fornicatio vel debet adherere secunde et 
      se<lb ed="#P" n="13" break="no"/>cunda pars est capienda postquam nihil obstat quin secunda 
      <lb ed="#P" n="14"/>sit sua vera vxor. prior pars poet collorari hoc pacto: si es 
      <lb ed="#P" n="15"/>clesia illegittimaret quemcunque et quancunque post 
      ver<lb ed="#P" n="16" break="no"/>ba de praesenti emissa eis viuentibus non licet cum aliis contra 
      <lb ed="#P" n="17"/>hereiam oportet quod redeat ad primam vel contineat illo posito 
      <lb ed="#P" n="18"/>postquam ecclesia illegittimat in matrimonio personas 
      <lb ed="#P" n="19"/>quae alias erant legittime vt inferius dicetur. sed postquam illa 
      <lb ed="#P" n="20"/>illegittimatio non est iure cauta teneatur quod debet 
      adhere<lb ed="#P" n="21" break="no"/>re secunde non iuuat fugere ad alienas partes quia exconica 
      <lb ed="#P" n="22"/>bitur quocunque ierit exconicatio (vt aiunt) adheret ost 
      <lb ed="#P" n="23"/>bus: inanis est hic appellatio a sententia et se inutiliter hac 
      <lb ed="#P" n="24"/>via fatigabit. sed si non sit secunda cognita sed per verba 
      <lb ed="#P" n="25"/>de praesenti ingrediatur religionem si eam cognouerit petat 
      <lb ed="#P" n="26"/>absolutionem excomicationis a papa et indicet ei 
      ca<lb ed="#P" n="27" break="no"/>sum absoluit eum conditionaliter si dicat verum in 
      occul<lb ed="#P" n="28" break="no"/>to domi audiat diuina propter scandalum vbi est 
      in<lb ed="#P" n="29" break="no"/>cognitus palam si non potest absolui ferat equo animo. 
      <lb ed="#P" n="30"/>Contra illud arguitur: ecclesia debet ei credere posito quod 
      di<lb ed="#P" n="31" break="no"/>cat non habuit consensum cum prima quia confessor debet ei 
      <lb ed="#P" n="32"/>credere alio quin non potest ei iniungi praesentia. Item quid erit 
      <lb ed="#P" n="33"/>de illa paupere berta in illo casu nunquid dabitur ei 
      facul<lb ed="#P" n="34" break="no"/>tas contrahendi cum alio. Respondetur negando quod ecclesis 
      <lb ed="#P" n="35"/>debet ei credere nunc plusquam ante quando protulit verba de 
      prae<lb ed="#P" n="36" break="no"/>senti cuilibet tunc passim daretur facultas 
      retroceden<lb ed="#P" n="37" break="no"/>di. secus est in foro conscine ibi confessor credit ei in 
      ta<lb ed="#P" n="38" break="no"/>li foro non requiritur teftimonium et sic plato praesbiter 
      consu<lb ed="#P" n="39" break="no"/>let ei adherere secunde et bene et cicero iudex ecclesiasticus 
      <lb ed="#P" n="40"/>consulet sorti et nedum hoc sed eum exconnibat nisi relinquat 
      se<lb ed="#P" n="41" break="no"/>cundam et prime adhereat et sic anbo bene procedunt in 
      fo<lb ed="#P" n="42" break="no"/>ro suo: et licet praecipiant vel consulant contraria non tamen 
      con<lb ed="#P" n="43" break="no"/>trariis rationibus sed bene consonis. Et quando idem homo esset 
      iu<lb ed="#P" n="44" break="no"/>dex et praesbiter qui audiens confessionem procedet contrariis viis 
      <lb ed="#P" n="45"/>in illis duobus foris. Se contra ponamus quod iudex credit es 
      <lb ed="#P" n="46"/>in confessione quod in eam non consensit tunc constat eccle quod 
      <lb ed="#P" n="47"/>secunda est sua vxor ergo debet eum absoluere. Respondeo distinguens 
      <lb ed="#P" n="48"/>quod ecclese constat vel in foro quo ecclesia procedit et sic 
      <lb ed="#P" n="49"/>nego: procedit secundum exteriora: vel aliomodo procedend 
      <lb ed="#P" n="50"/>transeat: ergodicitet perpeti eum stare cum secunda nego consequentiam. 
      </p>
            <p xml:id="JM7jmZ-d83463-d1e532">
               <lb ed="#P" n="51"/>¶ Contra suppono quod iudex sciens accusatum esse 
      <lb ed="#P" n="52"/>innoscentem non debeat iudicare secundum 
      allega<lb ed="#P" n="53" break="no"/>ta et probata quo posito sic argumentor: tialis secum 
      <lb ed="#P" n="54"/>dum eos non debet iudicare istum quia esset causa 
      <lb ed="#P" n="55"/>sue mortis: ergo nec iste iudex postquam scit istam non 
      <lb ed="#P" n="56"/>esse suam.
    </p>
            <p xml:id="JM7jmZ-d83463-d1e548">
      ¶ Ad istud respondetur negando quod 
      <lb ed="#P" n="57"/>sit idem posset enim dici conformiter ad illam 
      po<lb ed="#P" n="58" break="no"/>sitionem (quam minus probabilem reputo) quod tene 
      <!--317.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="59"/>tur euitare mortem proximi: alias faceret contra pre 
      <lb ed="#P" n="60"/>ceptum hic autem faciendo secundum allegata et 
      <lb ed="#P" n="61"/>probata non facit contra preceptum: propterca 
      ni<lb ed="#P" n="62" break="no"/>chil contra positionem. et etiam multa 
      inconueni<lb ed="#P" n="63" break="no"/>entia ex hoc sequerentur passim maliuolentes 
      vxo<lb ed="#P" n="64" break="no"/>res repudiare dicerent se non consensisse a principio et sic 
      <lb ed="#P" n="65"/>per mendacia relinquerent sepe suas veras vxores: nec 
      <lb ed="#P" n="66"/>sequitur ecclesia praecepit sub excommicatione sorti relinque 
      <lb ed="#P" n="67"/>re suam veram vxorem et adherere non sue: ergo ecclesia male 
      <lb ed="#P" n="68"/>agit ob ignorantiam inuincibilem et si sortes exmalicia eius 
      <lb ed="#P" n="69"/>ptim partialiter ob exconicationem adhereat non sue 
      eccle<lb ed="#P" n="70" break="no"/>sia est in causa illius non autem in culpa nec propterea iudey 
      <lb ed="#P" n="71"/>habet assensus contrarios forte neutri parti assentit man 
      <lb ed="#P" n="72"/>dax hoc lucratur quod cum verum enunciat ei non datur fides 
      po<lb ed="#P" n="73" break="no"/>test assentire istis debeo eum excomnnicare in foro 
      exterio<lb ed="#P" n="74" break="no"/>ri quia rationabilem causam habeo est probatus contumax 
      <lb ed="#P" n="75"/>licet non debeat parere probatum est in foro exteriori eum 
      <lb ed="#P" n="76"/>parere debere propterea a me exconicandus: neno 
      pec<lb ed="#P" n="77" break="no"/>cat auctoritate legis: nec sequitur iudex praecepit 
      exte<lb ed="#P" n="78" break="no"/>rius sorti adherere illi quam scit esse non suam: ergo male 
      <lb ed="#P" n="79"/>agit: facit iudex quod potest facere et oportet iudicare secundum 
      <lb ed="#P" n="80"/>allegata et potissimum vbi ei non constat de opposito 
      <lb ed="#P" n="81"/>in foro in quo potest illud reuelare nec contrauenit sue 
      com<lb ed="#P" n="82" break="no"/>scientie. sed pone quod sortes dixisset duobus titio et 
      sem<lb ed="#P" n="83" break="no"/>pronio volo ire in facie ecclesie et ducere bertam sed quid 
      <lb ed="#P" n="84"/>quid dixero non credatis: non habeo intentionem eam 
      <lb ed="#P" n="85"/>ducere: postea contrahit per verba de praesenti in facie eo 
      <lb ed="#P" n="86"/>clesie sed habet oppositum in mente. postea contrahit cum 
      <lb ed="#P" n="87"/>teberga vt supra quid tunc fiet: respondetur ecclesia debet face 
      <lb ed="#P" n="88"/>re eum adherere prime adhuc bene credit platoni et 
      cice<lb ed="#P" n="89" break="no"/>roni omni exceptione maioribus: sed debet bene 
      iu<lb ed="#P" n="90" break="no"/>dicare quod mutauit postea voluntatem et habuit animum 
      <lb ed="#P" n="91"/>cum berta contrahendi et quod noluit fornicari et menti 
      <lb ed="#P" n="92"/>ri. Contra est ecclesia debet iudicare quod noluit mentiri 
      di<lb ed="#P" n="93" break="no"/>cendo vnum / cogitando aliud. Si dicas quod verum est sed iu 
      <lb ed="#P" n="94"/>dicat quod mutat propositum. Contra ponatur quod semper dicat 
      <lb ed="#P" n="95"/>non placet ei eam capere esto quod ipsam cognoscit et sit 
      <lb ed="#P" n="96"/>ipsa surda et ceca et non percipiat. respondetur quod adhud 
      <lb ed="#P" n="97"/>ecclesia eum coget adherere illi mulieri in fauorem 
      ma<lb ed="#P" n="98" break="no"/>trimonii et causa est quia ibi sunt duo cognoscere 
      mulie<lb ed="#P" n="99" break="no"/>rem fornicarie et mentiri vtrunque est peccatum si 
      eccle<lb ed="#P" n="100" break="no"/>sia iudicaret quod fornicaretur non iudicaret quod ment 
      <lb ed="#P" n="101"/>retur vel quod mentiretur quod non fornicaretur et sic 
      frequen<lb ed="#P" n="102" break="no"/>ter daretur occasio decipiendi mulierem et fauore 
      ma<lb ed="#P" n="103" break="no"/>trimonii debet eam adhuc ducere de secundo mendacio sed 
      <lb ed="#P" n="104"/>tunc iudicaret eum mentiri loquendo mulieri. Qando 
      pe<lb ed="#P" n="105" break="no"/>tis quid erit de paupere berta: distingo: vel ipsa est 
      <lb ed="#P" n="106"/>cognita a sorte vel non si secundum contineat et 
      ingre<lb ed="#P" n="107" break="no"/>diatur religionem vel viuat extra continenter: 
      alte<lb ed="#P" n="108" break="no"/>ro viuente nubere non potest: si sit cognita non potest 
      <lb ed="#P" n="109"/>religionem intrare nec contrahere altero viuente: 
      <lb ed="#P" n="110"/>quia ipsa consensit quantum in ea erat et alter verbis 
      <lb ed="#P" n="111"/>dolosis eam circunuenit quod si ponas quod ipsa etiam 
      men<lb ed="#P" n="112" break="no"/>te dissensit potest coram deo qui scrutatur corda et 
      <lb ed="#P" n="113"/>renes religionem ingredi quantum est ex parte ipsius 
      <lb ed="#P" n="114"/>sed religio eam non recipiet nisi alter velit contine 
      <lb ed="#P" n="115"/>re cum ecclesia praesumat eam esse eius. Dicis berta est 
      per<lb ed="#P" n="116" break="no"/>sona habilis: ergo contrahens cum cicerone contra 
      <!--318.xml-->
      <pb ed="#P" n="152-r"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>hit verum matrimonium: ergo potest ciceroni reddere 
      de<lb ed="#P" n="2" break="no"/>bitum. Respondetur concedendo quod realiter contrahit 
      <lb ed="#P" n="3"/>cum cicerone est persona habilis et cicero prout suf 
      <lb ed="#P" n="4"/>ponitur nichil impedit quin est verum matrimonium. si 
      <lb ed="#P" n="5"/>petas quid faciet ecclesia petis vnum de facto potest 
      <lb ed="#P" n="6"/>esse sortes tante fidei apud homines per laudabilem vi 
      <lb ed="#P" n="7"/>tam quod berta reddet debitum ciceroni et petet sine 
      pec<lb ed="#P" n="8" break="no"/>cato nec debet formare conscientiam in oppositum. 
      </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>