<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 9</title>
            <author ref="#JohnMair">John Mair</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 9</title>
               <date when="2021-07-06">July 06, 2021</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="P" n="cod-M4Saaa">Paris 1509</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2021-07-06" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#P" n="88-v"/>
            <cb ed="#P" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="JM7jmZ-d48911"><!-- l4d15q9 -->
            <head xml:id="JM7jmZ-d48911-Hd1e108">Quaestio 9</head>
            <head xml:id="JM7jmZ-d48911-Hd1e111" type="question-title">
      An lucrans in ludo acquirat
      dominium rei lucratae
      et potissimum in ludis
      taxillorum
    </head>
            <p xml:id="JM7jmZ-d48911-d1e114">
               <lb ed="#P" n="37"/>¶ Distinctionis decime quite quaestio nona. 
      <lb ed="#P" n="38"/>CIrca hanc distinctionem stabimus in materia 
      <lb ed="#P" n="39"/>U sudorum an lucrans in ludo acquirat dominium 
      <lb ed="#P" n="40"/>reilucrate et potissimum in ludis taxillori 
      <lb ed="#P" n="41"/>et erit questio nona huius distinctionis quinte deci 
      <lb ed="#P" n="42"/>me. Ad questionem respondetur per conclusiones se 
      <lb ed="#P" n="43"/>quentes. Prima in aliquibus ludis fortuitis victor 
      <lb ed="#P" n="44"/>acquirit dominium rei lucrate. patet. ad translationem domini 
      <lb ed="#P" n="45"/>rerum vnius in alium sufficit voluntas transferentis 
      <lb ed="#P" n="46"/>et accipientis quod transferens habeat liberam 
      transla<lb ed="#P" n="47" break="no"/>tionem huius rei puta est dominus rei transferende vel 
      <lb ed="#P" n="48"/>liberam habet translationem per hunc vsum: capa 
      <lb ed="#P" n="49"/>citas in acquirente dominium et non sit prohibita 
      transla<lb ed="#P" n="50" break="no"/>tio per legem superiorem: sed sic est in aliquibus ludis. pe 
      <lb ed="#P" n="51"/>tet. currendo in stadio in velocitate equorum in 
      sca<lb ed="#P" n="52" break="no"/>cario et multis aliis ludis. ludens est dominus rei quam 
      <lb ed="#P" n="53"/>ludit: alius capax et nulla est prohibitio humana vl 
      <lb ed="#P" n="54"/>doceatur de illa. Secunda conclusio. lucrans contra 
      <lb ed="#P" n="55"/>artem ludi vel ab eo qui non potuit transferre dominium 
      <lb ed="#P" n="56"/>rei ludendo non acquirit dominium rei lucrate vel quam 
      <lb ed="#P" n="57"/>lucrari existimat. patet. non est intentio lusorum transe 
      <!--191.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="58"/>ferre dominium in seinuicem nisi teneant conditiones ludo 
      <lb ed="#P" n="59"/>non repugnantes: sed peccans contra ludum accipiens 
      <lb ed="#P" n="60"/>bonam cartam vel mutans taxillum vel huiusmodi clancu 
      <lb ed="#P" n="61"/>lum capit rem alterius lusoris inuito domino: ergo furtum 
      <lb ed="#P" n="62"/>committit per diffinitionem furti quicumque capit alienum 
      <lb ed="#P" n="63"/>inuito domino clanculum committit furtum clanculum in 
      mo<lb ed="#P" n="64" break="no"/>do capiendi licet alter lusor videt eum capere rem suam 
      <lb ed="#P" n="65"/>hoc non sufficit capit perfallax medium filiuffamilias 
      <lb ed="#P" n="66"/>vel religiosus non habet dominium transferendi notabilem 
      <lb ed="#P" n="67"/>summam pecunie hoc modo: ergo per artem ludiab hiis 
      <lb ed="#P" n="68"/>lucrans non acquirit dominium rei lucrate non sufficit con 
      <lb ed="#P" n="69"/>sensus partium. requiritur quod ludens habeat dominium 
      <lb ed="#P" n="70"/>rei vel administrationem ad sic exponendum non voco 
      <lb ed="#P" n="71"/>falax medium quando homo caute ludit occultando suum 
      <lb ed="#P" n="72"/>ludum colludenti licite: sed quando contra artem ludi 
      ca<lb ed="#P" n="73" break="no"/>pit. Tertia conclusio. probabile est quod lucrans ad 
      ta<lb ed="#P" n="74" break="no"/>xillos pecuniam ab illo qui potest perdere 
      dummo<lb ed="#P" n="75" break="no"/>do non peccatur contra artem ludi acquirit dominium rei lu 
      <lb ed="#P" n="76"/>crate: per taxillos omnem ludum fortuitum intelligo mul 
      <lb ed="#P" n="77"/>ti theologi oppositum huius tenent et canoniste de vi. 
      <lb ed="#P" n="78"/>et ho. cle. clerici offi. probatur conclusio. ambo 
      con<lb ed="#P" n="79" break="no"/>sentiunt quod victor habet dominium et sit translatio dominii de 
      <lb ed="#P" n="80"/>victo in victorem. modo voluntas domini sufficit ad trans 
      <lb ed="#P" n="81"/>ferendum dominium nichil est tam naturale quam vt 
      acquisi<lb ed="#P" n="82" break="no"/>tio fiat secundum voluntatem domini tradentis. institu. de rerum 
      <lb ed="#P" n="83"/>diuisione. §. per traditionem: et consuetudo explicat 
      <lb ed="#P" n="84"/>illum consensum. dato quod perdens dicat in fine 
      lu<lb ed="#P" n="85" break="no"/>di se non intendere abdicare dominium rei luse a se 
      lu<lb ed="#P" n="86" break="no"/>crans non tenetur credere nec ei restituere victor est 
      <lb ed="#P" n="87"/>capax ludi perdens dominus rei luse si ergo victor non 
      <lb ed="#P" n="88"/>habeat dominium rei luse: hoc non est nisi propter irritatio 
      <lb ed="#P" n="89"/>nem illius contractus a legislatore sed hoc non: igitur: 
      <lb ed="#P" n="90"/>restat solum probare minorem canones bene vetant 
      <lb ed="#P" n="91"/>contractum sed eum non reddunt irritum. irritatio legum non suf 
      <lb ed="#P" n="92"/>ficit scilic. de condi. obtur. cau. l. si ob turpen lex illa 
      di<lb ed="#P" n="93" break="no"/>cit. lucrum est pauperibus irrogandum. idem. f. de alearum. li. 
      <lb ed="#P" n="94"/>vltima. si quis in alea rem suam vendiderit non tenebi 
      <lb ed="#P" n="95"/>tur de emptione. simile habetur in. C de religio. et 
      sum<lb ed="#P" n="96" break="no"/>pti funerum. l. alearum. vsos iste inquam leges non sufficiunt 
      <lb ed="#P" n="97"/>tat aliud esse repetendum et tamen habens non tenetur 
      <lb ed="#P" n="98"/>restituere ante sententiam de restitutione. insuper in 
      <lb ed="#P" n="99"/>terris non imperialibus suscipiunt leges imperatorum quando 
      <lb ed="#P" n="100"/>videntur rationabiles et quadrare moribus paterie es 
      <lb ed="#P" n="101"/>non aliter numquid constitutum est ab arthuro 
      britan<lb ed="#P" n="102" break="no"/>no quod primogenitus succedat in terra nobilium in toto 
      <lb ed="#P" n="103"/>quod seruatur in hodiernum diem in vtroque regno britam 
      <lb ed="#P" n="104"/>nie. forte dicis. nullus erat arthurus hoc non 
      impe<lb ed="#P" n="105" break="no"/>dit licet multa figmenta de viro illo recitentur incre 
      <lb ed="#P" n="106"/>dibilia: constat illam esse legem vtriusque regni diu ob 
      <lb ed="#P" n="107"/>seruatam sic in innumeris aliis regnis alegare possum 
      <lb ed="#P" n="108"/>Item qui filii sunt legitimi per venerabilem: rex fran 
      <lb ed="#P" n="109"/>corum non cognoscit superiorem. dicis de facto non 
      <lb ed="#P" n="110"/>recognoscit debet tamen de iure glosa illa destruit 
      tex<lb ed="#P" n="111" break="no"/>tum pontificis: poterat nobilis ille gallus petens 
      di<lb ed="#P" n="112" break="no"/>spensationem dicere quod non recognosceretactu supe 
      <lb ed="#P" n="113"/>riorem intellexit pontifex de iure. dicis potoestifex fran 
      <lb ed="#P" n="114"/>cos ab imperio absoluit et hispanos quia pateriam 
      libe<lb ed="#P" n="115" break="no"/>rarunt a manibus infidelium: tunc saltem in francis 
      <lb ed="#P" n="116"/>et hispania nostra conclusio erit vera. insuper si ali¬ 
      <!--192.xml-->
      <pb ed="#P" n="89-r"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>quos reges absoluis et non alios non procedis ra 
      <lb ed="#P" n="2"/>tionabiliter non est intentionis nostre de hac 
      mate<lb ed="#P" n="3" break="no"/>ria loqui inter imperatorem et reges. tamen siue 
      re<lb ed="#P" n="4" break="no"/>ges sint subditi imperatori siue non siue ecclesia irritat 
      <lb ed="#P" n="5"/>contractum siue non per susceptionem et auctoritatem 
      <lb ed="#P" n="6"/>legum. Arguitur sic. omnis lex humana per 
      contra<lb ed="#P" n="7" break="no"/>riam consuetudinem est abrogata: sed sic est de lucro 
      <lb ed="#P" n="8"/>in taxillis quod victor capit lucrum et non restituit: 
      igi<lb ed="#P" n="9" break="no"/>tur. dicis vsus nebulonum et imprudentum quemad 
      <lb ed="#P" n="10"/>modum sunt lusores non facit consuetudinem hoc 
      <lb ed="#P" n="11"/>non sufficit cum multi prudentes prudentia huius 
      <lb ed="#P" n="12"/>saeculi lucrantur nec restituunt. Preterea arguitur ad idem 
      <lb ed="#P" n="13"/>ludant sortes et plato per integrum diem lucretur 
      sor<lb ed="#P" n="14" break="no"/>tes ante meridiem centum scuta plato eadem post 
      <lb ed="#P" n="15"/>meridiem tunc sit hora duodecima sortes habet cen 
      <lb ed="#P" n="16"/>tum scuta quorum plato amisit dominium in turpi causa 
      po<lb ed="#P" n="17" break="no"/>tior est conditio possidentis. si sortes est dominus habeo 
      <lb ed="#P" n="18"/>propositum si non habeat oportet dicere pauperes 
      <lb ed="#P" n="19"/>habent dominium illorum centum et eis debentur sub pena pec 
      <lb ed="#P" n="20"/>cati: ergo si plato illa centum scuta lucratur post 
      me<lb ed="#P" n="21" break="no"/>ridiem sortes tenebitur centum restituere pauperibus 
      <lb ed="#P" n="22"/>cum in hora duodecima sortes habebat centum 
      scu<lb ed="#P" n="23" break="no"/>ta pauperum post meridiem lusit ea et amisit non con 
      <lb ed="#P" n="24"/>sentiente domino sed contradicente potius: ergo post me 
      <lb ed="#P" n="25"/>ridiem et in die sequenti manet obligatus dare illa 
      <lb ed="#P" n="26"/>centum scuta que habebat hora duodecima paupe 
      <lb ed="#P" n="27"/>ribus: eodem moo in fine ludi amittens amittit dominium 
      <lb ed="#P" n="28"/>rei perdite et pauperes incipiunt esse domini rei 
      perdi<lb ed="#P" n="29" break="no"/>te et lucrans non potest iterum ludere contradicente 
      <lb ed="#P" n="30"/>omino. si dicas finito ludo pauperes incipiunt esse domini 
      <lb ed="#P" n="31"/>rei perdite et quando homo recedit. contra: si homo pro 
      <lb ed="#P" n="32"/>ponit non ludere post lucrum vt de sorte hora duode 
      <lb ed="#P" n="33"/>cima et interlauandum manus mutat propositum tenetur 
      <lb ed="#P" n="34"/>restituere pecuniam lucratam a platone dare 
      pau<lb ed="#P" n="35" break="no"/>beribus. Item queritur quanta distantia post finem 
      <lb ed="#P" n="36"/>ludi facit hanc pecuniam esse pauperibus debitam 
      <lb ed="#P" n="37"/>debito necessitatis. Ex conclusione tertia sequitur 
      <lb ed="#P" n="38"/>quod lucrans secundum quod explicatur in tertia conclusione non 
      <lb ed="#P" n="39"/>tenetur restituere lucratum. patet. est dominus illius rei 
      <lb ed="#P" n="40"/>vt dicit tertia conclusio nec refert siue lucrans 
      per<lb ed="#P" n="41" break="no"/>suasit perdenti ludere siue econuerso. Contra secun 
      <lb ed="#P" n="42"/>dam conclusionem argumentor. sequitur quod periculo 
      <lb ed="#P" n="43"/>sum esset ludere cum religioso si laicus fuerit victus 
      <lb ed="#P" n="44"/>amittit dominium rei sue et a religioso non lucratur cum non 
      <lb ed="#P" n="45"/>habeat dominium rei luse. Insuper dannaremus 
      religio<lb ed="#P" n="46" break="no"/>sos omnes quantumcumque parum ludentes ad hos 
      lu<lb ed="#P" n="47" break="no"/>dos. Ad primum istorum concedendo sicut 
      argumen<lb ed="#P" n="48" break="no"/>tum tangit non est securum ludere cum religioso filio 
      <lb ed="#P" n="49"/>familias vel nichil habente nisi ex paterimonio 
      cruci<lb ed="#P" n="50" break="no"/>fixi. Ad secundum. religiosus potest aliquid ludere et 
      lu<lb ed="#P" n="51" break="no"/>crans acquirit dominium rei lucrate religiosus abbas vel 
      <lb ed="#P" n="52"/>episcopus interdum dat tres vel quattuor solidos 
      ho<lb ed="#P" n="53" break="no"/>nesto mimo vt recreetur propter curas graues vel 
      <lb ed="#P" n="54"/>morbos eget recreatione: et forte religiosus plus re 
      <lb ed="#P" n="55"/>creationis capit in ludendo quam alium audiendo dum ali 
      <lb ed="#P" n="56"/>quod tale ludet seruando honestatem in ludo sine scam 
      <lb ed="#P" n="57"/>dalo. nolo dicere eum male agere nec alium esse deui 
      <lb ed="#P" n="58"/>ctum restituere lucratum et potest esse quod religiosus 
      <lb ed="#P" n="59"/>non egens recreatione hoc facit pro solatio alterius 
      <!--192.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="60"/>nesti constat non esse idem in paruo et in magno. 
      pro<lb ed="#P" n="61" break="no"/>pterea caueant nobiles lucrantes a religiosis 
      qui<lb ed="#P" n="62" break="no"/>gentos aureos vna nocte heu interdum mille et 
      su<lb ed="#P" n="63" break="no"/>pra et a prelatis ecclesie nullum paterimonium habentibus 
      <lb ed="#P" n="64"/>a beneficio nec aliam industriam lucrandi et si velit 
      <lb ed="#P" n="65"/>ludere acquirant laicos habentes plenum dominium rerum 
      <lb ed="#P" n="66"/>et vtentes ratione. Etiam ecclesiastici viri 
      scandali<lb ed="#P" n="67" break="no"/>sant alios sic publice magnas summas ludentes im 
      <lb ed="#P" n="68"/>dedimentum prestant principibus et diuitibus benefa 
      <lb ed="#P" n="69"/>cere ecclesiasticis aliis egentibus. ludi 
      ecclesiasti<lb ed="#P" n="70" break="no"/>torum sunt libri sacri biblie historie edificatiue et pro 
      <lb ed="#P" n="71"/>informatione gregis commissi. Contra tertiam 
      conclu<lb ed="#P" n="72" break="no"/>ionem argumentor. ex ea do occasionem non restituem 
      <lb ed="#P" n="73"/>di lucratum in ludo et apperio viam peccatoribus 
      <lb ed="#P" n="74"/>extendere cornua ad ludendum vt ista via ditentur et 
      <lb ed="#P" n="75"/>torpeant in ocio. Respondetur negando quod 
      occasio<lb ed="#P" n="76" break="no"/>nem non restituendi do plus quam multi pateres ante me 
      <lb ed="#P" n="77"/>et nego quod viam apperiam peccatoribus illa est ad mul 
      <lb ed="#P" n="78"/>tos annos ante nos apperta: sed quia video duos modos 
      <lb ed="#P" n="79"/>vulgares neutrum modum teneo: quia iste dicit vel ille 
      <lb ed="#P" n="80"/>sed teneo illum cui michi videntur plures rationes suf 
      <lb ed="#P" n="81"/>fragari. Ad tertium tactum in argumento datur occa 
      <lb ed="#P" n="82"/>sio ditandi per ocium: hoc certe nego raro vel nunquam vide 
      <lb ed="#P" n="83"/>bis virum hac via ditatum creberrine depauperatum et cum 
      <lb ed="#P" n="84"/>homines hoc vident prudentes nulli ponunt se ad  
      <lb ed="#P" n="85"/>hos ludos fortune vt faciant sibi artem per lucrum vt 
      <lb ed="#P" n="86"/>magis apperiemus questione sequenti. at dicis in 
      ma<lb ed="#P" n="87" break="no"/>teria dubia sanior pars est tenenda multi magni vl 
      <lb ed="#P" n="88"/>ri tenent oppositum: ergo debebam dubitare vel tene 
      <lb ed="#P" n="89"/>re oppositum: concedo quod assumis: nego quod oppositum 
      <lb ed="#P" n="90"/>seturior sit opinio licet sit securius restituere. Duo 
      <lb ed="#P" n="91"/>sunt hic dicere virum esse deuinctum restituere 
      lucra<lb ed="#P" n="92" break="no"/>tum qui non restituit cum videt alios non restituere 
      <lb ed="#P" n="93"/>et multos dicentes eum non esse obnoxium ad hoc 
      da<lb ed="#P" n="94" break="no"/>bis ei scrupulum conscientie de restitutione et non re 
      <lb ed="#P" n="95"/>tituet secundum est de opposito dixi probabile. ac 
      <lb ed="#P" n="96"/>si esset scintilla in oppositum. 
      </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>