<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 27</title>
            <author ref="#JohnMair">John Mair</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 27</title>
               <date when="2021-07-06">July 06, 2021</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="P" n="cod-M4Saaa">Paris 1509</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2021-07-06" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#P" n="105-v"/>
            <cb ed="#P" n="b"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="JM7jmZ-d58429"><!-- l4d15q27 -->
            <head xml:id="JM7jmZ-d58429-Hd1e108">Quaestio 27</head>
            <head xml:id="JM7jmZ-d58429-Hd1e111" type="question-title">
      De pecunia traiecticia vel
      nautica tangendo casum
      capitis naviganti de usuris
      non licet sorti capere
      pecuniam ultra sortem
      ratione periculi suscepti ut
      romanus pontifex dicit in
      capite praefato
    </head>
            <p xml:id="JM7jmZ-d58429-d1e114">
               <lb ed="#P" n="95"/>¶ Distinctionis decime quinte quaestio vigesima septima 
      <lb ed="#P" n="96"/>Igesimo septimo circa hanc quintam 
      de<lb ed="#P" n="97" break="no"/>Icimam distinctionem queritur de pecunia 
      tra<lb ed="#P" n="98" break="no"/>Uiecticia vel nautica tangendo casum capitis 
      <lb ed="#P" n="99"/>nauiganti de vsuris non licet sorti capere pecuniam 
      <lb ed="#P" n="100"/>vltra sortem ratione periculi suscepti vt romanus 
      <lb ed="#P" n="101"/>pontifex dicit in capite prefato. Respondetur 
      inten<lb ed="#P" n="102" break="no"/>tio illius capitis est reprobare contractum illum quo 
      <lb ed="#P" n="103"/>mutuans noluit dare mutuo pecuniam nisi in se 
      su<lb ed="#P" n="104" break="no"/>sciperet periculum et lucrum acciperet et sic non dat 
      <lb ed="#P" n="105"/>mutuo gratis: sed si mutuatarius rogaret mutuato 
      <lb ed="#P" n="106"/>rem post mutuum in se susc ipere periculum vel si 
      <lb ed="#P" n="107"/>vltro mutuator se ad illud offerat potest taliter 
      su<lb ed="#P" n="108" break="no"/>bire onus periculi sicut non mutuator. ratio bernar 
      <lb ed="#P" n="109"/>di in glosa nichil valet. dicit quod periculum pecunie 
      <lb ed="#P" n="110"/>mutuate pertinet ad debitorem cum sua facta 
      fuis<lb ed="#P" n="111" break="no"/>set / alius tamen frequenter in se suscipit periculum 
      <lb ed="#P" n="112"/>sine labe vsure sic potest mutuans post mutuum datum 
      <lb ed="#P" n="113"/>Ceterum de periculo est vnum aliud communiter fit in italia 
      <lb ed="#P" n="114"/>et hispania vt michi recitant hispani sortes existens 
      <lb ed="#P" n="115"/>barchinonie mittit merces suas ad damascum sirie vel 
      <lb ed="#P" n="116"/>alexandriam egipti formidat de mercium discrimine pla 
      <!--226.xml-->
      <pb ed="#P" n="106-r"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>to in se suscipit periculum pro certa pecunia vel 
      ali<lb ed="#P" n="2" break="no"/>quam pecuniam tradit sorti pro mercibus eius ibi 
      pla<lb ed="#P" n="3" break="no"/>to est in periculo perdendi pecuniam quam sorti dedi 
      <lb ed="#P" n="4"/>etiam est apparentia quod superlucrabitur exponit se 
      di<lb ed="#P" n="5" break="no"/>scrimini hic non est vsura sed alius contractus innomninatus 
      <lb ed="#P" n="6"/>nomine speciali accipio si des ex parte platonis: hoc est 
      <lb ed="#P" n="7"/>accipio in me periculum si des centum vel do si des ex 
      <lb ed="#P" n="8"/>parte sortis sortes dat omne ius suum in mercibus si ali 
      <lb ed="#P" n="9"/>det mille et si plato locaret operam suam puta est 
      naucle<lb ed="#P" n="10" break="no"/>rus vel nauta pro seruandis mercibus diligentius non 
      <lb ed="#P" n="11"/>videtur contractus illicitus: sed vbi plato quiescit 
      lom<lb ed="#P" n="12" break="no"/>domis et periculum est de naui vlixbone et nulla oper 
      <lb ed="#P" n="13"/>ra locatur: sed casus exponitur fortune aliud est. al 
      <lb ed="#P" n="14"/>quibus placet hunc contractum iustificare. aliis eum 
      <lb ed="#P" n="15"/>reprobare et apparentia reprobationis est cum homines 
      <lb ed="#P" n="16"/>predicent vsuras in lumine naturali excutiendas eo qui 
      <lb ed="#P" n="17"/>si sic liceret viuere iuste homo sine labore plus lucra 
      <lb ed="#P" n="18"/>retur quam alius quocumque labore sic in isto casu bomo a 
      <lb ed="#P" n="19"/>se exueret onus impositum ade quod in sudore vultus sui 
      <lb ed="#P" n="20"/>pane suo vescatur dicet aduersarius hic est expositio 
      <lb ed="#P" n="21"/>discriminis et non est certus casus de lucro et 
      succurri<lb ed="#P" n="22" break="no"/>tur fratritristi et sollicito de aduentu mereris 
      condu<lb ed="#P" n="23" break="no"/>cit ei habere mediocre lucrum antequam tabescat 
      tempo<lb ed="#P" n="24" break="no"/>re more quicquid sit satius est ab isto contractu de 
      <lb ed="#P" n="25"/>sistendum et licet contractus sit turpis et peccatum non 
      ta<lb ed="#P" n="26" break="no"/>men apparet quod tenetur restituere lucrum nec est vsu 
      <lb ed="#P" n="27"/>ra nec restitutio est precepta iure nature / diuino vel 
      <lb ed="#P" n="28"/>humano. 
      </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>