<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 3</title>
            <author ref="#JohnMair">John Mair</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 3</title>
               <date when="2021-07-06">July 06, 2021</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="P" n="cod-M4Saaa">Paris 1509</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2021-07-06" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#P" n="59-v"/>
            <cb ed="#P" n="b"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="JM7jmZ-d32979"><!-- l1d12q3 -->
            <head xml:id="JM7jmZ-d32979-Hd1e108">Quaestio 3</head>
            <head xml:id="JM7jmZ-d32979-Hd1e111" type="question-title">
      Utrum quilibet clericus
      quolibet die tenetur
      dicere horas
    </head>
            <p xml:id="JM7jmZ-d32979-d1e114">
               <lb ed="#P" n="72"/>¶ Distinctionis duodecime questio tertia. 
      <lb ed="#P" n="73"/>VTrum quilibet clericus quolibet die 
      te<lb ed="#P" n="74" break="no"/>netur dicere horas. 
    </p>
            <p xml:id="JM7jmZ-d32979-d1e123">
      Pro solutione que 
      <lb ed="#P" n="75"/>Istionis notabis aliqui sunt in sacris ali 
      <lb ed="#P" n="76"/>Li in minoribus aliqui studentes et aliqui 
      <lb ed="#P" n="77"/>beneficiati aliqui vero non. et studentum aliqui 
      stu<lb ed="#P" n="78" break="no"/>dent theologie aliquiinferioribus facultatibus 
      </p>
            <p xml:id="JM7jmZ-d32979-d1e134">
               <lb ed="#P" n="79"/>¶ Istis distinctionibus datis pono conclusiones 
      </p>
            <p xml:id="JM7jmZ-d32979-d1e140">
               <lb ed="#P" n="80"/>¶ Prima est omnes in sacris et beneficiati siue i 
      <lb ed="#P" n="81"/>sacris siue non tenentur quolibet die dicere horas e 
      <lb ed="#P" n="82"/>licet sit consonum dicere in horis competentibus non 
      <lb ed="#P" n="83"/>tamen est necessarium imo fortassis oppositum 
      pro<lb ed="#P" n="84" break="no"/>dest. patet. omnes tales sunt in sorte domini hii in sorte 
      <lb ed="#P" n="85"/>patrimonii crucifixi illi in ordinibus tenentur solue 
      <lb ed="#P" n="86"/>re pensum hoc patet extra de celebratione missa. prae 
      <lb ed="#P" n="87"/>biter inquit mane matutinali officio expleto pensum 
      <lb ed="#P" n="88"/>seruitutis sue videlicet primam / tertiam / sextam / 
      no<lb ed="#P" n="89" break="no"/>nam / vesperamquem persoluat et non modo presbiter sed 
      <lb ed="#P" n="90"/>subdiaconus. similiter percipientes bona ecclesie te 
      <lb ed="#P" n="91"/>nentur si viuant de altari seruire debent altari et 
      il<lb ed="#P" n="92" break="no"/>lud est de iure diuino. Vltima pars patet propter 
      obli<lb ed="#P" n="93" break="no"/>uionem vel aliam rationabilem causam non existino 
      <lb ed="#P" n="94"/>cum sana conscientia iuuenem vel senem qui 
      dice<lb ed="#P" n="95" break="no"/>re potest et habet beneficium quin tenetur dicere 
      ho<lb ed="#P" n="96" break="no"/>ras quum talis colligere vult fructus ecclesie et non 
      <lb ed="#P" n="97"/>seruire hiis qui fructus instituerunt futile et nimis 
      <lb ed="#P" n="98"/>rigidum est dicere hominem teneri ad celebrationem 
      <lb ed="#P" n="99"/>horarum extra tempus misse sufficit dominico 
      di<lb ed="#P" n="100" break="no"/>vel alio sic audire missam et celebrare horas. Sed 
      <lb ed="#P" n="101"/>contra dicis homo tenetur ad vtrumque scilicet ad 
      audien<lb ed="#P" n="102" break="no"/>dam missam in festo et ad dicendas horas: ergo per 
      <lb ed="#P" n="103"/>vnicum actum non satisfacit preceptis: hoc concedo 
      <lb ed="#P" n="104"/>non satisfacit vtrique precepto per vnicum actum sed 
      <lb ed="#P" n="105"/>per duos aduertit celebrationi horarum et cum hoc 
      <lb ed="#P" n="106"/>celebrationi misse leuationi corporis dominici sicut alii: 
      <lb ed="#P" n="107"/>ad audire missam non requiritur quod audiatur 
      pres<lb ed="#P" n="108" break="no"/>biter proferens. patet de surdo et audientibus 
      re<lb ed="#P" n="109" break="no"/>motis nec requiritur videre eucharistiam leuatam 
      <lb ed="#P" n="110"/>patet de ceco nec quilibet tenetur appropinquare 
      <lb ed="#P" n="111"/>presbitero quousque audiat: vetitum est laicis intrare cam 
      <lb ed="#P" n="112"/>cellos chori de honestate. Sed contra ergo si quis es 
      <lb ed="#P" n="113"/>set obligatus audire duas vel tres missas sufficit eas 
      <lb ed="#P" n="114"/>audire omnes simul in diuersis altaribus. iam 
      ta<lb ed="#P" n="115" break="no"/>lis satisfacit precepto per solutionem datam de illo qui 
      <lb ed="#P" n="116"/>satisfacit duobus preceptis simul vt puta de dicen¬ 
      <!--134.xml-->
      <pb ed="#P" n="60-r"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>dis horis et audienda re diuina. Respondetur 
      opor<lb ed="#P" n="2" break="no"/>tet aduertere ad intentionem obligantis audire 
      plu<lb ed="#P" n="3" break="no"/>res missas vel est in eodem die vel in aliis si secundum rei 
      <lb ed="#P" n="4"/>plica est nulla si in eodem die vel in variis horis vt 
      <lb ed="#P" n="5"/>solitet esse in multis religionibus et adhuc non currit: 
      <lb ed="#P" n="6"/>consuetudo exponit ius positiuum quae est inter 
      gra<lb ed="#P" n="7" break="no"/>ues viros: simul dicere horas et audire rem diuina 
      <lb ed="#P" n="8"/>nec est ratio vincens ad oppositum. Sed petes an 
      <lb ed="#P" n="9"/>laici peccent egredientes ante finem misse sicut communi 
      <lb ed="#P" n="10"/>ter facere solent. Respondetur aliqui impediuntur 
      <lb ed="#P" n="11"/>ab auditione non obligantur audire missam vt 
      in<lb ed="#P" n="12" break="no"/>firmi adhuc paruuli non doli capaces custodientes 
      <lb ed="#P" n="13"/>infirmos vel lactantes paruulos et potissimum vbi 
      <lb ed="#P" n="14"/>multum distant ab ecclesia vt nostrates custodes boum 
      <lb ed="#P" n="15"/>domorum vel ouium vbi est vna missa solum in 
      par<lb ed="#P" n="16" break="no"/>rochia et distantia magna ad ecclesiam in festis preci 
      <lb ed="#P" n="17"/>puis debent eis procurare vt missam audiant de istis 
      <lb ed="#P" n="18"/>qui missam audiunt difficile est dicere hominem tene 
      <lb ed="#P" n="19"/>ri audire consiteor / sed sufficit venire circa introitum: 
      <lb ed="#P" n="20"/>stat dare infinitos casus in quibus homo potest exi 
      <lb ed="#P" n="21"/>re ante finem misse et sic non peccat stat quod illa est 
      vl<lb ed="#P" n="22" break="no"/>tima celebranda sed isti omnes tenentur colere deum 
      <lb ed="#P" n="23"/>in die illo secundum congruentiam: in campis bomo potest 
      <lb ed="#P" n="24"/>deum orare. non videtur quod homo obligetur audire 
      mis<lb ed="#P" n="25" break="no"/>sam quolibet die festo in sua parrochia sufficit in 
      re<lb ed="#P" n="26" break="no"/>ligiosis domibus vicinis dummodo parrochia visitetur 
      <lb ed="#P" n="27"/>in precipuis festis et non defraudetur curatus in 
      ob<lb ed="#P" n="28" break="no"/>lationibus: bonum est citius in propria parrochia 
      <lb ed="#P" n="29"/>audire missam quam alibi. videtur etiam sufficere 
      au<lb ed="#P" n="30" break="no"/>dire duas secundas duarum missarum: due 
      medie<lb ed="#P" n="31" break="no"/>tates equiualent vno integro: non est idem 
      descen<lb ed="#P" n="32" break="no"/>dere ad tres tertias quinque quintas et octo octauas. 
      </p>
            <p xml:id="JM7jmZ-d32979-d1e299">
               <lb ed="#P" n="33"/>¶ Contra istud argumentor quia ex ista solutione 
      <lb ed="#P" n="34"/>sequeretur quod laicus ad tantum obligatur sicut 
      sa<lb ed="#P" n="35" break="no"/>cerdos in festo. patet. ad auditionem misse et etiam ad 
      <lb ed="#P" n="36"/>aliquas preces. Respondeo non est facile dare ad 
      <lb ed="#P" n="37"/>quas horas determinate laicus deuincitur et sic est 
      la<lb ed="#P" n="38" break="no"/>tum discrimen cum presbiter tenetur dicere horas ab 
      <lb ed="#P" n="39"/>exordio ad finem vsque / sed bene verum est plus 
      con<lb ed="#P" n="40" break="no"/>uenit laicus cum clerico in dicendis horis et 
      preci<lb ed="#P" n="41" break="no"/>bus in festo quam in non festo. et facio ratiunculam contra 
      <lb ed="#P" n="42"/>aduersarium: celebret sortes clericus horas inter 
      audien<lb ed="#P" n="43" break="no"/>dam rem diuinam. iam peto a te in fine an satisfecit 
      <lb ed="#P" n="44"/>vni precepto vel vtrique vel neutri. si tertium tunc 
      au<lb ed="#P" n="45" break="no"/>diat secundo rem diuinam et celebret horas et eque 
      obli<lb ed="#P" n="46" break="no"/>gabitur et sic decies si tantum vni precepto satisfactum 
      <lb ed="#P" n="47"/>iri opineris remanet quaestio de illa preceptione ergo 
      <lb ed="#P" n="48"/>remanet secundum membrum. argumentum de consuetu 
      <lb ed="#P" n="49"/>dine / et ista me mouent potissimum cum nec ius diuinum 
      <lb ed="#P" n="50"/>nec humanum reperitur in oppositum. insuper ad quid 
      <lb ed="#P" n="51"/>homo restringetur quando audit missam: ad 
      dicen<lb ed="#P" n="52" break="no"/>das aliquas preces: iam in festo clericus obligabitur 
      <lb ed="#P" n="53"/>ad tria ad audiendam rem diuinam ad illas preces 
      <lb ed="#P" n="54"/>et ad horas sed vbi dixi stat dare plerosque casus in 
      qui<lb ed="#P" n="55" break="no"/>bus homo tenetur andire integram rem diuinam 
      re<lb ed="#P" n="56" break="no"/>gulariter tamen credo quod tenetur quis toti 
      sacrifia<lb ed="#P" n="57" break="no"/>cio interesse nisi causam legitimam habuerit quae est 
      <lb ed="#P" n="58"/>examinanda a prudentibus. Sed contra totum istud 
      <lb ed="#P" n="59"/>instatur ponentur duo beneficiati sortes et plato sor¬ 
      <!--134.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="60"/>tes in camera celebrat horas vadit ad ecclesiam 
      au<lb ed="#P" n="61" break="no"/>dit missam nullum actum deuoticnis habendo 
      pla<lb ed="#P" n="62" break="no"/>to ad longum recitat horas plato satisfacit vtrique 
      <lb ed="#P" n="63"/>precepto de dicendis horis et audienda re diuina sed 
      <lb ed="#P" n="64"/>sortes tantumdem facit sicut plato: ergo sortes non est 
      <lb ed="#P" n="65"/>transgressor. Forte dicis et sic apparet esse dicendum 
      <lb ed="#P" n="66"/>plato habet deuotionem et leuatur in deum vel in 
      ho<lb ed="#P" n="67" break="no"/>ras secus est de sorte licet similes actus habuerit in 
      <lb ed="#P" n="68"/>camera non est idem. Sed contra tunc sequitur quod 
      <lb ed="#P" n="69"/>sortes dicens horas in camera transiens ad ecclesiam 
      <lb ed="#P" n="70"/>tempore misse legens genesim vel exodum 
      tempo<lb ed="#P" n="71" break="no"/>re misse satisfacit cum leuatur in rem deuotam. 
      conce<lb ed="#P" n="72" break="no"/>dis sicut de aliis deuotionibus quilibet est bonus 
      <lb ed="#P" n="73"/>iudex sui et recolligere se est bonum tempore misse 
      <lb ed="#P" n="74"/>in materiam illam quae plus inflammat affectum hic 
      <lb ed="#P" n="75"/>est finis horarum sacrifici et similium: dicis est 
      consue<lb ed="#P" n="76" break="no"/>tudo audire missam quolibet die in collegio monti 
      <lb ed="#P" n="77"/>acuti vnus studiosus interea dat operam studio numquid 
      <lb ed="#P" n="78"/>peccat quia si non iniuste ceditur nemo debet puniri 
      <lb ed="#P" n="79"/>sine sua culpa. si dicas delinquit quia non obtemperat 
      <lb ed="#P" n="80"/>maioribus quia si iste licite potest se absentare gratia 
      <lb ed="#P" n="81"/>studii sic potest quilibet alius et sic peribit omnis 
      acri<lb ed="#P" n="82" break="no"/>monia discipline hoc non satisfacit ponatur quod eat 
      <lb ed="#P" n="83"/>ad sacellum cum aliis et interim studet an superior li 
      <lb ed="#P" n="84"/>cite eum percutit pro illo studio vel quia noluit celebra 
      <lb ed="#P" n="85"/>re. dicis potest studere mentaliter sed non quotare 
      <lb ed="#P" n="86"/>suos libros vel legere sic alios scandalisat. Contra 
      <lb ed="#P" n="87"/>non est scandalum actiuum de quo loqui opereprecium 
      <lb ed="#P" n="88"/>est nisi quando factum est indirectum: quicquid sit 
      <lb ed="#P" n="89"/>aliquis punitur sine sua culpa non tamen sine causa 
      <lb ed="#P" n="90"/>parendum est superioribus in quibus est ius 
      superio<lb ed="#P" n="91" break="no"/>ritatis in aliis non oportet et quando ambigitur de 
      su<lb ed="#P" n="92" break="no"/>periore an iuste precipiat praesumatur in meliorem 
      par<lb ed="#P" n="93" break="no"/>tem et parendum est. regens cedit scholasticum qui non 
      <lb ed="#P" n="94"/>venit ad lectionem matutinam et forte non erat ex 
      <lb ed="#P" n="95"/>titatus et sic eum cedit sine culpa. dicis si post 
      inda<lb ed="#P" n="96" break="no"/>ginem exploratum haberet quod non erat excitatus nec 
      <lb ed="#P" n="97"/>erat in culpa illius regens iniuste eum ferit fateor in 
      <lb ed="#P" n="98"/>illo casu non est feriendus sed de hoc in materia 
      o<lb ed="#P" n="99" break="no"/>missionis: sunt tamen alique trice inter arguendum 
      ta<lb ed="#P" n="100" break="no"/>cte non medullitus explicate dedita opera 
      partran<lb ed="#P" n="101" break="no"/>eo.
    </p>
            <p xml:id="JM7jmZ-d32979-d1e455">
      ¶ Secunda conclusio. licet cuilibet studenti 
      <lb ed="#P" n="102"/>bonum sit dicere horas nostre domine quotidie et audi 
      <lb ed="#P" n="103"/>re missam non tamen obligatur extra dominicam diem 
      <lb ed="#P" n="104"/>et festa. prior pars patet si intendat esse presbiter dis 
      <lb ed="#P" n="105"/>cat iugum domini ab adolescentia successiue 
      ascenden<lb ed="#P" n="106" break="no"/>do. si non intendat esse presbiter propter doctrinam 
      <lb ed="#P" n="107"/>et studium cui incumbit et consuetudinem eorum cum 
      qui<lb ed="#P" n="108" break="no"/>bus conuersatur. qui habent quolibet die missam de 
      <lb ed="#P" n="109"/>putatam vt in collegiis. nolo negare quin omnibus 
      lai<lb ed="#P" n="110" break="no"/>cis est bonum. secunda pars est exponibilis duas 
      <lb ed="#P" n="111"/>partes complectitur. patet. nullo iure est cautum nec 
      <lb ed="#P" n="112"/>naturali non diuino nec humano: ergo illud non est 
      <lb ed="#P" n="113"/>dicendum. secunda pars patet quia ecclesia illa festa 
      in<lb ed="#P" n="114" break="no"/>tituit et tunc laici tenentur fundere orationes. er ¬ 
      <lb ed="#P" n="115"/>go clerici secundum consuetudinem ecclesie et plus 
      theo<lb ed="#P" n="116" break="no"/>ogie studentes quam ceteris facultatibus. insuper non 
      <lb ed="#P" n="117"/>est consuetudo multorum prudentum quolibet die 
      <lb ed="#P" n="118"/>audire missam et in hoc non faciunt conscientiam 
      <!--135.xml-->
      <pb ed="#P" n="60-v"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>quae tamen facerent in dicendis horis et consuetudo 
      <lb ed="#P" n="2"/>interpretatur ius positiuum. Item de priuilegiis. c. 
      <lb ed="#P" n="3"/>vltimo libro sexto dicitur quod eprieti itinerantes super 
      al<lb ed="#P" n="4" break="no"/>tare portatile vbique paesent facere celebrare cum non dece 
      <lb ed="#P" n="5"/>at eos aliquem diem transigere sine missa nisi fuerit re 
      <lb ed="#P" n="6"/>tionabilis causa. rationabilis causa ergo eos excusat a non 
      <lb ed="#P" n="7"/>audienda: etiam ponitur decet: glosa ponens non debitut 
      <lb ed="#P" n="8"/>non considerat textum nisi eam exponas per 
      debi<lb ed="#P" n="9" break="no"/>tum congruitatis et si episcopus non obligetur a 
      fortio<lb ed="#P" n="10" break="no"/>ri nec alii.
    </p>
            <p xml:id="JM7jmZ-d32979-d1e522">
      ¶ Contra primam conclusionem 
      argui<lb ed="#P" n="11" break="no"/>tur. sortes clericus in sacris de nullo vsu tenetur di 
      <lb ed="#P" n="12"/>cere horas canonicas: quia non de vsu romano nec de 
      <lb ed="#P" n="13"/>vsu sarum nec de aliquo alio igitur nullas horas 
      cano<lb ed="#P" n="14" break="no"/>nicas tenetur dicere. Item nullo tempore dici 
      tene<lb ed="#P" n="15" break="no"/>tur dicere horas non hora prima post mediam noctem 
      <lb ed="#P" n="16"/>nec hora secunda nec tertia et sic de qualibet hora ergo. 
      <lb ed="#P" n="17"/>Et confirmatur. sufficit dicere medietatem horarum 
      <lb ed="#P" n="18"/>patet de dicente cum alio: ergo idem est si solus 
      di<lb ed="#P" n="19" break="no"/>cat. Forte dicis et bene consequentia nulla est quia 
      au<lb ed="#P" n="20" break="no"/>dit alium dicentem et hoc sufficit. contra: ergo si audirem 
      <lb ed="#P" n="21"/>alium in mediis horis dicendis liberabor pari ratio 
      <lb ed="#P" n="22"/>ne ab alia medietate et per consequens sufficit sorti 
      <lb ed="#P" n="23"/>presbitero audire duos celebrantes horas. Item po 
      <lb ed="#P" n="24"/>natur quod sit surdaster tunc non potest celebrare cum 
      <lb ed="#P" n="25"/>alio per illam responsionem. Ad primum 
      concedi<lb ed="#P" n="26" break="no"/>tur quod de nullo vsu homo tenetur dicere horas de 
      ne<lb ed="#P" n="27" break="no"/>cessitate salutis non de vsu romano. patet de gallo 
      <lb ed="#P" n="28"/>qui ad illum vsum non tenetur: non de vsu vbi suum 
      <lb ed="#P" n="29"/>beneficium est: potest derelinquere beneficium igitur ergo 
      <lb ed="#P" n="30"/>non tenetur dicere horas. nego consequentiam. septies 
      <lb ed="#P" n="31"/>in die laudem tibi dixi. laudare deum specialiter est 
      <lb ed="#P" n="32"/>de iure diuino beneficiato vel existenti in sacris: sed 
      <lb ed="#P" n="33"/>nunc quilibet debet secundum consuetudinem patrie in qua 
      <lb ed="#P" n="34"/>est celebrare vel secundum vsum romanum quia illa est patria 
      <lb ed="#P" n="35"/>communis quo ad hoc / et hoc si non fuerit 
      beneficia<lb ed="#P" n="36" break="no"/>tus: si beneficiatus fuerit dicat secundum consuetudinem 
      <lb ed="#P" n="37"/>ecclesie cuius fructus colligit: quod si plures habeat secundum 
      <lb ed="#P" n="38"/>consuetudinem principalioris benefici: quod si equae 
      princi<lb ed="#P" n="39" break="no"/>palia sint: quando est in vno loco secundum consuetudinen 
      <lb ed="#P" n="40"/>illius / et sic in alio / quod si in neutro loco resideat / 
      eli<lb ed="#P" n="41" break="no"/>gat vnam consuetudinem: congruum est nunc isti 
      <lb ed="#P" n="42"/>nunc illi deseruire propterea dicere de hoc vsu vel 
      <lb ed="#P" n="43"/>illo est constitutio humana in qua romanus 
      ponti<lb ed="#P" n="44" break="no"/>fex dispensare potest propter rationabilem causam 
      <lb ed="#P" n="45"/>sed non potest liberare eum a toto qui dicat aliquid: 
      <lb ed="#P" n="46"/>quemadmodum ego teneor dare vnum istorum agnorum 
      <lb ed="#P" n="47"/>pro decima sed in facultate mea est quemlibet dare: 
      <lb ed="#P" n="48"/>de tempore potest solui: possum de sero pro 
      ratio<lb ed="#P" n="49" break="no"/>nabili causa dicere horas diei sequentis vt quia cras 
      <lb ed="#P" n="50"/>ante meridiem ero impeditus: patet extra de 
      cele<lb ed="#P" n="51" break="no"/>bratione missarum. presbiter. et concedo quod nulla par 
      <lb ed="#P" n="52"/>te huius diei teneor dicere horas: ergo non teneor 
      <lb ed="#P" n="53"/>in isto tempore / nego consequentiam. Petis si quis 
      <lb ed="#P" n="54"/>omittit dicere horas / quando primo omittit: dico quod 
      <lb ed="#P" n="55"/>si potest dicere horas suas in duabus horis et non 
      <lb ed="#P" n="56"/>in minore tempore non peccat omittendo ante duas 
      <lb ed="#P" n="57"/>vltimas horas totalis temporis sed quacumque parte 
      <lb ed="#P" n="58"/>illarum duarum labente antequam dicere incipiat 
      pec<lb ed="#P" n="59" break="no"/>cat et magis ac magis secundum magnitudinem temporis 
      <!--135.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="60"/>ita quod dato vltimo instante non esse illarum duarum 
      <lb ed="#P" n="61"/>horarum nunc non omittit culpabiliter et immediate post 
      <lb ed="#P" n="62"/>hoc culpabiliter omittet sed non tantum si in vltima 
      <lb ed="#P" n="63"/>hora incipiat dicere ac si vtraque hora elapsa dicere 
      <lb ed="#P" n="64"/>incipiat. Ad aliud quando dicis sufficit dicere 
      me<lb ed="#P" n="65" break="no"/>dietatem: distingo vel ipso aduertente ad alium 
      re<lb ed="#P" n="66" break="no"/>liquum profert conceditur: alioquin negatur. Et 
      con<lb ed="#P" n="67" break="no"/>ceditur quod surdaster non debet cum alio celebrare 
      <lb ed="#P" n="68"/>et quando arguis sufficit audire vnam medietatem 
      <lb ed="#P" n="69"/>ergo et aliam: nego consequentiam / oportet quod ipe 
      <lb ed="#P" n="70"/>dicat horas / et ad dicere sufficit quod dicat partem 
      se<lb ed="#P" n="71" break="no"/>cundum consuetudinem praterie. potes insistere quod sortes 
      <lb ed="#P" n="72"/>dicat primam lectionem / plato secundam / cicero 
      ter<lb ed="#P" n="73" break="no"/>tiam / iohannes quartam / an celebret sed seruetur 
      com<lb ed="#P" n="74" break="no"/>suetudo loci qui est de duobus.
    </p>
            <p xml:id="JM7jmZ-d32979-d1e668">
      ¶ Secundo 
      argui<lb ed="#P" n="75" break="no"/>tur: ludat presbiter breuiarium ad taxillos vel 
      com<lb ed="#P" n="76" break="no"/>burat ex iracundia talis non tenetur dicere horas 
      <lb ed="#P" n="77"/>quia est ei impossibile. Item infirmus non potest 
      di<lb ed="#P" n="78" break="no"/>cere: ergo pro tunc non tenetur dicere nec quando 
      <lb ed="#P" n="79"/>redit ad sanitatem: patet de ieiunio et aliis. 
      Pre<lb ed="#P" n="80" break="no"/>terea iuuenis habens beneficium et fructus non 
      per<lb ed="#P" n="81" break="no"/>cipiens nichil ab altari recipit sicut episcopi suis 
      con<lb ed="#P" n="82" break="no"/>sanguineis practicant: ergo non tenetur dicere 
      ho<lb ed="#P" n="83" break="no"/>ras imo per illam rationem tenens illud beneficium 
      <lb ed="#P" n="84"/>eprieus pro eis tenetur dicere horas et videtur quod si 
      ra<lb ed="#P" n="85" break="no"/>tione a beneficii teneor dicere horas eodemmoo ratio 
      <lb ed="#P" n="86"/>ne b benefici et sic bis in eodem die teneor dicere 
      <lb ed="#P" n="87"/>easdem horas. Ad secundum de presbitero qui 
      bre<lb ed="#P" n="88" break="no"/>uiarium ludit ad taxillos dicitur si postea penitet de 
      <lb ed="#P" n="89"/>lusione vel combustione toto tempore quo non potest 
      <lb ed="#P" n="90"/>habere librum coram deo a dicendis horis 
      excusa<lb ed="#P" n="91" break="no"/>tur roget tamen deum et dicat aliqua que scit 
      memo<lb ed="#P" n="92" break="no"/>riter si non penituerit formaliter sed habet hanc in 
      <lb ed="#P" n="93"/>tentionem vellem dicere horas si librum haberem iam 
      <lb ed="#P" n="94"/>penitet vtualiter de non dicendis horis. Item 
      ex<lb ed="#P" n="95" break="no"/>cusatur si efficaciter vult dicere horas et ad hoc 
      es<lb ed="#P" n="96" break="no"/>ficaciter vult habere librum sine quo dicere nescit 
      <lb ed="#P" n="97"/>de infirmo concedo quod non tenetur dicere boras et 
      <lb ed="#P" n="98"/>transeunte die illo nec sanus nec infirmus tenetur 
      <lb ed="#P" n="99"/>bro die preterito dicere horas quia detentio est pro 
      cer<lb ed="#P" n="100" break="no"/>to die. Et si dicas si sortes tenetur michi soluere 
      de<lb ed="#P" n="101" break="no"/>tem in festo diui andree elapso die tenetur postea 
      <lb ed="#P" n="102"/>soluere decem: ergo sic est in proposito: nego 
      conse<lb ed="#P" n="103" break="no"/>quentiam quia tenetur sortes michi soluere decem sed de 
      <lb ed="#P" n="104"/>tentio solutionis est in festo andree modo in 
      propo<lb ed="#P" n="105" break="no"/>sito non est debitum nisi pro die puta debitum illius 
      <lb ed="#P" n="106"/>piei determinate dies habent determinatas horas 
      <lb ed="#P" n="107"/>Sed contra sequitur quod omittens facere confessionem vocalem 
      <lb ed="#P" n="108"/>de peccatis suis infesto paschatis in die sequenti non 
      <lb ed="#P" n="109"/>tenetur ad confessionem quod est inconueniens / et 
      <lb ed="#P" n="110"/>brobo quod sequatur quia tenetur pro certo tempore. 
      <lb ed="#P" n="111"/>Aliqui concedunt et non preter rationem si homo per 
      <lb ed="#P" n="112"/>transeat totum tempus quo tenetur communicare quod non 
      <lb ed="#P" n="113"/>amplius tenetur: potes dicere non esse idem potest 
      ho<lb ed="#P" n="114" break="no"/>mo confiteri se in ebdomada pascatis vel in die 
      io<lb ed="#P" n="115" break="no"/>uis precedenti sufficit in ebdomada sancta vel in 
      octa<lb ed="#P" n="116" break="no"/>uis pasche vt patet in extrauagante qui incipit fide di 
      <lb ed="#P" n="117"/>gna eugenii. iiii. nec transgressor est: peccata non 
      ha<lb ed="#P" n="118" break="no"/>bent respondentiam ad certum diem sed in istis or¬ 
      <!--136.xml-->
      <pb ed="#P" n="61-r"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>dinatis pro determinatis diebus transgressio diei est 
      <lb ed="#P" n="2"/>peccatum. sed bomo post diem illum non tenetur ad 
      <lb ed="#P" n="3"/>illud nec in ieiunio nec in dicendis horis potest 
      ca<lb ed="#P" n="4" break="no"/>pere aliam penitentiam bene ageret qui vellet 
      sup<lb ed="#P" n="5" break="no"/>plere quod omissum est. dixi illo die elapso quia ad 
      <lb ed="#P" n="6"/>huc in illo die tenetur et si non sis in hoc tranquillus 
      <lb ed="#P" n="7"/>sufficit tibi modus dicendi hominum in hac parte 
      <lb ed="#P" n="8"/>oppositum esset nimis durum si aliquis 
      transgrede<lb ed="#P" n="9" break="no"/>retur per annum dicere horas anno sequenti satis 
      <lb ed="#P" n="10"/>laboris haberet vel se omitteret per septem annos 
      <lb ed="#P" n="11"/>Ad aliud puctum de iuuene qui nichil recipit pau 
      <lb ed="#P" n="12"/>cos tales inuenies collatores vel eorum 
      consangui<lb ed="#P" n="13" break="no"/>nei eis partem fructuum porrigunt propterea non 
      <lb ed="#P" n="14"/>deobligantur et quando manerent in titulo 
      benefi<lb ed="#P" n="15" break="no"/>cii non auderem eos absoluere a celebrandis horis 
      <lb ed="#P" n="16"/>sunt in culpa vel causa quare non recipiunt. de illo 
      <lb ed="#P" n="17"/>qui habet duo beneficia dico quod talis tenetur dicere 
      <lb ed="#P" n="18"/>ratione vtriusque beneficii quia est par ratio sed 
      ne<lb ed="#P" n="19" break="no"/>go quod bis teneatur sicut nonnunquam contingit quod homo 
      <lb ed="#P" n="20"/>tenetur ad idem pluribus de causis vt facile est 
      ex<lb ed="#P" n="21" break="no"/>emplificare ratione trium ordinum et subiectum 
      hu<lb ed="#P" n="22" break="no"/>ius / sortes erit occidendus ampliatur a copula et 
      <lb ed="#P" n="23"/>predicato. Sed si quis omitteret dicere matutinas 
      <lb ed="#P" n="24"/>vsque post meridiem quamquam sit consuetudo multorum 
      <lb ed="#P" n="25"/>celebrare matutinas ante meridiem non auderem 
      <lb ed="#P" n="26"/>dicere talem post meridiem deobligari post 
      meri<lb ed="#P" n="27" break="no"/>diem esto quod meridies sit preteritus cum aliquid 
      hu<lb ed="#P" n="28" break="no"/>ius diei adhuc remanet dato quod non sit 
      responden<lb ed="#P" n="29" break="no"/>tia puctualis horarum vt dicendo vesperi iam 
      lu<lb ed="#P" n="30" break="no"/>cis orto sidere. Sed dicis nunc est hora vndecima 
      <lb ed="#P" n="31"/>de nocte cum dimidia et sortes non potest comple 
      <lb ed="#P" n="32"/>te dicere horas in minore tempore quam in vna hora 
      <lb ed="#P" n="33"/>an tunc tenetur sub pena nouipeccati medietatem 
      <lb ed="#P" n="34"/>horarum dicere si tunc deliberat opinor tenetur 
      di<lb ed="#P" n="35" break="no"/>cere vsque ad duodecimam et consilium esset totum 
      <lb ed="#P" n="36"/>perficere. hec ratio quam apposui non concludit de 
      <lb ed="#P" n="37"/>illo qui omittit dicere septem annis quamuis potest 
      be<lb ed="#P" n="38" break="no"/>ne duci vel tenetur bodie dicere totiens horas 
      quo<lb ed="#P" n="39" break="no"/>tiens potest hoc est quadragies vel non secundum est 
      dif<lb ed="#P" n="40" break="no"/>ficile si dicas bis vel ter tenetur et non pluries. 
      <lb ed="#P" n="41"/>Contra si deberes sorti pecuniam soluere 
      deuinci<lb ed="#P" n="42" break="no"/>ris elapso termino secundum quod actu habes tu 
      obli<lb ed="#P" n="43" break="no"/>garis pro istis septem annis potes hoc die dicere quat 
      <lb ed="#P" n="44"/>dragesies horas et satisfacere deo igitur: sed hec 
      ra<lb ed="#P" n="45" break="no"/>tio dicis refellitur per debitorem qui non habet 
      vn<lb ed="#P" n="46" break="no"/>de creditori satisfaciat nisi in parte et similiter 
      dice<lb ed="#P" n="47" break="no"/>tur. Secundo argumentor si omittas in 
      ebdoma<lb ed="#P" n="48" break="no"/>da sancta dicere horas iam in die pasche qui est 
      di<lb ed="#P" n="49" break="no"/>es leticie vteris horis planctus tu concedis non pro 
      <lb ed="#P" n="50"/>illo die sed pro alio: iste tamen ratiuncule cum 
      mo<lb ed="#P" n="51" break="no"/>do communi sufficiunt probabile apud aliquos 
      repu<lb ed="#P" n="52" break="no"/>tatur quod is qui plura beneficia habet sine 
      rationabi<lb ed="#P" n="53" break="no"/>li causa secundum numerum beneficiorum tenetur 
      <lb ed="#P" n="54"/>celebrare et hoc nescio reprobare. si sortes 
      defrau<lb ed="#P" n="55" break="no"/>det deum subtrahendo virum a cultu diuino 
      tene<lb ed="#P" n="56" break="no"/>tur illud supplere. secus est vbi est rationabilis 
      cau<lb ed="#P" n="57" break="no"/>sa plura tenendi sacerdos ratione cuiuslibet sacri 
      <lb ed="#P" n="58"/>ordinis tenetur celebrare: sed vna celebratio 
      suffi<lb ed="#P" n="59" break="no"/>cit: sed verius quia in sorte domini et pluries ad hoc a¬ 
      <!--136.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="60"/>strictus. Dicis hiis duo beneficia sine rationabili 
      <lb ed="#P" n="61"/>causa vel tria bis vel ter tenetur dicere horas: ergo  
      <lb ed="#P" n="62"/>habens vnum beneficium inidonee equiualens 
      tri<lb ed="#P" n="63" break="no"/>bus tenetur ter dicere horas: consequentia est nulla 
      <lb ed="#P" n="64"/>est maior difformitas tenere duo beneficia sine 
      ra<lb ed="#P" n="65" break="no"/>tionabili causa quam tenere vnum eis equiualens sine 
      <lb ed="#P" n="66"/>rationabili causa et si consequentiam ponderes mea 
      <lb ed="#P" n="67"/>non refert vt me in hoc inuoluam si quis sero 
      cele<lb ed="#P" n="68" break="no"/>brat dato quod parum postea bibit hoc sufficit pro 
      ce<lb ed="#P" n="69" break="no"/>lebratione non tamen debet cenare post celebratas 
      <lb ed="#P" n="70"/>horas. Studiosi viri dicunt horas de sero vel post 
      <lb ed="#P" n="71"/>prandium reseruantes tempus sunt melius 
      dispo<lb ed="#P" n="72" break="no"/>siti theorice mane nec hoc est quisquillias deo 
      por<lb ed="#P" n="73" break="no"/>rigere cum omnia in gloriam dei facit diuidit 
      tem<lb ed="#P" n="74" break="no"/>pus rationabiliter vnum tempus est aptum 
      cele<lb ed="#P" n="75" break="no"/>brationi studio ineptum. si cuipiam est verosimile 
      <lb ed="#P" n="76"/>quod psalmum vnum vel duos dixit / esto quod habeat 
      scru<lb ed="#P" n="77" break="no"/>pulos in oppositum pergat talis consequenter 
      re<lb ed="#P" n="78" break="no"/>mouendo scrupulos quia reincipiendo erit eadem. 
      <lb ed="#P" n="79"/>difficultas et nouissimus error peior priore. Aliqui 
      <lb ed="#P" n="80"/>ex habitu quem habet iuterdum dicit duos 
      psal<lb ed="#P" n="81" break="no"/>mos sine aduertentia. Si quis dicat ex 
      inaduerten<lb ed="#P" n="82" break="no"/>tia tertiam ante primam suppleat pretermissum hoc 
      <lb ed="#P" n="83"/>ipsum apparet de preteritione psalmi vnius 
      </p>
            <p xml:id="JM7jmZ-d32979-d1e957">
               <lb ed="#P" n="84"/>¶ Tertio arguitur de illo qui imaginando castra 
      <lb ed="#P" n="85"/>in hispania celebrat non peccat in celebrando. Ad  
      <lb ed="#P" n="86"/>illud vbi arguis quod homo debet aduertere / verum est 
      <lb ed="#P" n="87"/>secundum fragilitatem humane nature non quod in 
      cu<lb ed="#P" n="88" break="no"/>iuslibet verbi prolatione de verbis vel deo 
      cogita<lb ed="#P" n="89" break="no"/>re teneatur humana fragilitas non sinit: patet de 
      il<lb ed="#P" n="90" break="no"/>lo cui promissus est asinus vt pater noster diceret non 
      <lb ed="#P" n="91"/>cogitando de extraneis sed bomo non debet pone 
      <lb ed="#P" n="92"/>re se scienter in aliquod repugnas de dicendis 
      ho<lb ed="#P" n="93" break="no"/>ris debet aduertere plus valet psalmus cum 
      deuo<lb ed="#P" n="94" break="no"/>tione in ratione meriti quam hore nostre domine cum 
      va<lb ed="#P" n="95" break="no"/>gatione mentis recitate: sed quando preter 
      inten<lb ed="#P" n="96" break="no"/>sionem bomo distrahitur per medium psalmum vel 
      <lb ed="#P" n="97"/>duos cum percipit redeat ad mentem nec est opus 
      <lb ed="#P" n="98"/>repetere dicta cum euagatione: sed an dicens 
      ho<lb ed="#P" n="99" break="no"/>ras cum omnimoda euagatione mentis satisfacit 
      prae<lb ed="#P" n="100" break="no"/>cepto ecclesie / est simile in materia de ieiunio. 
      </p>
            <p xml:id="JM7jmZ-d32979-d1e997">
               <lb ed="#P" n="101"/>¶ Quarto arguitur probando quod non peccat 
      bene<lb ed="#P" n="102" break="no"/>ficiatus vel in sacris non dicens horas sortes non 
      <lb ed="#P" n="103"/>peccat omittendo vltimum verbum borarum ex 
      <lb ed="#P" n="104"/>certo proposito: ergo omne verbum omittens 
      di<lb ed="#P" n="105" break="no"/>cendi non peccat: probo consequentiam ratio vltimi 
      <lb ed="#P" n="106"/>verbi non peccat eadem ratione penultimi et ante 
      <lb ed="#P" n="107"/>penultimi. Forte dicis a certo proposito 
      relinquen<lb ed="#P" n="108" break="no"/>do vltimum verbum peccat aut venialiter aut 
      mor<lb ed="#P" n="109" break="no"/>taliter. Si primum idem erit iudicium de 
      quoli<lb ed="#P" n="110" break="no"/>bet alio verbo et omittendo horas peccabit 
      mor<lb ed="#P" n="111" break="no"/>taliter: ergo mortale equiualenter componitur ex 
      <lb ed="#P" n="112"/>venialibus. Si dicas omittendo vnum verbum ex 
      <lb ed="#P" n="113"/>certo proposito quando solus dicit peccat 
      morta<lb ed="#P" n="114" break="no"/>liter. Contra: ergo eodemmodo omittens 
      ali<lb ed="#P" n="115" break="no"/>ud verbum et sic omittens dicere horas quando 
      <lb ed="#P" n="116"/>tenetur committeret centum mille mortalia quod 
      <lb ed="#P" n="117"/>non videtur dicendum. Forte dicis volens determinate 
      <lb ed="#P" n="118"/>omittere vltimum verbum plus peccat quam omittens 
      <!--137.xml-->
      <pb ed="#P" n="61-v"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>aliud de quo non cogitat et omittens dicere horas 
      se<lb ed="#P" n="2" break="no"/>cundum se et quanlibet partem peccat mortaliter ratio 
      <lb ed="#P" n="3"/>ne totius cathegoce et non ratione vnius verbi 
      quemad<lb ed="#P" n="4" break="no"/>modum furans cumulum grani mortaliter peccat: sed  
      <lb ed="#P" n="5"/>non mortaliter ratione vnius grani et non oportet quod 
      <lb ed="#P" n="6"/>lla volitio sit ita mala sicut multe volitiones quibus 
      <lb ed="#P" n="7"/>vult omittere distincte circa multa veba quemadmodum 
      <lb ed="#P" n="8"/>volens occidere mille homines in confuso non 
      tan<lb ed="#P" n="9" break="no"/>tum peccat sicut habens volitiones distinctas 
      cir<lb ed="#P" n="10" break="no"/>ta mille ceteris paribus. Contra ex illo sequitur si esset 
      <lb ed="#P" n="11"/>ita grande nephas velle distincte omittere vnum 
      psal<lb ed="#P" n="12" break="no"/>mum supposito quod nolitiones dicendi cadant 
      distin<lb ed="#P" n="13" break="no"/>cte super quodlibet verbum illius psalmi simul ver 
      <lb ed="#P" n="14"/>successiue sicut nolitio qua quis vult dicere 
      matuti<lb ed="#P" n="15" break="no"/>nas. Preterea capio sortem qui est in vltimo 
      psal<lb ed="#P" n="16" break="no"/>mo celebrans. Et arguo sic: sortes non dixit horas 
      <lb ed="#P" n="17"/>patet per falsitatem sue contradictorie partes 
      ma<lb ed="#P" n="18" break="no"/>tutinarum non sunt matutine: et tamen non tenetur 
      <lb ed="#P" n="19"/>dicere istas horas pars vltimi psalmi non est iste 
      ho<lb ed="#P" n="20" break="no"/>re. Tunc sic in forma arguo: sortes istas horas non 
      <lb ed="#P" n="21"/>dixit hoc die: nec est aliunde impeditus: et tamen non 
      <lb ed="#P" n="22"/>tenetur dicere istas horas isto die: ergo sortes pres 
      <lb ed="#P" n="23"/>biter non tenetur celebrare horas quod erat probam 
      <lb ed="#P" n="24"/>dum. Rursus infirmus non tenetur dicere horas 
      <lb ed="#P" n="25"/>vt supra dictum est: et causa est quia non potest cum 
      <lb ed="#P" n="26"/>est aliunde vexatus et non potest commode sic est quod 
      <lb ed="#P" n="27"/>transiens romam pro beneficio vel saltem propria 
      <lb ed="#P" n="28"/>causa que est in periculo perdendi non potest 
      com<lb ed="#P" n="29" break="no"/>mode dicere: ergo talis non tenetur. preterea 
      suffi<lb ed="#P" n="30" break="no"/>cit cogitare horas: ergo non tenetur vocaliter 
      pro<lb ed="#P" n="31" break="no"/>ferre stat quod quis cogitando deuotius celebret quam ero 
      <lb ed="#P" n="32"/>ferens vocaliter vt de anna. primi regum primo. 
      <lb ed="#P" n="33"/>Item actus exterior nichil boni superaddit actu 
      <lb ed="#P" n="34"/>nteriori: ergo ille tantum meretur qui vult celebra 
      <lb ed="#P" n="35"/>re et non celebrat sicut celebrans.
    </p>
            <p xml:id="JM7jmZ-d32979-d1e1121">
      ¶ Ad primum 
      <lb ed="#P" n="36"/>conceditur quod stat aliquem tantum peccare volens 
      <lb ed="#P" n="37"/>omittere vnum psalmum et multa verba illius 
      di<lb ed="#P" n="38" break="no"/>stincte sicut omittens dicere horas confuse de 
      ver<lb ed="#P" n="39" break="no"/>bis cogitans sicut in casu homicidii contingit. 
      </p>
            <p xml:id="JM7jmZ-d32979-d1e1132">
               <lb ed="#P" n="40"/>¶ Ad secundum conceditur in illo casu quod sortes non 
      <lb ed="#P" n="41"/>bixit horas et satis chrmporis restat huius diei et tamen non te 
      <lb ed="#P" n="42"/>netur dicere suas horas. Si dicas est aliquis qui 
      di<lb ed="#P" n="43" break="no"/>cit matutinas in choro dixerunt vnum psalmum 
      an<lb ed="#P" n="44" break="no"/>tequam intrauit an talis tenetur dicere illum psalmum 
      <lb ed="#P" n="45"/>dicitur quod pro paruo apparet quod non tenetur: sed si 
      <lb ed="#P" n="46"/>fuerit notabilis omissio tenetur supplere: quod 
      de<lb ed="#P" n="47" break="no"/>est supplent omnes: secus est si diceret solus vel cum 
      <lb ed="#P" n="48"/>vno quando homo abesset per notabile tempus non 
      <lb ed="#P" n="49"/>sufficeret aliorum supplementum.
    </p>
            <p xml:id="JM7jmZ-d32979-d1e1156">
      ¶ Ad aliud 
      con<lb ed="#P" n="50" break="no"/>cedo quod infirmus non tenetur dicere horas 
      vocali<lb ed="#P" n="51" break="no"/>ter si ei noceat proferre vocaliter sicut in meipso 
      ex<lb ed="#P" n="52" break="no"/>pertus sum in febribus vbi propter sitim vix homo 
      <lb ed="#P" n="53"/>bene loquitur: deus nec obligat nos ad impossibile 
      <lb ed="#P" n="54"/>nec ad nimis difficile: sed si ponas quod infirmitatem 
      <lb ed="#P" n="55"/>incurrimus ex culpa nostra an sumus deobligati. 
      <lb ed="#P" n="56"/>Dico quod sic sicut inferius dicitur de ieiunio 
      eodem<lb ed="#P" n="57" break="no"/>modo concedo quod tanta potest esse necessitas pie cau 
      <lb ed="#P" n="58"/>se que est in periculo perditionis: non debeo dicere 
      <lb ed="#P" n="59"/>horas sed indubie talis causa non solet esse acquisi¬ 
      <!--137.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="60"/>tio beneficii stat quod homo egeat tanto studio propter 
      a<lb ed="#P" n="61" break="no"/>ctum quem repente habet facere vel sermonem quod vno 
      <lb ed="#P" n="62"/>bie naturali non obligatur dicere horas nec ieiunare 
      <lb ed="#P" n="63"/>diem ieiunabilem sufficit ibi rogare deum et de nullo vsu 
      <lb ed="#P" n="64"/>dicere sicut de ielunio. Ad alia duo nego quod sufficit 
      <lb ed="#P" n="65"/>cogitare de horis: requiritur celebratio vocalis: ac 
      <lb ed="#P" n="66"/>tus exterior nichil boni superaddit actui interiori: 
      <lb ed="#P" n="67"/>ed plerumque actus exterior praecipitur et tunc oportet ipsum 
      <lb ed="#P" n="68"/>facere alioquin non habetur actus interior. si essent 
      <lb ed="#P" n="69"/>puo quorum vterque vellet dicere horas efficaciter et 
      <lb ed="#P" n="70"/>vnius lingua est et abcisa tantum meretur sicut alter dicens si 
      <lb ed="#P" n="71"/>deuotio vocaliter orantis augeatur ab oratione vo 
      <lb ed="#P" n="72"/>tali iam cetera sunt imparia: crebro actus exterior 
      <lb ed="#P" n="73"/>est causa quare actus interior est melior vel peior. 
      <lb ed="#P" n="74"/>Dicis forte quando sortes est in fine primi psalmi 
      <lb ed="#P" n="75"/>vt beatus vir: tunc dixit horas: patet. de inesse illius 
      <lb ed="#P" n="76"/>de praeterito est vera ergo et illa de inesse: consequentia 
      cla<lb ed="#P" n="77" break="no"/>ret: antecedens patet tunc verum est dicere sortes est dicens 
      su<lb ed="#P" n="78" break="no"/>as horas. Respondetur per propoenes. Prima est: aliqua 
      <lb ed="#P" n="79"/>est propositio de praeterito vera cui nulla de praesenti 
      responde<lb ed="#P" n="80" break="no"/>bat vera sed falsa: hoc patet si sortes dicat hanc sortes 
      <lb ed="#P" n="81"/>bicit falsum hora duodecina et nullum aliud falsum 
      profe<lb ed="#P" n="82" break="no"/>rat iam illa est falsa ob falsificationem suiipsius: 
      post<lb ed="#P" n="83" break="no"/>ta lapsa duodecima dicat / sortes dicit falsum hora 
      <lb ed="#P" n="84"/>duodecina ipsa de praeterito est vera: ita est sicut ipsa 
      si<lb ed="#P" n="85" break="no"/>gnificat nec se falsificat: ergo est vera. Secunda propoteso non quae 
      <lb ed="#P" n="86"/>libet enunciatio de praeterito vera extra insolubilia habet 
      <lb ed="#P" n="87"/>vnam de inesse veram reseruatis propriis termins 
      ex<lb ed="#P" n="88" break="no"/>remorum patet de talibus / sortes erat iunior quam ipse 
      <lb ed="#P" n="89"/>est / plato erit senior quam ipse est / sortes vidit omnem 
      <lb ed="#P" n="90"/>planetam vel omne astrum lucidum. Tertia 
      propo<lb ed="#P" n="91" break="no"/>sitio nec hoc habet vbique verum in extremis simpli 
      <lb ed="#P" n="92"/>cibus vt patet de talibus / archimenides fecit 
      circu<lb ed="#P" n="93" break="no"/>lum: quando actus importatus per terminum dicit 
      com<lb ed="#P" n="94" break="no"/>plementum alicuius: et talis denominatio non vsur 
      <lb ed="#P" n="95"/>patur ante finem rei non est metienda veritas 
      pro<lb ed="#P" n="96" break="no"/>positionum de extrinsecis temporibus per illas de 
      <lb ed="#P" n="97"/>inesse sed capiendi sunt termini absoluti saltem ab 
      <lb ed="#P" n="98"/>solutiores termino difficultatem ingerente: sortes di 
      <lb ed="#P" n="99"/>cit hoc demonstrando hanc lectionem vel verbum 
      <lb ed="#P" n="100"/>Sed quia est communis modus orare vocaliter 
      du<lb ed="#P" n="101" break="no"/>bitas an prodest vocaliter orare quando bomo 
      ce<lb ed="#P" n="102" break="no"/>lebrat. beatus augustinus in epistola ad probam 
      tan<lb ed="#P" n="103" break="no"/>git multa de oratione. Respondetur bonum est quod 
      <lb ed="#P" n="104"/>oratio communis sit vocalis vt innotescat populo pro 
      <lb ed="#P" n="105"/>quo offertur et deuotio excitetur: etiam aliqua est 
      <lb ed="#P" n="106"/>bratio vocalis in precepto vt de dicendis horis et 
      <lb ed="#P" n="107"/>missa sed an presbiter valde eleuata voce debet 
      lo<lb ed="#P" n="108" break="no"/>qui vel depressa non potest dari regula quod vni nu 
      <lb ed="#P" n="109"/>trit deuotionem alteri eam extinguit quilibet 
      co<lb ed="#P" n="110" break="no"/>gnoscere potest quid sibi prodest vbi oratio est 
      par<lb ed="#P" n="111" break="no"/>ticularis quam bomo capit supereroganter non 
      <lb ed="#P" n="112"/>est opus multiloquio deuotio interna plus 
      condu<lb ed="#P" n="113" break="no"/>cit de consecratione distinctione quinta. non 
      medi<lb ed="#P" n="114" break="no"/>ocriter. et <ref xml:id="JM7jmZ-d32979-Rd1e1303">Mathei sexto.</ref> 
               <quote xml:id="JM7jmZ-d32979-Qd1e1306">Orantes nolite multum 
      <lb ed="#P" n="115"/>loqui</quote>. 
      </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>