<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 16</title>
            <author ref="#JohnMair">John Mair</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 16</title>
               <date when="2021-07-06">July 06, 2021</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="P" n="cod-M4Saaa">Paris 1509</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2021-07-06" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#P" n="220-r"/>
            <cb ed="#P" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="JM7jmZ-e22309"><!-- l4d49q16 -->
            <head xml:id="JM7jmZ-e22309-Hd1e108">Quaestio 16</head>
            <head xml:id="JM7jmZ-e22309-Hd1e111" type="question-title">
      an actus quilibet cui debetur 
      palma martyrii sit actus magne perfectionis
    </head>
            <p xml:id="JM7jmZ-e22309-d1e114">
               <lb ed="#P" n="43"/>¶ Distin. quadragesime none questio decima sexta 
      <lb ed="#P" n="44"/>MVero tertio an actus quilibet cui debetur 
      <lb ed="#P" n="45"/>palma martyrii sit actus magne perfectio¬¬
      <lb ed="#P" n="46" break="no"/>nis
    </p>
            <p xml:id="JM7jmZ-e22309-d1e125">
      et est questio huius distinctionis 
      de<lb ed="#P" n="47" break="no"/>cima sexta: hic autem non quero an martyrii 
      a<lb ed="#P" n="48" break="no"/>ctus sit magne perfectionis sed generalius quesiu 
      <lb ed="#P" n="49"/>de quolibet actu cui debetur palma martyri: cum 
      <lb ed="#P" n="50"/>ex questione prima huius materie cuilibet actui mai 
      <lb ed="#P" n="51"/>tyrii debeatur palma martyrii sed non cuilibet actu 
      <lb ed="#P" n="52"/>cui debetur palma martyrii est martyrium: hic 
      au<lb ed="#P" n="53" break="no"/>tem sufficienter excludemus martyrium extenso te 
      <lb ed="#P" n="54"/>mino quod sit cum contrapugnatione quia tali non 
      de<lb ed="#P" n="55" break="no"/>betur aureola.
    </p>
            <p xml:id="JM7jmZ-e22309-d1e147">
      ¶ Pro solutione proposite pono a¬ 
      <!--454.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="56"/>liquas conclusiones.
    </p>
            <p xml:id="JM7jmZ-e22309-d1e157">
      ¶ Prima conclusio: quilibet 
      <lb ed="#P" n="57"/>actus martyrii cum contrapugnatione est actus 
      ma<lb ed="#P" n="58" break="no"/>gne perfectionis.
    </p>
            <p xml:id="JM7jmZ-e22309-d1e164">
      ¶ Secunda conclusio quilibet 
      <lb ed="#P" n="59"/>actus cui debetur aureola martyrii prestat actui 
      <lb ed="#P" n="60"/>martyrii cum contrapugnatione ceteris paribus. 
      </p>
            <p xml:id="JM7jmZ-e22309-d1e171">
               <lb ed="#P" n="61"/>¶ Tertia conclusio regulariter quilibet actus cui 
      <lb ed="#P" n="62"/>debetur aureola martyrii prestat actui qui non est 
      <lb ed="#P" n="63"/>aliquomodo martyrium: non stemus in hoc quod 
      ne<lb ed="#P" n="64" break="no"/>gatio distribuat terminum martyrium prosolis su 
      <lb ed="#P" n="65"/>is significatis que significat vniuoce accipe ad 
      no<lb ed="#P" n="66" break="no"/>stram intentionem. Prima conclusio probatur: 
      <lb ed="#P" n="67"/>quelibet fortitudo est actus magne perfectionis 
      quod<lb ed="#P" n="68" break="no"/>libet martyrium cum contrapugnatione est 
      fortitu<lb ed="#P" n="69" break="no"/>do: igitur. maior patet tertio etbicorum et obiectum 
      <lb ed="#P" n="70"/>fortitudinis bellice facit actum difficilorem quam 
      ob<lb ed="#P" n="71" break="no"/>iectum temperantie. Insuper si extollantur a 
      sapi<lb ed="#P" n="72" break="no"/>entibus qui gloriose pugnarunt pro defensione 
      pa<lb ed="#P" n="73" break="no"/>trie a fortiori laudandi veniunt qui et pro patria es 
      <lb ed="#P" n="74"/>dei gloria pugnant tollendo illa que perturbant 
      ex<lb ed="#P" n="75" break="no"/>altationem dei nominis. propterea machabei 
      go<lb ed="#P" n="76" break="no"/>dofridus bulliensis et balduinus et similes eternita 
      <lb ed="#P" n="77"/>ti dantur a posteris et gloriose triumphant in celis 
      <lb ed="#P" n="78"/>Secunda conclusio patet fortitudo prestat temperantie 
      <lb ed="#P" n="79"/>propter maiorem diffcultatem vt dictum est in 
      praece<lb ed="#P" n="80" break="no"/>dente sed est multo maior difficultas in actu cui 
      de<lb ed="#P" n="81" break="no"/>betur aureola martyrii quam in actucui non debetur: 
      <lb ed="#P" n="82"/>igitur. minor patet quando est contrapugnatio est 
      <lb ed="#P" n="83"/>spes euadendi creberrime magna et furor arma 
      <lb ed="#P" n="84"/>ministrat et minus aduertit ad vulnera calefactus 
      <lb ed="#P" n="85"/>in impetu non percipit ictus quos percipit facile non 
      <lb ed="#P" n="86"/>contrapugnans nulla est spes vel tenuissima 
      euaden<lb ed="#P" n="87" break="no"/>di in illo cui debetur palma martyrii credit tamen 
      <lb ed="#P" n="88"/>si ei in mentem occurrit deum posse eum liberare sed 
      <lb ed="#P" n="89"/>nescit an conducat saluti patientis et quia videt 
      fre<lb ed="#P" n="90" break="no"/>quenter deus sinit bonos flagellari a malis non 
      ha<lb ed="#P" n="91" break="no"/>bet spem. Rursus pati martyrium est actus heroy 
      <lb ed="#P" n="92"/>cus vel ex parte facientis vel ex parte obiecti sine 
      <lb ed="#P" n="93"/>contrapugnatione non est actus heroycus pati con 
      <lb ed="#P" n="94"/>trapugnando modo actus heroycus prestat actus 
      <lb ed="#P" n="95"/>non heroico circa eandem materiam quod sit actus he 
      <lb ed="#P" n="96"/>roycus patet: transcendit communem facultatem 
      <lb ed="#P" n="97"/>hominum presentia vnius ensis plus mouet quam 
      cen<lb ed="#P" n="98" break="no"/>tum absentium: eusebius libro sexto capite 
      tricesi<lb ed="#P" n="99" break="no"/>mo dicit: multi obtulerunt se ad martyrium qui 
      mar<lb ed="#P" n="100" break="no"/>tyrio oblato resilierunt. Insuper mauritius et suf 
      <lb ed="#P" n="101"/>socii vltro abiecerunt sua arma vt martyres sine re 
      <lb ed="#P" n="102"/>sistentia reperirentur.
    </p>
            <p xml:id="JM7jmZ-e22309-d1e265">
      ¶ Tertia conclusio 
      proba<lb ed="#P" n="103" break="no"/>tur iohannis decimo quinto: maiorem charitatem 
      <lb ed="#P" n="104"/>nemo habet vt animam suam ponat quis pro 
      ami<lb ed="#P" n="105" break="no"/>cis suis: sed per actum martyrii quis ponit animam 
      su<lb ed="#P" n="106" break="no"/>am pro amicis suis. Item cuncta que bomo habet 
      <lb ed="#P" n="107"/>dabit homo pro pelle sua ioh secundo: sed per 
      mar<lb ed="#P" n="108" break="no"/>tyrium bomo dat pellem pro deo igitur. Dixi 
      regu<lb ed="#P" n="109" break="no"/>lariter: stat dare heroycam dilectionem beate 
      virgi<lb ed="#P" n="110" break="no"/>nis prestare vni martyrio in cleto vel clemente. 
      </p>
            <p xml:id="JM7jmZ-e22309-d1e285">
               <lb ed="#P" n="111"/>¶ Contra secundam conclusionem argumentor: 
      <lb ed="#P" n="112"/>non licet alicui seipsum sine auctoritate dei 
      interi<lb ed="#P" n="113" break="no"/>mere: ergo nec se prebere alteri ad occidendum. 
      <lb ed="#P" n="114"/>Forte dicis et sic dicendum est nemo prebet se alteri 
      <!--455.xml-->
      <pb ed="#P" n="220-v"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>principaliter vt occidatur prebet se pricipaliter ad 
      <lb ed="#P" n="2"/>dicendam veritatem fidei quam non vult relinque 
      <lb ed="#P" n="3"/>re dato quod sequatur mors: contra ex illo sequitur quod 
      <lb ed="#P" n="4"/>alteri prestat occasionem peccandi quia occidendi 
      <lb ed="#P" n="5"/>hominem. Insuper maior vtilitas sequitur in 
      reli<lb ed="#P" n="6" break="no"/>gione christiana ex contrapugnatione cum ibi 
      ma<lb ed="#P" n="7" break="no"/>gis roboretur fides quam ex sola tollerantia: igitur. 
      <lb ed="#P" n="8"/>Ad primum sufficienter interarguendum responsum est 
      <lb ed="#P" n="9"/>vsque ad calcem argumenti nego quod alteri det 
      occa<lb ed="#P" n="10" break="no"/>sionem culpabiliter id faciendi vmo potius dat ei 
      <lb ed="#P" n="11"/>occasionem facere opus virtutis vt secum 
      confite<lb ed="#P" n="12" break="no"/>tur nomen domini vel aliud simile sicut superius 
      dixi<lb ed="#P" n="13" break="no"/>mus in decima quinta distinctione de petente pect 
      <lb ed="#P" n="14"/>niam mutuo ab vsurario is dat alteri occasionem 
      be<lb ed="#P" n="15" break="no"/>ne agendi sed altera malicia capit occasionem 
      ma<lb ed="#P" n="16" break="no"/>lefaciendi. sed dicis sanctus cyprianus reliquit vn 
      <lb ed="#P" n="17"/>gintiquinque aureos spiculatori: ergo petebat mortem 
      <lb ed="#P" n="18"/>consequentia est nulla sed ostenditur magna 
      tran<lb ed="#P" n="19" break="no"/>quillitas animi et constantia in taliter patienti 
      gau<lb ed="#P" n="20" break="no"/>debant apostoli et ad mortem ibant gaudentes quoniam 
      <lb ed="#P" n="21"/>digni habiti sunt pro nomine christi contumeliam 
      <lb ed="#P" n="22"/>pati: sicut beatus andreas salutauit crucem cum gar 
      <lb ed="#P" n="23"/>dio vt ostenderet se paratum equanimiter ferre 
      mor<lb ed="#P" n="24" break="no"/>tem pro confessione fidei. Ad secundum nego ante 
      <lb ed="#P" n="25"/>cedens et consequentiam antecedens plus fecerunt 
      <lb ed="#P" n="26"/>apostoli et martyres ad plantationem fidei quam in con 
      <lb ed="#P" n="27"/>tuplo plures contrapugnatores viderunt 
      incredu<lb ed="#P" n="28" break="no"/>li tantum constantie non posse prouenire 
      naturali<lb ed="#P" n="29" break="no"/>ter vt patuit per laurentium vincentium bertholo 
      <lb ed="#P" n="30"/>meum et similes celo dignos: frequenter 
      interpa<lb ed="#P" n="31" break="no"/>tiendum occurrebant miracula etiam in 
      contrapu<lb ed="#P" n="32" break="no"/>gnatione frequenter hostis est victor vt diximus in 
      <lb ed="#P" n="33"/>questione prologi prima et causam super hoc dedi 
      <lb ed="#P" n="34"/>mus tunc hostis ascribit suo putato deo vel suo pseu 
      <lb ed="#P" n="35"/>do prophete et plerumque vltra causas quas 
      superi<lb ed="#P" n="36" break="no"/>us dedimus est exercitatio et multitudo sicut fertur 
      <lb ed="#P" n="37"/>sub turco iuuenes in re militari erudiuntur sicut 
      no<lb ed="#P" n="38" break="no"/>stri in ocio litterario: idem est de malmalucis sub soli 
      <lb ed="#P" n="39"/>dano et plerunque deus sinit causas secundas habe 
      <lb ed="#P" n="40"/>re suam actionem etiam nego consequentiam pe 
      <lb ed="#P" n="41"/>actum minus meritorium interdum sequitur 
      ma<lb ed="#P" n="42" break="no"/>ior vtilitas reipublice quam per actum magis 
      merito<lb ed="#P" n="43" break="no"/>rium.
    </p>
            <p xml:id="JM7jmZ-e22309-d1e396">
      ¶ Secundo arguitur plus meretur ille qui 
      <lb ed="#P" n="44"/>vult patiquoscunque cruciatus citra mortem 
      ante<lb ed="#P" n="45" break="no"/>quam fidem deserat quam ille qui facit opus honestum es 
      <lb ed="#P" n="46"/>nescit an sequetur mors vt est de multis predican 
      <lb ed="#P" n="47"/>tibus propositiones catholicas nescientibus tamen 
      <lb ed="#P" n="48"/>an pro illa predicatione infligetur mors: et idem 
      for<lb ed="#P" n="49" break="no"/>te patet de illo qui vult pati mortem non curando 
      <lb ed="#P" n="50"/>de eius acerbitate. Respondetur talis potest habe 
      <lb ed="#P" n="51"/>re multiplex propositum vnum volo sustinere quod 
      de<lb ed="#P" n="52" break="no"/>us creauit celum citra mortem sed non mortem l 
      <lb ed="#P" n="53"/>totale est malum prior pars est rationabilis sed non 
      <lb ed="#P" n="54"/>est propositum cui debetur aureola martyrum: 
      se<lb ed="#P" n="55" break="no"/>cus est de illo qui vult pati mortem in presentia 
      pe<lb ed="#P" n="56" break="no"/>riculorum dato quod non cogitet actualiter de 
      magni<lb ed="#P" n="57" break="no"/>tudine cruciatus sed non debetur aureola martyrum 
      <lb ed="#P" n="58"/>illi vt opinor qui predicat aliquid honestatis nescius 
      <lb ed="#P" n="59"/>tamen an infligeretur mors. postea tamen determi 
      <!--455.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="60"/>natum est a tyranno quod occidetur equanimiter 
      mor<lb ed="#P" n="61" break="no"/>tem tolerat hoc ad genus patientie pertinet et non 
      <lb ed="#P" n="62"/>proprie ad martyrium cum est equanimis 
      toleran<lb ed="#P" n="63" break="no"/>tia aduersorum que non sunt pro tunc in potestate 
      <lb ed="#P" n="64"/>tolerantis sed si talis eliciat actum spontaneum quo 
      <lb ed="#P" n="65"/>vellet adhuc illud opus honestum facere si esset 
      fa<lb ed="#P" n="66" break="no"/>ciendum dato quod sciret mortem esse illatam sicut nund 
      <lb ed="#P" n="67"/>infertur multum meretur forte illi proposito non 
      de<lb ed="#P" n="68" break="no"/>betur aureola martyrum cum non est in presentia 
      <lb ed="#P" n="69"/>periculorum sic scilicet quod liberum sit resilire: 
      iohan<lb ed="#P" n="70" break="no"/>nes baptista vt est verosimile presciebat mortem esse 
      <lb ed="#P" n="71"/>ei infligendam pro sui predicatione tamen noluit 
      <lb ed="#P" n="72"/>desisterene vicia extirparet et sic noluit desistere ab 
      <lb ed="#P" n="73"/>actu honesto in presentia periculorum et erat 
      propri<lb ed="#P" n="74" break="no"/>martyr: si quis dicat dabitur corona martyrum illi 
      <lb ed="#P" n="75"/>qui fecit actum honestum cui mors infligitur ipso 
      <lb ed="#P" n="76"/>inscio a principio non tamen tante altitudinis sicut 
      <lb ed="#P" n="77"/>broprissimo martyri non insisto ad hoc 
      impugnan<lb ed="#P" n="78" break="no"/>dum.
    </p>
            <p xml:id="JM7jmZ-e22309-d1e480">
      ¶ Tertio arguitur: vel est de ratione 
      marty<lb ed="#P" n="79" break="no"/>rii pati quancunque mortem illatam vel sufficit 
      eli<lb ed="#P" n="80" break="no"/>gere mortem non secundum quia secundum 
      hiero<lb ed="#P" n="81" break="no"/>nymum seneca non est martyr qui elegit sibi mortem 
      <lb ed="#P" n="82"/>vt in balneo dulciter animam efflaret: si primum tunc 
      <lb ed="#P" n="83"/>decollatus sicut apostolus et excoriatus sicut 
      ber<lb ed="#P" n="84" break="no"/>tholomeus vel assatus cum laurentio in craticula et 
      <lb ed="#P" n="85"/>positus super carbones ardentes cum vincentio equae 
      <lb ed="#P" n="86"/>liter merebuntur in illis penis: patet cum habebant 
      <lb ed="#P" n="87"/>actus interiores equales patiendi quantuncunque 
      mor<lb ed="#P" n="88" break="no"/>tem pro fide videtur quod equaliter merebantur in hoc 
      <lb ed="#P" n="89"/>Respondetur quod volens eligere mortem facilem vt 
      <lb ed="#P" n="90"/>minus sit penale non est martyr sicut erat in 
      sene<lb ed="#P" n="91" break="no"/>ca etiam cum determinatum erat a perditissimo 
      ne<lb ed="#P" n="92" break="no"/>rone quod preceptor mortem oppeteret erat actus pa 
      <lb ed="#P" n="93"/>tientie et non martyrii. Si dicas beatus petrus 
      ele<lb ed="#P" n="94" break="no"/>git sibi mortem et non esset martyr hac via 
      respon<lb ed="#P" n="95" break="no"/>detur: non elegit vt mitius mortem ferret: ita pena 
      <lb ed="#P" n="96"/>te est crucifigi pedibus in altum erectis et capite de 
      <lb ed="#P" n="97"/>misso sicut econuerso: sed quia non decebat 
      famu<lb ed="#P" n="98" break="no"/>lum mortem obire eadem via cum domino vt dicebat 
      <lb ed="#P" n="99"/>propterea sic passus est: sed vbi tangitur in 
      argumen<lb ed="#P" n="100" break="no"/>to de martyribus qui passi sunt cruciatus impares 
      <lb ed="#P" n="101"/>vt paulus et laurentius qui parati erant omne genus 
      <lb ed="#P" n="102"/>mortis pro christo perpeti an equaliter in hoc 
      me<lb ed="#P" n="103" break="no"/>ruerut. hic dico aliqua.
    </p>
            <p xml:id="JM7jmZ-e22309-d1e537">
      ¶ Stat non martyrem esse hoc 
      <lb ed="#P" n="104"/>martyre sanctiorem quia plures bonos actus fecit 
      <lb ed="#P" n="105"/>sed loquimur de vno actu paulus et laurentius 
      ha<lb ed="#P" n="106" break="no"/>bebant hec proposita non negabimus fidem non ob 
      <lb ed="#P" n="107"/>stante quacunque conditione mortis oblata et ista sunt 
      <lb ed="#P" n="108"/>equalis meriti si in equali intentione graduali et 
      ce<lb ed="#P" n="109" break="no"/>teris paribus fiant.
    </p>
            <p xml:id="JM7jmZ-e22309-d1e553">
      ¶ Secunda propositio 
      lauren<lb ed="#P" n="110" break="no"/>tius plus meruit per hunc actum volo sustinere 
      ve<lb ed="#P" n="111" break="no"/>ritatem huius christus est deus non obstante 
      crati<lb ed="#P" n="112" break="no"/>cula in qua torqueor quam sortes per hoc propositum 
      <lb ed="#P" n="113"/>volo sustinere quod christus est deus non obstante 
      de<lb ed="#P" n="114" break="no"/>collatione quam protinus exequuntur si non resiliam 
      <lb ed="#P" n="115"/>dato quod actus sint equaliter intensi: patet actus 
      lau<lb ed="#P" n="116" break="no"/>rentii erat difficilior quia in prospectu terribilioris 
      <lb ed="#P" n="117"/>obiecti quam actus sortis. insuper aliqui martyres 
      pas<lb ed="#P" n="118" break="no"/>si sunt mortem mitiorem qui forte resiliissent a tam 
      <!--456.xml-->
      <pb ed="#P" n="221-r"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>terribili nisi deus specialius eos iuuisset non tamen nego 
      <lb ed="#P" n="2"/>auxilium speciale dei in velle sic pati cum omnibus bonis 
      <lb ed="#P" n="3"/>circunstantiis est opus multum heroicum.
    </p>
            <p xml:id="JM7jmZ-e22309-d1e588">
      ¶ 
      Con<lb ed="#P" n="4" break="no"/>tra tertiam conclusionem argumentor dilectio det su 
      <lb ed="#P" n="5"/>per omnia prestat martirio ergo male dictum est. In 
      <lb ed="#P" n="6"/>super quilibet actus qui est martyrium prestat actui qui 
      <lb ed="#P" n="7"/>non est martyrium regulariter sed quelibet pars 
      propor<lb ed="#P" n="8" break="no"/>tionalis actus qui est martyrium est martyrium ergo quae 
      <lb ed="#P" n="9"/>libet pars proportionalis actus qui est martyrium praestas 
      <lb ed="#P" n="10"/>actui qui non est martyrium conclusio est falsa et mi 
      <lb ed="#P" n="11"/>nor vera et consequentia in barbara ergo maior est falsa. 
      </p>
            <p xml:id="JM7jmZ-e22309-d1e608">
               <lb ed="#P" n="12"/>¶ Respondetur argumentum praesupponit falsum actus 
      <lb ed="#P" n="13"/>martyrii est dilectio dei et actus heroicus caritatis  
      <lb ed="#P" n="14"/>secundum illud superius allegatum. iohannis. xv. maiorem 
      <lb ed="#P" n="15"/>autem caritatem nemo habet ecce actum martyrii volo 
      <lb ed="#P" n="16"/>sustinere veritatem huius christus resurrexit a mortuis 
      <lb ed="#P" n="17"/>popter deum vsque ad mortem inclusiue fides in intello 
      <lb ed="#P" n="18"/>ctu quo assentit huic christus resurrexit non est 
      marty<lb ed="#P" n="19" break="no"/>rium. Ad secundum dicitur quod terminus praestat 
      confun<lb ed="#P" n="20" break="no"/>dit distributiue datiuum ab eo rectum sicut 
      comparati<lb ed="#P" n="21" break="no"/>uus ablatiuum et sic conclusio est falsa et maior sed 
      in<lb ed="#P" n="22" break="no"/>telligo de actu totali sed dummodo terminus actui 
      stam<lb ed="#P" n="23" break="no"/>te confuse tantum conclusio concederetur vt quelibum 
      <lb ed="#P" n="24"/>pars proportionalis actus que est martyrium actui o 
      <lb ed="#P" n="25"/>non est martyrium prestat.
    </p>
            <p xml:id="JM7jmZ-e22309-d1e641">
      ¶ Sed dubitas cum 
      di<lb ed="#P" n="26" break="no"/>cebam de dilectione virginis gloriose quod illa est 
      heroi<lb ed="#P" n="27" break="no"/>ca vnde hoc prouenit ex istis duobus potissimum ex in 
      <lb ed="#P" n="28"/>tenso actu ergodualiter ex relatione actuali in deum. 
      </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>