<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 3</title>
            <author ref="#JohnMair">John Mair</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 3</title>
               <date when="2021-07-06">July 06, 2021</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="P" n="cod-M4Saaa">Paris 1509</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2021-07-06" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#P" n="23-v"/>
            <cb ed="#P" n="b"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="JM7jmZ-d13160"><!-- l1d4q3 -->
            <head xml:id="JM7jmZ-d13160-Hd1e108">Quaestio 3</head>
            <head xml:id="JM7jmZ-d13160-Hd1e111" type="question-title">
      An omnes baptizati suscipiant aequalem
      effectum baptismi recipiant
    </head>
            <p xml:id="JM7jmZ-d13160-d1e114">
               <lb ed="#P" n="72"/>¶ Distinctionis quarte questio tertia. 
      <lb ed="#P" n="73"/>QVeritur tertio circa hanc distinctionem: an 
      <lb ed="#P" n="74"/>omnes baptisati suscipiant equalem effectum 
      <lb ed="#P" n="75"/>baptismi.
    </p>
            <p xml:id="JM7jmZ-d13160-d1e125">
      de caractere non intelligo sed de 
      remis<lb ed="#P" n="76" break="no"/>sione culpe et pene / et infufione gratie.
    </p>
            <p xml:id="JM7jmZ-d13160-d1e130">
      ¶ Ad 
      que<lb ed="#P" n="77" break="no"/>tionem suppono multiplicem esse baptismum scilicet 
      <lb ed="#P" n="78"/>fluminis et de illo communiter hic loquimur et est pro 
      <lb ed="#P" n="79"/>prie sacramentum / sanguinis quando quis occiditur 
      <lb ed="#P" n="80"/>propter christum flaminis vt quando aliquis iustificatur a 
      <lb ed="#P" n="81"/>reo vt hieremias / hieremie. i. antequam exires de vul 
      <lb ed="#P" n="82"/>ua sanctificaui te. quam Ioannes baptista / luce. ii. vel qui 
      <lb ed="#P" n="83"/>habet bonum motum faciendi quod in se est vt cor 
      <lb ed="#P" n="84"/>nelius eunuchus regine candacis actuum. viii. et. ix. 
      <lb ed="#P" n="85"/>bonus latro cui christus dixit. hodie mecum eris in pa 
      <lb ed="#P" n="86"/>radiso / luce penultimo. illud tangitur in glosa ad he 
      <lb ed="#P" n="87"/>breos. vi. dicit quod est baptismus aque penitentie et 
      <lb ed="#P" n="88"/>sanguinis / ista dicuntur baptismata propter 
      simili<lb ed="#P" n="89" break="no"/>tudinem cum baptismate fluminis quia originale tol 
      <lb ed="#P" n="90"/>lunt / gratiam conferunt / patet per aug. libro. iiii. de bap 
      <lb ed="#P" n="91"/>tismo: et de consecratione. d. iiii. baptismi vicem. et ma 
      <lb ed="#P" n="92"/>gister in listera. triplicem statum puer habet: primo quando est 
      <lb ed="#P" n="93"/>natus in rerum natura et tunc est soli deo natus ad  
      <lb ed="#P" n="94"/>opem dandam huic ecclesie suffragari nequit. secundum 
      sta<lb ed="#P" n="95" break="no"/>tum quem habet quando nascitur extra vterum in par 
      <lb ed="#P" n="96"/>te vel in toto cui ecclesia auxiliari potest cum 
      adole<lb ed="#P" n="97" break="no"/>uerit in annis rationis potest sibi opitulari et 
      eccle<lb ed="#P" n="98" break="no"/>ia. similiter beata virgo non fuit curata ab origina 
      <lb ed="#P" n="99"/>li vt in tertio dictum est sed preseruata peccatum nul 
      <lb ed="#P" n="100"/>lum habuit euam honore obscurans secundum illud sedulii 
      <lb ed="#P" n="101"/>Et velud e spinis mollis rosa surgit acutis Ril quod 
      <lb ed="#P" n="102"/>ledat habens matrem que obscurat honore. et illud con 
      <lb ed="#P" n="103"/>gruum est cum iohannes et hieremias ante 
      natiui<lb ed="#P" n="104" break="no"/>tatem ex vtero erant sancti / ipa in primo instanti. ergo  
      <lb ed="#P" n="105"/>anima erat in rerum natura erat sanctam alioquin simi 
      <lb ed="#P" n="106"/>lem habuisset contra illud seduli: nec primam similem 
      vi<lb ed="#P" n="107" break="no"/>sa es nec habere sequentem sola sine exemplo placui 
      <lb ed="#P" n="108"/>sti femina christo. proprie tamen est nisi vnum 
      baptis<lb ed="#P" n="109" break="no"/>ma scilicet fluminis secundum illud apostoli ad ephe. iiii. vnus 
      <lb ed="#P" n="110"/>dominus / vna fides / vnum baptisma. et sedulius Totum 
      <lb ed="#P" n="111"/>namque lauas vno baptismate mundum. alia dicuntur 
      <lb ed="#P" n="112"/>baptismata secundum translationem.
    </p>
            <p xml:id="JM7jmZ-d13160-d1e212">
      ¶ Istis suppositis 
      <lb ed="#P" n="113"/>ono conclusiones.
    </p>
            <p xml:id="JM7jmZ-d13160-d1e217">
      ¶ Prima est: non omnes bap Prima pro 
      <lb ed="#P" n="114"/>tisati equalem suscipiunt gratiam probatur: aliqui su¬ positio. 
      <lb ed="#P" n="115"/>scipiunt ficte in peccato ex questione precedente. ergo 
      <lb ed="#P" n="116"/>non recipiunt gratiam: ergo non equalem.
    </p>
            <p xml:id="JM7jmZ-d13160-d1e226">
      ¶ Secun¬ Secunda 
      com<lb ed="#P" n="117" break="no"/>da conclusio non omnes baptisati recipientes gra clusio. 
      <lb ed="#P" n="118"/>tiam recipiunt equalem: probatur demonstro duos 
      <!--062.xml-->
      <pb ed="#P" n="24-r"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>quorum vterquae habet gratiam vt duo. arguitur sic 
      <lb ed="#P" n="2"/>isti non recipiunt gratiam: ergo non equalem. 
      consequen<lb ed="#P" n="3" break="no"/>tia tenet quia ex opposito consequentis sequitur 
      op<lb ed="#P" n="4" break="no"/>positum antecedentis / assumptum patet quia diuersorum sub 
      <lb ed="#P" n="5"/>iectorum gratie non constituunt aliquod vnum. 
      </p>
            <p xml:id="JM7jmZ-d13160-d1e250">
               <lb ed="#P" n="6"/>¶ Tertia propositio non omnes adulti recipiunt 
      <lb ed="#P" n="7"/>equalem gratiam. patet: quia aliqui habent maiorem de 
      <lb ed="#P" n="8"/>uotionem quam alii: egrgo in eis inequaliter datur gratia / et 
      <lb ed="#P" n="9"/>ex illo sequitur quod omnes adulti maiores gratias rei 
      <lb ed="#P" n="10"/>cipiunt quam paruuli.
    </p>
            <p xml:id="JM7jmZ-d13160-d1e263">
      ¶ Quarta propositio / non 
      om<lb ed="#P" n="11" break="no"/>nes gratie baptismales sunt equales omnes hic 
      pro<lb ed="#P" n="12" break="no"/>prie non potest capi collectiue quia oportet videre quibus 
      <lb ed="#P" n="13"/>omnes gratie baptismales essent equales postquam equale 
      <lb ed="#P" n="14"/>est de predicamento relationis et nichil sibi est equale 
      <lb ed="#P" n="15"/>capiendo distributiue ipsa est vera quod probo sua con 
      <lb ed="#P" n="16"/>tradictoria est hec. omnes gratie baptismales 
      de<lb ed="#P" n="17" break="no"/>monstrando omnes preter vnam vel duas ille non 
      <lb ed="#P" n="18"/>sunt equales in intentione duabus vel vni sed postquam 
      <lb ed="#P" n="19"/>equale stat confuse tantum capiendo gratias commican 
      <lb ed="#P" n="20"/>tes sua contradictoria est vera.
    </p>
            <p xml:id="JM7jmZ-d13160-d1e287">
      ¶ Sed pretermissis 
      <lb ed="#P" n="21"/>meandris sit quinta propositio / quelibet gratia 
      bap<lb ed="#P" n="22" break="no"/>tismalis est equalis cuicunque alteri gatie baptismali 
      <lb ed="#P" n="23"/>probatur hec propositio. passio christi exhibita est causa 
      <lb ed="#P" n="24"/>gratie baptismalis in noua lege qua equaliter 
      appli<lb ed="#P" n="25" break="no"/>catur omnibus.
    </p>
            <p xml:id="JM7jmZ-d13160-d1e301">
      ¶ Contra hanc quintam propositio 
      <lb ed="#P" n="26"/>nem arguitur. aliqui sunt predestinati ad maiorem 
      <lb ed="#P" n="27"/>gloriam quam alii: ergo deus dat eis maiores arras 
      pu<lb ed="#P" n="28" break="no"/>ta maiorem gratiam.
    </p>
            <p xml:id="JM7jmZ-d13160-d1e310">
      ¶ Respondetur per 
      propo<lb ed="#P" n="29" break="no"/>sitiones. Prima est: deffendi potest vtcumque quod deus 
      <lb ed="#P" n="30"/>dat de lege ordinata maiorem gratiam magis 
      praede<lb ed="#P" n="31" break="no"/>stinato. potest dici quod anima christi suam passionem plus 
      <lb ed="#P" n="32"/>obtulit pro vno quam pro alio et sic aliqui dicunt et quod 
      <lb ed="#P" n="33"/>propter merita astantium vt puta presbiteri patrini 
      <lb ed="#P" n="34"/>vel parentum deus dat interdum maiorem gratiam 
      <lb ed="#P" n="35"/>vni quam alteri et forte dicunt sic factum est de beato 
      <lb ed="#P" n="36"/>nicolao cui sic gratia data est quod vnica lactatione bis 
      <lb ed="#P" n="37"/>in septimana contentus maneret. nec sequitur quod de 
      <lb ed="#P" n="38"/>est acceptor personarum / potest dici bene quod 
      repro<lb ed="#P" n="39" break="no"/>bationis et predestinationis deus est sola causa es 
      <lb ed="#P" n="40"/>tamen non est acceptor personarum vt acceptio in 
      vi<lb ed="#P" n="41" break="no"/>cium sonat. Secundo potest dici deus cuilibet dar 
      <lb ed="#P" n="42"/>determinatam gratiam baptismalem quo ad 
      par<lb ed="#P" n="43" break="no"/>uitatem puta est ita parua quam regulariter dat et nulla 
      <lb ed="#P" n="44"/>minorem puta vnius gradus bene tamen dat aliquid 
      <lb ed="#P" n="45"/>interdum vltra et sic nulli facit iniuriam secundum illud 
      <lb ed="#P" n="46"/>mathei. xx. Tolle quod tuum est et vade. Tertio 
      <lb ed="#P" n="47"/>dico omnibus istis datis manet quinta propositio ve 
      <lb ed="#P" n="48"/>ra quia deus dat illas gratias pro aliorum precibus vel 
      <lb ed="#P" n="49"/>causa predestinationis vel causa anime christi 
      spe<lb ed="#P" n="50" break="no"/>cialiter offerentis pro vno et non pro alio. Quarto 
      <lb ed="#P" n="51"/>dico quod dubia sunt in argumento primo de sancto 
      ni<lb ed="#P" n="52" break="no"/>colao non oportet propter ieiunium eius bis in sept 
      <lb ed="#P" n="53"/>mana dicere quod habuerit maiorem gratiam infusa 
      <lb ed="#P" n="54"/>de qua est sermo) quam alii paruuli. iohannes baptista 
      <lb ed="#P" n="55"/>et plerique alii et beata virgo habuerunt maiorem 
      gra<lb ed="#P" n="56" break="no"/>tiam quam beatus nicolaus vt opinor et tamen non 
      ha<lb ed="#P" n="57" break="no"/>buerunt similes effectus in iuuentute vltra 
      commu<lb ed="#P" n="58" break="no"/>nes. ex multiplicatione miraculorum non concludi 
      <lb ed="#P" n="59"/>tur maior sanctitas / miracula fiunt sepe propter in¬ 
      <!--062.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="60"/>credulos iu patria vnius sancti vel propter aliquod 
      <lb ed="#P" n="61"/>speciale. in omnibus dare punctualem causam est diffi 
      <lb ed="#P" n="62"/>tile / iudicia dei abissus multa / propterea omnes in 
      <lb ed="#P" n="63"/>primitiua ecclesia linguis loquebantur omnibus quousque 
      <lb ed="#P" n="64"/>ecclesia cepit fundamentum nunc autem ecclesia 
      sta<lb ed="#P" n="65" break="no"/>bilita non fiunt tot miracula nec baptisati linguis lo 
      <lb ed="#P" n="66"/>quuntur nouis. Secundum dubium ibidem tactum 
      <lb ed="#P" n="67"/>est an aliquis potest mereri alteri / et pro illo pono 
      <lb ed="#P" n="68"/>propositiones. Prima est nullus potest mereri alte 
      <lb ed="#P" n="69"/>ri primam gratiam. probatur nullus potest mereri 
      al<lb ed="#P" n="70" break="no"/>teri augmentum gratie: ergo neque primam / consequen 
      <lb ed="#P" n="71"/>tiam et antecedens probo primo cosequentiam. si illud 
      <lb ed="#P" n="72"/>quod magis videtur inesse non inest nec illud quod 
      <lb ed="#P" n="73"/>minus videtur inesse inerit sed magis videtur quod quis 
      <lb ed="#P" n="74"/>potest mereri alicui habenti gratiam puta dei 
      ami<lb ed="#P" n="75" break="no"/>co quam inimico: igitur: assumptum patet quia da quod quis po 
      <lb ed="#P" n="76"/>test mereri alteri augmentum gatre sequitur quod ego pos 
      <lb ed="#P" n="77"/>sum facere quod sortes dormiens habeat tantum 
      gra<lb ed="#P" n="78" break="no"/>tie sicut sanctissimus homo in orbe consequens est 
      <lb ed="#P" n="79"/>inconueniens de lege dei ordinata / quod sequatur 
      pa<lb ed="#P" n="80" break="no"/>tet sic ponatur sortes qui habet vnum gradum gra 
      <lb ed="#P" n="81"/>tie ipo dormiente possum ei mereri vnum gradum 
      gra<lb ed="#P" n="82" break="no"/>tie alter potest tantum pro ipo mereri et tertius tantum idem. 
      <lb ed="#P" n="83"/>tota gratia iohannis baptiste non est infinita: ergo 
      ho<lb ed="#P" n="84" break="no"/>mines alii possunt facere vnum regem ocio torpentem 
      <lb ed="#P" n="85"/>tantum mereri sicut sanctissimus. illud ego reputo 
      in<lb ed="#P" n="86" break="no"/>conueniens: igitur. Preterea si patrini sancti nicolai 
      <lb ed="#P" n="87"/>poterant mereri scto nicolao augmentum gratie de 
      <lb ed="#P" n="88"/>lege ordinata duo alii deuoti poterant ei tantum 
      me<lb ed="#P" n="89" break="no"/>reri et sic habebit maiorem gratiam quam antea et sic 
      <lb ed="#P" n="90"/>alii poterant facere quod beatus nicolaus tantum 
      me<lb ed="#P" n="91" break="no"/>ruisset quando erat paruulus sicut sanctus petrus 
      <lb ed="#P" n="92"/>adultus quod non est dicendum / iterum quod nullus 
      <lb ed="#P" n="93"/>potest alteri mereri primam gatram. probo. quia si sic 
      ma<lb ed="#P" n="94" break="no"/>xime adultus potest mereri paruulo in peccato ori 
      <lb ed="#P" n="95"/>ginali quia illud peccatum inter mortalia est minime 
      <lb ed="#P" n="96"/>imputabile. consequens est inconueniens. igitur: si 
      di<lb ed="#P" n="97" break="no"/>cas rationabile esset quod quis potest mereri pro 
      par<lb ed="#P" n="98" break="no"/>uulo primam gratiam et remissionem peccati sine 
      <lb ed="#P" n="99"/>actu paruuli quemadmodum paruulo imputatur 
      pecca<lb ed="#P" n="100" break="no"/>tum originale sine actu voluntatis ipsius paruuli. 
      <lb ed="#P" n="101"/>doc non valet nam tunc preces parentum regulariter 
      <lb ed="#P" n="102"/>saluarent paruulos sine baptismo quod est falsum. 
      <lb ed="#P" n="103"/>Sed contra istud arguitur. probando quod quis potest 
      <lb ed="#P" n="104"/>alteri mereri / mathei. ix. ca. habetur. et ascendens 
      <lb ed="#P" n="105"/>iesus in nauiculam transfretauit et venit in ciuiiatem 
      <lb ed="#P" n="106"/>suam et ecce offerebant ei paraliticum iacentem in 
      <lb ed="#P" n="107"/>lecto / videns autem iesus fidem illorum dixit para 
      <lb ed="#P" n="108"/>litico confide fili remittuntur tibi peccata tua. et 
      si<lb ed="#P" n="109" break="no"/>mile habetur luce quinto vbi glosa ordinaria dicit. 
      <lb ed="#P" n="110"/>quantum valet apud deum fides propria apud quem 
      <lb ed="#P" n="111"/>sic valuit aliena vt intus et extra sanaret hominem. 
      <lb ed="#P" n="112"/>ergo ex istis habetur quod deus dimisit paralitico pec 
      <lb ed="#P" n="113"/>cata propter fidem alienam et ex consequenti infun 
      <lb ed="#P" n="114"/>debat ei gratiam. item creditur quod orationibus san 
      <lb ed="#P" n="115"/>cti stephani conuersus est sanctus paulus et beatus 
      <lb ed="#P" n="116"/>augustinus precibus sue matris / preterea alioquin 
      <lb ed="#P" n="117"/>frustra potentes facerent deuotos pro se orare cum 
      <lb ed="#P" n="118"/>isti deuoti non possunt mereri pro potentibus secundum 
      <!--063.xml-->
      <pb ed="#P" n="24-v"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>dicta insuper duo fundantes duo cenobia equalia 
      <lb ed="#P" n="2"/>in quorum altero essent deuoti monachi qui vita mo 
      <lb ed="#P" n="3"/>nastica bene viuunt et orant pro fundatore sicut oli 
      <lb ed="#P" n="4"/>patres in thebaide egipti: in altero sunt dissoluti non 
      <lb ed="#P" n="5"/>orantes pro fundatore sequitur quod isti equaliter me 
      <lb ed="#P" n="6"/>rentur consequens est falsum: quia communiter dicimus ma 
      <lb ed="#P" n="7"/>lis fraudatis fundatores et reddetis rationem an 
      <lb ed="#P" n="8"/>te tribunal christi. Ad primum respondetur quod 
      illo<lb ed="#P" n="9" break="no"/>rum non habet pro substantiuo aliorum a paralitico 
      <lb ed="#P" n="10"/>sed fidem paralitici et aliorum et sic dicit de lira 
      ibi<lb ed="#P" n="11" break="no"/>dem / sed pro toto isto manet punctum argument 
      <lb ed="#P" n="12"/>vel aliorum fides aliquid fecit ad hoc quod dimit 
      <lb ed="#P" n="13"/>tebatur paralitico suum peccatum / et si sic. ergo ali 
      <lb ed="#P" n="14"/>qui possunt partialiter alteri mereri. Item si centum 
      <lb ed="#P" n="15"/>eorum cum paralitico poterant mereri dimissionem 
      <lb ed="#P" n="16"/>peccatorum paralitico et infusionem gratie videtur quod 
      <lb ed="#P" n="17"/>mille eorum vel sic ascendendo poterant ei mereri ipo 
      <lb ed="#P" n="18"/>dormiente remissionem peccatorum. Propterea 
      ali<lb ed="#P" n="19" break="no"/>ter dico quod propter alios deus corporaliter curauit 
      <lb ed="#P" n="20"/>paraliticum et fidem propriam ipius spiritualiter. 
      <lb ed="#P" n="21"/>et hoc videtur sentire glosa quantum valet apud deum 
      fi<lb ed="#P" n="22" break="no"/>des propria apud quem sic valuit aliena: vt intus et 
      <lb ed="#P" n="23"/>extra sanaret hominem / intus propter fidem 
      iprius<lb ed="#P" n="24" break="no"/>met paralitici / extra propter circunstantes. Secun 
      <lb ed="#P" n="25"/>do dico et est solutio pro omnibus istis / et 
      respon<lb ed="#P" n="26" break="no"/>deo ad formam argumenti. vnum alteri mereri po 
      <lb ed="#P" n="27"/>test intelligi dupliciter. vno modo quod alter meretur 
      <lb ed="#P" n="28"/>vt deus dimittat alteri peccatum vel infundat 
      gra<lb ed="#P" n="29" break="no"/>tiam alio nullum actum voluntatis habente saltem 
      <lb ed="#P" n="30"/>extra baptismum / et hoc est ratio huius 
      sacramen<lb ed="#P" n="31" break="no"/>ti: etiam et sic nego / vel quod amplius est alio habente 
      <lb ed="#P" n="32"/>actum sic quod alii faciunt per eorum actus quod detur es 
      <lb ed="#P" n="33"/>maior gratia quam haberet per suum solum actum et 
      <lb ed="#P" n="34"/>in omni tali sensu nego / quia currere videtur michi 
      <lb ed="#P" n="35"/>semper argumentum quod paruum actum habens et 
      <lb ed="#P" n="36"/>remissum valde propter constantes et orantes 
      ha<lb ed="#P" n="37" break="no"/>beret tantam gratiam sicut beatus petrus quod non 
      <lb ed="#P" n="38"/>est dicendum. Alio modo vnum alteri mereri 
      po<lb ed="#P" n="39" break="no"/>test intelligi quod deus mouet voluntatem illius pro quo 
      <lb ed="#P" n="40"/>breces porriguntur vt habeat intensiorem actum 
      <lb ed="#P" n="41"/>vel quod moueatur sua voluntas ad merendum quan 
      <lb ed="#P" n="42"/>do iret ad aliud faciendum / vel impedit eum ne pec 
      <lb ed="#P" n="43"/>cet quando forte esset peccaturus / et sic stepha  
      <lb ed="#P" n="44"/>nus et mater augustini pro apostolo et aug. 
      merue<lb ed="#P" n="45" break="no"/>runt / etiam dicatur quod deus non punit nos 
      immedia<lb ed="#P" n="46" break="no"/>te post peccatum nec nos capit in malo statu sed ex 
      <lb ed="#P" n="47"/>pectat bonum propter aliorum preces / et hoc est 
      maxi<lb ed="#P" n="48" break="no"/>mum: quod ita sit patet per illud exodi. xxxii. vbi moyses 
      <lb ed="#P" n="49"/>dixit. recordare abraham iacob etc. et sequitur 
      pla<lb ed="#P" n="50" break="no"/>catus est dominus. sic azarias daniel. iii. rogat dominum 
      <lb ed="#P" n="51"/>ne auferas a nobis misericordiam tuam domine deus noster 
      <lb ed="#P" n="52"/>propter abraham dilectum tuum et isaac seruum tuum 
      <lb ed="#P" n="53"/>et iacob sanctum tuum / proptera concedo propter 
      <lb ed="#P" n="54"/>homines orantes deus remittit penam vel partem 
      <lb ed="#P" n="55"/>eius peccato debitam post penitentiam vel 
      conce<lb ed="#P" n="56" break="no"/>dit victoriam vel temporalia bona et expectat 
      tem<lb ed="#P" n="57" break="no"/>pus bonum non statim puniens peccatores cui 
      asti<lb ed="#P" n="58" break="no"/>pulatur illud hiere. xv. si steterunt moyses et samuel 
      <lb ed="#P" n="59"/>coram me non est anima mea ad populum istum. deus 
      <!--063.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="60"/>liberauit loth propter abraham Sene. xix. Ad aliud  
      <lb ed="#P" n="61"/>de fundantibus cenobia concedo si cetera sint paria quod 
      <lb ed="#P" n="62"/>equaliter merentur siue monachi bene viuant siue non 
      <lb ed="#P" n="63"/>sed boni possunt rogare deum vt voluntas illius ad 
      <lb ed="#P" n="64"/>deum erigatur qui fundauit cenobitas bonos. Item 
      <lb ed="#P" n="65"/>possunt mereri pro diminutione pene sicut 
      indul<lb ed="#P" n="66" break="no"/>gentiis vbi boni fundatores a purgatorio mox libe 
      <lb ed="#P" n="67"/>rant / mali suos fundatores non adiuuant et illud non 
      <lb ed="#P" n="68"/>est parum. Contra illud arguitur per istam 
      solutio<lb ed="#P" n="69" break="no"/>nem: ego non euado conclusiones quas ego 
      repu<lb ed="#P" n="70" break="no"/>to dissonas contra aduersarios: ergo meo pugione 
      <lb ed="#P" n="71"/>me suffodo probatur assumptum: si vnus sanctus 
      <lb ed="#P" n="72"/>orat deum vt sortes rex mereatur ad hunc sensum quod 
      <lb ed="#P" n="73"/>deus erigat suam mentem gratia illius dabitur vnus 
      <lb ed="#P" n="74"/>gradus gratie secunds potest illa via tantum ei mereri 
      <lb ed="#P" n="75"/>et sic consequenter carculando: ergo ille rex 
      mere<lb ed="#P" n="76" break="no"/>bitur tantum sicut sanctus petrus. Respondetur 
      <lb ed="#P" n="77"/>nemo impedit reges et potentes ad merendum tam 
      <lb ed="#P" n="78"/>tum sicut multi sancti qui nunc sunt in celo / sed ille rex 
      <lb ed="#P" n="79"/>qui frequenter torpet et non vtitur semper 
      instiga<lb ed="#P" n="80" break="no"/>tione quam deus ei dat forte parum meretur si bene 
      <lb ed="#P" n="81"/>vtatur habebit intensam gratiam et gloriam / sed per 
      <lb ed="#P" n="82"/>proprios actus. Ex hac solutione habetur quod nullus 
      <lb ed="#P" n="83"/>meretur pro alio dormiente vel actum non 
      haben<lb ed="#P" n="84" break="no"/>te. Secundo sequitur quod nullus meretur aliquid pro par 
      <lb ed="#P" n="85"/>uulo. passionem christi excipio / baptisatos in lege na 
      <lb ed="#P" n="86"/>ture qui secundum illam positionem quod saluabantur paruuli 
      <lb ed="#P" n="87"/>in fide parentum cum protestatione alicuius signi ex 
      <lb ed="#P" n="88"/>terioris: ergo in eis dimittebatur originalis culpa 
      <lb ed="#P" n="89"/>et conferebatur gratia: ergo alius poterat mereri gra 
      <lb ed="#P" n="90"/>tiam quando proportionatur virtuti operis opera 
      <lb ed="#P" n="91"/>ti vt patet de baptisante vel circuncidentem. potes 
      que<lb ed="#P" n="92" break="no"/>rere si parens fuisset in peccato an paruulo poterat 
      <lb ed="#P" n="93"/>mereri gratiam in sacramentis extenso termino 
      ve<lb ed="#P" n="94" break="no"/>teris legis / sed solutionem habes per baptisantem 
      <lb ed="#P" n="95"/>in peccato et circuncidentem / ibi virtualiter erat sa 
      <lb ed="#P" n="96"/>cramentum / patet: talis nullum actum habet. ii. 
      co<lb ed="#P" n="97" break="no"/>rinthiorum. v. omnes vos manifestari oportet an 
      tri<lb ed="#P" n="98" break="no"/>bunal christi vt recipiat vnusquisque propria corporis quae 
      <lb ed="#P" n="99"/>gessit et verba hec recitantur extra de penitentiis et 
      <lb ed="#P" n="100"/>remissionibus cum ex eo et. i. corinthi. iii. vnusquisque 
      <lb ed="#P" n="101"/>propriam mercedem accipiet. petis quid ergo prodest 
      <lb ed="#P" n="102"/>mereri pro paruulis. Respondetur vt deus perlonget 
      <lb ed="#P" n="103"/>eis vitam et cum peruenerint ad annos discretionis 
      <lb ed="#P" n="104"/>moueat eorum mentes ad ea quae dei sunt / precibus san 
      <lb ed="#P" n="105"/>ctorum frequenter paruuli saluantur a morte et re 
      <lb ed="#P" n="106"/>suscitantur quemadmodum fecit regius propheta. ii. 
      <lb ed="#P" n="107"/>regum. xii. ieiunauit propuero quo mortuo non am 
      <lb ed="#P" n="108"/>plius ieiunauit esto quod viderit morbum incurabilem 
      <lb ed="#P" n="109"/>putabat suis precibus flectere dominum: si dicas 
      <lb ed="#P" n="110"/>si aliquis adultus vult baptisari et incidit in 
      vesa<lb ed="#P" n="111" break="no"/>niam ille suscipit gratiam baptismalem in baptismo 
      <lb ed="#P" n="112"/>et meretur / vel si fuisset dormiens pari forma 
      salo<lb ed="#P" n="113" break="no"/>mon meruit scientiam in somno. iii. regum. iii. cap. 
      <lb ed="#P" n="114"/>Ad primum dicitur: non negatur quando scramen 
      <lb ed="#P" n="115"/>tum digne suscipitur confertur gratia 
      sacramenta<lb ed="#P" n="116" break="no"/>lis. Ad secundum dico salomon non meruit dor¬ Secundo arguitur 
      <lb ed="#P" n="117"/>miendo / sed ante vigilando obtulit mille hostias contra quintam con 
      <lb ed="#P" n="118"/>in gabaon.
    </p>
            <p xml:id="JM7jmZ-d13160-d1e778">
      ¶ Secundo arguitur probando quod bax clusionem. 
      <!--064.xml-->
      <pb ed="#P" n="25-r"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>tismus plus prodest vni quam alteri eant duo ad 
      bap<lb ed="#P" n="2" break="no"/>tismum vnus ita malus sicut nero et detestetur pec 
      <lb ed="#P" n="3"/>cata sua que suppono mille et sortes cum tribus mor 
      <lb ed="#P" n="4"/>talibus tunc pena respondens istis peccatis 
      dele<lb ed="#P" n="5" break="no"/>tur in baptismo: ergo plus deletur primo quam sorti 
      <lb ed="#P" n="6"/>baptismi virtute: et illud regulariter est: ergo simili 
      <lb ed="#P" n="7"/>ter habes dicere non esse inconueniens quod regulari 
      <lb ed="#P" n="8"/>ter huic paruulo conferatur maior gratia quam huic. 
      </p>
            <p xml:id="JM7jmZ-d13160-d1e804">
               <lb ed="#P" n="9"/>¶ Et confirmatur: quia si esset quelibet gratia ba 
      <lb ed="#P" n="10"/>ptismalis equalis alteri et determinatus ergdus goatre da 
      <lb ed="#P" n="11"/>tus in baptismo sequitur hec conclusio quod vnus ad  
      <lb ed="#P" n="12"/>ultus et vnus paruulus decedent cum equalibus 
      <lb ed="#P" n="13"/>gratiis quod videtur inconueniens / cum vnus me 
      <lb ed="#P" n="14"/>ruit pro se hoc est merito personali / alter vero non. 
      <lb ed="#P" n="15"/>Ad secundum dicitur distinguendo quod plus prodest 
      pri<lb ed="#P" n="16" break="no"/>mo quam sorti cum duobus peccatis vel plus quo ad  
      <lb ed="#P" n="17"/>beatitudinem essentialem vel ad gratiam et sic nego. 
      <lb ed="#P" n="18"/>vel quo ad aliquid quod dimittitur concomitanter: 
      <lb ed="#P" n="19"/>et sic concedo quantum aliquis habet gratie tantum habet 
      <lb ed="#P" n="20"/>glorie et gratia non compatitur peccatum mortale: 
      <lb ed="#P" n="21"/>propterea ipsum concomitantur deletur hoc in contri 
      <lb ed="#P" n="22"/>tione et in penitentia contingit.
    </p>
            <p xml:id="JM7jmZ-d13160-d1e837">
      ¶ Ad 
      confirmatio<lb ed="#P" n="23" break="no"/>nem pono propositiones. Prima est. stat aliquem par 
      <lb ed="#P" n="24"/>uulum de lege et frequenter decedere cum 
      maio<lb ed="#P" n="25" break="no"/>ri gratia quam iste adultus discedit. primo paruulus est 
      <lb ed="#P" n="26"/>baptisatus et confirmatus et vtriusque sacramenti 
      <lb ed="#P" n="27"/>gratiam habet et adultus habet gratiam baptismalem 
      <lb ed="#P" n="28"/>solum: quia quando primo venit ad annos discretionis 
      <lb ed="#P" n="29"/>stat quod non peccet mortaliter per duos dies nec me 
      <lb ed="#P" n="30"/>reatur et tunc decedat. Secunda propositio si aliquis 
      <lb ed="#P" n="31"/>vult baptisari et non habet aliquem qui ei conferat tri 
      <lb ed="#P" n="32"/>buitur ei gratia si sic decedat et illa solum finite si sit 
      <lb ed="#P" n="33"/>excedat gratiam baptismalem: ergo deueniendum est 
      <lb ed="#P" n="34"/>ad aliquem qui ita parum gratie suscipit per volitionem 
      <lb ed="#P" n="35"/>remissam sicut ille qui baptisatur paruulus.
    </p>
            <p xml:id="JM7jmZ-d13160-d1e868">
      ¶ 
      Ter<lb ed="#P" n="36" break="no"/>tia propotes: si ille qui minis accedit baptismum accipiat 
      <lb ed="#P" n="37"/>gratiam minorem accipit quam ille qui pure simpliciter va 
      <lb ed="#P" n="38"/>dit / et sic non omns baptisati accipiunt equaliter non 
      <lb ed="#P" n="39"/>est enim verisimile quod deus ei tantam gratiam tribuat 
      <lb ed="#P" n="40"/>sicut aliis: quia verisimile est quod nullam gratiam ei confert 
      <lb ed="#P" n="41"/>pro illa volitione conditionali.
    </p>
            <p xml:id="JM7jmZ-d13160-d1e885">
      ¶ Quarta propoteo: non 
      <lb ed="#P" n="42"/>est possibile secundum legem quod aliquis semel habens gra 
      <lb ed="#P" n="43"/>tiam baptismalem qui habet meritum personale 
      di<lb ed="#P" n="44" break="no"/>scedens in gratia ita paruam gratiam habeat sicut par 
      <lb ed="#P" n="45"/>uulus. probatur. talis habet gratiam baptismalem et 
      <lb ed="#P" n="46"/>omnes tales sunt equales ceteris paribus et cum hoc 
      <lb ed="#P" n="47"/>habet gratiam debitam merito personali: ergo plus grartre 
      <lb ed="#P" n="48"/>habet consequentia est communis animi conceptio: stat tamen de lege 
      <lb ed="#P" n="49"/>communi aliquem. lx. vel. lxxx. annorum habere ita paruam 
      <lb ed="#P" n="50"/>gratiam et gloriam sicut ille paruus baptisatus: patet 
      <lb ed="#P" n="51"/>capio vnum gentilem in moabar vel alibi qui detesta 
      <lb ed="#P" n="52"/>tur sua peccata praeterita et totam suam vitam perditam cui 
      <lb ed="#P" n="53"/>nullus confert baptismum vult tamen baptisari sed non 
      <lb ed="#P" n="54"/>repperit aliquem vel alio se ad hoc preparante interim 
      <lb ed="#P" n="55"/>moritur cum remissa detestatione graduali. similiter stat 
      <lb ed="#P" n="56"/>aliquem paruulum habere plus gratie et glorie quam vnum 
      <lb ed="#P" n="57"/>qui suscepit sacum: et cum hoc habet meritum personale. patet 
      <lb ed="#P" n="58"/>de circunciso cum paruo merito personali et sit eleazar 
      <lb ed="#P" n="59"/>sit titius ex alia parte baptisatus et confirmatus vel 
      <!--064.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="60"/>tantum baptisatus baptismus plus gratie confert quam circum 
      <lb ed="#P" n="61"/>cisio quia sacramentum legis gratie / sit excessus vt vnum 
      <lb ed="#P" n="62"/>aliquis actus meritorius est vt vnum imo vt dimidium 
      <lb ed="#P" n="63"/>vnius. patet. homo potest elicere actum meritorium pure partibi 
      <lb ed="#P" n="64"/>liter. Item qualibet pars actus meritorii est meritoria 
      <lb ed="#P" n="65"/>si ergo cuilibet parti respondeat maior gatra quam baptismo gsatra 
      <lb ed="#P" n="66"/>espondens toti actui erit infinita consequentia elucescit cum sint 
      <lb ed="#P" n="67"/>infinite partes proportionales non commuicantes in actu me 
      <lb ed="#P" n="68"/>ritorio potes sic deducere de totali actu meritorio 
      <lb ed="#P" n="69"/>cadente in obiectum eutrapilie cum circunstantiis actum at 
      <lb ed="#P" n="70"/>tenuantibus.
    </p>
            <p xml:id="JM7jmZ-d13160-d1e955">
      ¶ Sed contra illud arguitur sic: sit gratra baptismalis 
      <lb ed="#P" n="71"/>vnius gradus quam habet sortes paruulus et plato gatram 
      <lb ed="#P" n="72"/>baptismalem et personalem duorum grgoduum iam capio ciceronem 
      <lb ed="#P" n="73"/>adultum qui in subduplo minus meretur quam plato(de meri 
      <lb ed="#P" n="74"/>to personali loquor) ille habebit vnum gradum gratie: ergo 
      <lb ed="#P" n="75"/>cicero adultus et sortes paruulus habebunt grstras 
      equae<lb ed="#P" n="76" break="no"/>les. Respondetur admisso casu vel capis ciceronem habere 
      <lb ed="#P" n="77"/>subduplam gratram simpliciter ad platonem et tunc habet vnum 
      <lb ed="#P" n="78"/>gradum tantum et sic non est adultus de quo est priomo vel vis 
      <lb ed="#P" n="79"/>quod habeat subduplum primium personale et ex consequenti gra 
      <lb ed="#P" n="80"/>tiam baptismalem: et sic cicero habet gradum cum dimidior 
      <lb ed="#P" n="81"/>et sic descendens geometrice non potes habere adultum qui 
      <lb ed="#P" n="82"/>habet meritum personale vltra baptismale qui equalem gratram 
      <lb ed="#P" n="83"/>habet cum paruulo.
    </p>
            <p xml:id="JM7jmZ-d13160-d1e986">
      ¶ Tertio arguitur sic: 
      bap<lb ed="#P" n="84" break="no"/>tisatus baptismo sanguinis habet minorem gra¬ Tertio aguitur 
      <lb ed="#P" n="85"/>tiam quam baptisatus baptismo fluminis: ergo no om contra. v. concl. 
      <lb ed="#P" n="86"/>nes baptisati recipiunt equales gratias. 
      consequen<lb ed="#P" n="87" break="no"/>tia tenet: probatur assumptum: quia tales tenentur 
      <lb ed="#P" n="88"/>iterum ad baptisma: quod patet. paulus et 
      eunu<lb ed="#P" n="89" break="no"/>chus candacis regine erant baptisati flaminis 
      ba<lb ed="#P" n="90" break="no"/>ptismo: et tamen postea baptisabantur baptismo flu 
      <lb ed="#P" n="91"/>minis ab anania et philippo et cornelius a petro. 
      <lb ed="#P" n="92"/>in hoc argumento sunt dubia. primum an 
      baptisa<lb ed="#P" n="93" break="no"/>ti baptis. sanguins aut flaminis teneantur ad 
      baptis<lb ed="#P" n="94" break="no"/>mum flumins. secundum si paruuli occisi propter christum sunt ba 
      <lb ed="#P" n="95"/>ptisati baptis. sanguins. tertium an tantam gratram equaliter 
      <lb ed="#P" n="96"/>susceperunt cum baptisatis baptis. flumnis. Et pro ius 
      <lb ed="#P" n="97"/>ponuntur propones. Prima est: si esset aliquis baptisatus ba 
      <lb ed="#P" n="98"/>ptismo sanguins aut flamins si talis maneat nobiscum 
      <lb ed="#P" n="99"/>tenetur ad baptisma flumins. probatur: baptismus flumins 
      <lb ed="#P" n="100"/>postquam erat sufficienter prouulgatus obligabat omnes et 
      <lb ed="#P" n="101"/>licet iudei poterant circuncidere dum spem in circuncisione 
      <lb ed="#P" n="102"/>non ponerent debebant tamen esse baptisati. hoc probatur actuum 
      <lb ed="#P" n="103"/>ii. petro praedicanti petierunt iudei quid faciemus viri fra 
      <lb ed="#P" n="104"/>tres / petrus autem ad illos: praesentiam inquit agite et bap 
      <lb ed="#P" n="105"/>tisetur vnusquisquam vestrum. Ex illo capio argumentum. isti 
      <lb ed="#P" n="106"/>erant circuncisi in quibus peccatum originale erat dele 
      <lb ed="#P" n="107"/>tum et tamen tenebantur iterum ad baptisma et nouam gratriam re 
      <lb ed="#P" n="108"/>ceperunt: ergo idem est de baptisato baptismo sanguinis 
      <lb ed="#P" n="109"/>aut flaminis: et licet hec probationes non sunt 
      ve<lb ed="#P" n="110" break="no"/>hementes pro tempore quo baptismus eratsub con 
      <lb ed="#P" n="111"/>silio tamen nunc sunt fortiores. Item apostoli 
      ba<lb ed="#P" n="112" break="no"/>ptisma predicabant patet ex dictis: ergo ipsimet 
      <lb ed="#P" n="113"/>apostoli illud impleuerunt secundum doctrinam eorum 
      <lb ed="#P" n="114"/>magistri. actuum primo. Incepit iesus facere et do 
      <lb ed="#P" n="115"/>cere. ergo ipsi ceperunt baptisma anquam predicabant 
      ba<lb ed="#P" n="116" break="no"/>ptisma et baptisabant. illud probatur aucto. beati aug. 
      <lb ed="#P" n="117"/>ad silentianum: et recitatur de consec. distinctione. iiii. 
      <lb ed="#P" n="118"/>quando ab hierosolymis. vbi beatus aug. alle. illud ioh. xiii 
      <!--065.xml-->
      <pb ed="#P" n="25-v"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>vbi dominus respondet ad petrum quilotus est non indiget 
      <lb ed="#P" n="2"/>nisi vt pedes lauet. et c. significans quod petrus esset lo 
      <lb ed="#P" n="3"/>tus prius in baptismo: hoc idem probatur ad vincentium 
      <lb ed="#P" n="4"/>et victorem et recitatur vbi supra. si eos de quibus 
      <lb ed="#P" n="5"/>scriptum non est vtrum fuerint baptisati siue non sine 
      <lb ed="#P" n="6"/>paptismo de hac vita recessisse contendimus ipsis 
      <lb ed="#P" n="7"/>calunniamur apostolis qui preter apostolum paulum 
      <lb ed="#P" n="8"/>quando baptisati fuerunt ignoramus. Item beatus 
      pe<lb ed="#P" n="9" break="no"/>trus baptisauit cornelium baptisatum ante baptismo 
      <lb ed="#P" n="10"/>flaminis. actuum decimo. idem censetur de beat a vir 
      <lb ed="#P" n="11"/>gine non videtur deus cum ea et aliis dispensare et 
      <lb ed="#P" n="12"/>iohannes baptista respondit christo: ego debeo a te ba 
      <lb ed="#P" n="13"/>ptisari et tu venis ad me. mathei tertio. Quo ad se 
      <lb ed="#P" n="14"/>cundum dominus armacanus in questionibus arme 
      <lb ed="#P" n="15"/>niorum tenet eos non circuncisos esto quod occisi 
      pro<lb ed="#P" n="16" break="no"/>pter christum dannatos / ratio quia non habebant voliti 
      <lb ed="#P" n="17"/>onem pati pro christo alii tamen circuncisi sunt sal 
      <lb ed="#P" n="18"/>uati sicut alii paruuli circuncisi quod occidantur nichil 
      <lb ed="#P" n="19"/>eis prodest. Et si dicas ecclesia celebrat festum inno 
      <lb ed="#P" n="20"/>tentum et colit eos tamquam martires: ergo negare eos sam 
      <lb ed="#P" n="21"/>ctos est hereticum. Responderet consequenter festum 
      il<lb ed="#P" n="22" break="no"/>lud est innocentum hoc est circuncisorum vel baptisato 
      <lb ed="#P" n="23"/>rum: nec per hoc quod ecclesia in honore eorum celebrat 
      <lb ed="#P" n="24"/>festum arguitur quod plus gratie habeant quam nunc baptisa 
      <lb ed="#P" n="25"/>ti / stat bene quod aliquis quem ecclesia colit tanquam sanctum 
      <lb ed="#P" n="26"/>sit minus sanctus vno alio quem non colit. Sed pro 
      il<lb ed="#P" n="27" break="no"/>lo pono propositiones.
    </p>
            <p xml:id="JM7jmZ-d13160-d1e1129">
      ¶ Prima est. non omnis occisus 
      <lb ed="#P" n="28"/>propter christum est baptisatus baptismo sanguins. pro 
      <lb ed="#P" n="29"/>batur propotes: si esset vnus iudeus in finibus christianorum 
      <lb ed="#P" n="30"/>apud valathos vel vulgares qui habent maliuolentiam 
      <lb ed="#P" n="31"/>contra nomen christi et veniunt machometiste et 
      occi<lb ed="#P" n="32" break="no"/>dunt eum amore christi talis non est saluatus si sic dece 
      <lb ed="#P" n="33"/>dat. quod probo. renitens interius capre baptismum si 
      <lb ed="#P" n="34"/>mulans exterius sacramentum non est baptisatus. ergo 
      <lb ed="#P" n="35"/>nec iste noni christi formaliter dissentiens aliquid boni a 
      <lb ed="#P" n="36"/>christo meretur accipere: quia qui creauit te sine te non saluabit 
      <lb ed="#P" n="37"/>te sine te in adulto et potissimum dissentiente contrarie. 
      <lb ed="#P" n="38"/>Secunda propomo probabilis: omnis non dissentiens 
      occi<lb ed="#P" n="39" break="no"/>sus pro christo baptisatur baptismo sanguins / et loquor 
      <lb ed="#P" n="40"/>de non prius baptisato. patet primo aucottoritate beati 
      au<lb ed="#P" n="41" break="no"/>gustini in fmone de epypha. indisticte de paruulis 
      lo<lb ed="#P" n="42" break="no"/>quente ab herode occisis math. ii. Item non requi 
      <lb ed="#P" n="43"/>ritur volitio ad hoc quod quis ascribatur familie christi: patet 
      <lb ed="#P" n="44"/>in paruulis baptisatis: ergo neque requiritur ad hoc quod 
      <lb ed="#P" n="45"/>quis militie christi. Item nec sedulius ponit discrimen 
      <lb ed="#P" n="46"/>inter occisos pulcherrimo carmine materiam tangens 
      <lb ed="#P" n="47"/>Ergo vbi delusum se comperit impius iram rex aperit 
      <lb ed="#P" n="48"/>si iure queat rex ille vocari. Qui pietate caret propri 
      <lb ed="#P" n="49"/>am qui non regit iram Ereptumque gemens facinus sibi 
      <lb ed="#P" n="50"/>ceu leo frendens Cuius ab ore tener subito cum labi 
      <lb ed="#P" n="51"/>tur agnus. In totum mouet arma gregem manditque tra 
      <lb ed="#P" n="52"/>hitque Molle pecus trepide que vocant sua pignora se 
      <lb ed="#P" n="53"/>cte Rec quicquam et vacuas implent balatibus auras. 
      <lb ed="#P" n="54"/>haud secus herodes christo stimulatus adempto Sterne 
      <lb ed="#P" n="55"/>re collisas paruorum strage cateruas Immerito non 
      <lb ed="#P" n="56"/>cessat atrox. et paulopost puerilia mactat Milia. et 
      <lb ed="#P" n="57"/>vere simile est quod aliquid peculiare dabatur matribus quamquam 
      <lb ed="#P" n="58"/>nollent liberos occidi cum hoc perpesse sunt amore christi: 
      <lb ed="#P" n="59"/>secundum illud sedulii. Hec laceros crines nudato verti¬ 
      <!--065.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="60"/>te rupit. Illa genas seruit nudum ferit altera pinguis 
      <lb ed="#P" n="61"/>pectus et que sequuntur. hoc satis consonat nunc ipsius 
      <lb ed="#P" n="62"/>dei et intelligo hanc conclusionem nisi prius habuisset 
      <lb ed="#P" n="63"/>dissensum / sicut vnus infidelis qui dormiens occiditur 
      <lb ed="#P" n="64"/>p christo non est martyr. Sed tunc dicis: ergo si mulier 
      fi<lb ed="#P" n="65" break="no"/>lium in vtero amore christi velit perimere talis est 
      bap<lb ed="#P" n="66" break="no"/>tisatus si sic excedat vita. Respondeo quicquid sit paruuli 
      <lb ed="#P" n="67"/>mnes occisi pro christo ab herode sunt mart vres in quo 
      <lb ed="#P" n="68"/>libet putabatur occidi christus consonum erat vltra legem 
      com<lb ed="#P" n="69" break="no"/>munem eis suam minam impartiri / quemadmodum bonus 
      <lb ed="#P" n="70"/>latro cum christo occisus. math. xxvii. meruit eodem die 
      <lb ed="#P" n="71"/>esse in peradiso non tamen nunc occisus in triumpho 
      regis<lb ed="#P" n="72" break="no"/>vel in primo ingressu suo incarcerati liberari merentur 
      <lb ed="#P" n="73"/>non tamen ob alias causas sic isti paruuli pro christo et in eius 
      <lb ed="#P" n="74"/>loco pempti saluantur / non tamen oportet de aliis nunc pro christo oc 
      <lb ed="#P" n="75"/>cisis. dixi non oportet. nundum concessi eos dannatos. 
      <lb ed="#P" n="76"/>Sed tunc est difficultas si passim paruuli pro christo tru 
      <lb ed="#P" n="77"/>tidati saluantur videtur quod ista occisio est sacramentum 
      <lb ed="#P" n="78"/>per eius diffinitionem inuisibilis gratie sensibile signum 
      <lb ed="#P" n="79"/>ctiam virtute operis oparati non ratione operantis cum actum 
      <lb ed="#P" n="80"/>poluntatis nullum habeat. Isto dato non sequitur 
      cre<lb ed="#P" n="81" break="no"/>mentum sacramentorum super septem cum omnis modus 
      <lb ed="#P" n="82"/>paptismi ad baptisma reducitur sicut omnes termini ge 
      <lb ed="#P" n="83"/>nerici ad genus. nec sequitur quod caracter imprimatur 
      <lb ed="#P" n="84"/>est non omnibus occisis nunc confirmatur gratia vt apparet 
      <lb ed="#P" n="85"/>si margritur suffocarem filium ne videretur et amore christi vel amo 
      <lb ed="#P" n="86"/>re christi non constat quod sit saluatus nec constat quod si filius occi 
      <lb ed="#P" n="87"/>datur in vtero matris quod est baptisatus bapmos sanguitur 
      <lb ed="#P" n="88"/>nis. dixi non constat: quia non est coartanda mina dei. sed 
      <lb ed="#P" n="89"/>quicquid sit nego quod baptismus sanguins vel fidei vetute 
      <lb ed="#P" n="90"/>operis oparati conferat gratiam: et licet omnis baptismus est 
      <lb ed="#P" n="91"/>anguis nullus baptismus sanguins est baptismus. 
      <lb ed="#P" n="92"/>Quo ad secundum tactum in argumento / an paruuli occisi 
      <lb ed="#P" n="93"/>quo christo habeant maiorem gratiam quam sit 
      baptismalis<lb ed="#P" n="94" break="no"/>reor quod sic. Item sit vinum cum aqua iam illud sufficit et 
      <lb ed="#P" n="95"/>forte aqua non tangit baptisatum. Confirmatur ponen 
      <lb ed="#P" n="96"/>lo quod deus capiat animam platonis baptisati et ponat 
      <lb ed="#P" n="97"/>in materiam in vtero berte vocetur totum illud composi 
      <lb ed="#P" n="98"/>tum titius / iam arguitur sic. titius saluabitur: et tamen nunquam 
      <lb ed="#P" n="99"/>erat baptisatus quia nunquam habuit vnam de praesenti veram. 
      <lb ed="#P" n="100"/>Ad illud quod tangitur de vino et aqua mixtis / vel 
      <lb ed="#P" n="101"/>vinum iam conuertit aquam in vinum / vel 
      econuer<lb ed="#P" n="102" break="no"/>so et tunc facile est respondere. Alii dicunt si maior pars 
      <lb ed="#P" n="103"/>sit aqua quando sunt mixta in phiola sufficit ad baptismum 
      <lb ed="#P" n="104"/>si plus vini non sufficit opinor esto quod sit cognoscitur 
      <lb ed="#P" n="105"/>minus aque quam vini: dummodo aqua abluit 
      bapti<lb ed="#P" n="106" break="no"/>sandum: hoc est eum tangit / sufficit / sed ibi redditur pe 
      <lb ed="#P" n="107"/>riculum quia multum vini corrumpit formam 
      aque<lb ed="#P" n="108" break="no"/>et difficile est videre quando totum vinum 
      corrum<lb ed="#P" n="109" break="no"/>bitur vel econuerso.
    </p>
            <p xml:id="JM7jmZ-d13160-d1e1314">
      ¶ Ad confirmationem dicitur 
      <lb ed="#P" n="110"/>quod casus est preter legem / sed illo casu admisso dici 
      <lb ed="#P" n="111"/>tur quod titius est baptisatus: quia anima eius habet ca 
      <lb ed="#P" n="112"/>racterem indelebilem baptismalem: et quando dicis nunquam 
      <lb ed="#P" n="113"/>habuit vnam de praesenti veram nego: sed tunc est questio 
      <lb ed="#P" n="114"/>an verum erat termpre quo anima primo informauit 
      ma<lb ed="#P" n="115" break="no"/>teriam titii vel materiam platonis: non primum: quia nolo 
      <lb ed="#P" n="116"/>quod applicetur ei baptismus: nec secundum: quia tunc titius 
      <lb ed="#P" n="117"/>non erat: ergo non erat baptisatus. Respondetur quod 
      baptis<lb ed="#P" n="118" break="no"/>mus sicut peccatum conuenit anime et non materie 
      <!--066.xml-->
      <pb ed="#P" n="26-r"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>ma necessitate possum ei succurrere in corporalibus 
      <lb ed="#P" n="2"/>non solet materia baptisari. anima ticii erat 
      bapti<lb ed="#P" n="3" break="no"/>sata antequam titius erat existens in rerum natura: et sic 
      <lb ed="#P" n="4"/>concedo quod titius baptisabatur antequam titius erat et 
      <lb ed="#P" n="5"/>hoc nihil aliud est dicere anima titii baptisabatur antequam 
      <lb ed="#P" n="6"/>hoc compositum quod est titius erat in rerum natu 
      <lb ed="#P" n="7"/>ra: sed si ille casus lateat titium et eius parentes ti 
      <lb ed="#P" n="8"/>tius peccat nisi eat ad baptismum postquam venit ad 
      <lb ed="#P" n="9"/>annos discretionis: non quia est in originali sed quia 
      in<lb ed="#P" n="10" break="no"/>dubitanter existimat vel existimare debet se esse in 
      <lb ed="#P" n="11"/>originali et parentes delinquunt non deferentes eum 
      <lb ed="#P" n="12"/>paruulum ad baptismum.
    </p>
            <p xml:id="JM7jmZ-d13160-d1e1369">
      ¶ Quinto aliquis est vere 
      <lb ed="#P" n="13"/>bresbiter qui non est baptisatus baptismo fluminis 
      <lb ed="#P" n="14"/>patet: posito quod aliquis credat se esse baptisatum: sed talis 
      <lb ed="#P" n="15"/>non tenetur ad baptismum quia si sic tenetur iterum ad 
      no<lb ed="#P" n="16" break="no"/>uos ordines quia baptismus est ianua sacramentorum 
      <lb ed="#P" n="17"/>quod non videtur dicendum.
    </p>
            <p xml:id="JM7jmZ-d13160-d1e1383">
      ¶ Respondetur quod iste ca 
      <lb ed="#P" n="18"/>sus est satis difficilis et eum mouebat ferrariensis epi 
      <lb ed="#P" n="19"/>scopus romano pontifici innocentio tercio. extra de 
      <lb ed="#P" n="20"/>pbestro non baptisato veniens postquam disputauit pro et 
      <lb ed="#P" n="21"/>contra vocat casum et merito dubitabilem resoluit se 
      <lb ed="#P" n="22"/>tutius insequendo inquit talis non est baptisatus. et ita 
      <lb ed="#P" n="23"/>diffinitum est in compendio: sed baptisetur et rursus reci 
      <lb ed="#P" n="24"/>piat omnes ordines. Si petas an iste consecrauit cor 
      <lb ed="#P" n="25"/>pus domini an bene audiuit confessiones et absoluit creetur 
      <lb ed="#P" n="26"/>in eprisium / an dedit ordines / an dedicet ecclesias / vel a 
      <lb ed="#P" n="27"/>casibus reseruatis absoluit. Dicitur non consecrat cum 
      <lb ed="#P" n="28"/>non est sacerdos / nec absoluit plusquam laicus si deus 
      <lb ed="#P" n="29"/>ista suppleat: iam ille non facit ista ministerialiter sed quo 
      <lb ed="#P" n="30"/>ad confessiones vel susceptionem beneficiorum ab eo igno 
      <lb ed="#P" n="31"/>rantia inuincilis sufficit et subditos excusat / sed vbi 
      <lb ed="#P" n="32"/>constat eis quod non erat baptisatus et per consequens non erat 
      <lb ed="#P" n="33"/>praesbiciter oportet supplere quod remediabile est: iste non te 
      <lb ed="#P" n="34"/>netur ad continentiam nisi procedat in capiendis or 
      <lb ed="#P" n="35"/>dinibus alias non intendebat se deuincire continentie. 
      </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>