<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 20</title>
            <author ref="#JohnMair">John Mair</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 20</title>
               <date when="2021-07-06">July 06, 2021</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="P" n="cod-M4Saaa">Paris 1509</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2021-07-06" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#P" n="100-v"/>
            <cb ed="#P" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="JM7jmZ-d55489"><!-- l4d15q20 -->
            <head xml:id="JM7jmZ-d55489-Hd1e108">Quaestio 20</head>
            <head xml:id="JM7jmZ-d55489-Hd1e111" type="question-title">
      An emens rem furtivam
      tenetur illam vero domino
      sine redditione pretii
      restituere
    </head>
            <p xml:id="JM7jmZ-d55489-d1e114">
               <lb ed="#P" n="16"/>¶ Distin. decime quinte questio vigesima. 
      <lb ed="#P" n="17"/>Igesimo queritur an emens rem 
      furti<lb ed="#P" n="18" break="no"/>Ouam tenetur illam vero domino sine reddi¬ 
      <lb ed="#P" n="19"/>¶ tione praecii restituere. Pro solutione 
      no<lb ed="#P" n="20" break="no"/>i tabis vel aliquis emit rem furtiuam sci 
      <lb ed="#P" n="21"/>tam esse talem vel ignoratam esse talem ignorantia cras 
      <lb ed="#P" n="22"/>sa vel supina et talis tenetur emptum restituere 
      ve<lb ed="#P" n="23" break="no"/>ro domino et satis suspectus erit taliter emens de furto 
      <lb ed="#P" n="24"/>istud patet. C. de fur. et seruo corrup. i. inciuilem. et si 
      <lb ed="#P" n="25"/>res perit tenetur precium restituere secundum optimum 
      <lb ed="#P" n="26"/>tatum in quo erat: et fructus quos vetus possessor po 
      <lb ed="#P" n="27"/>terat ex re consequi. hoc patet de resti. spoliat. cap. 
      <lb ed="#P" n="28"/>granis: sed intelligatur sicut glosa bene dicit 
      dedu<lb ed="#P" n="29" break="no"/>ctis expensis que fiunt gratia querendorum et 
      conser<lb ed="#P" n="30" break="no"/>uandorum fructuum quod locum habet in bone fidei et ma 
      <lb ed="#P" n="31"/>lo possessore etiam predonibus. C. de fru. et li. expen. 
      <lb ed="#P" n="32"/>l. i. nullus casus interuenire potest qui hoc genus de 
      <lb ed="#P" n="33"/>ductionis impediat. f. fa. here. fundus qui. i. respon. 
      <lb ed="#P" n="34"/>in fi. fructus intelliguntur deductis necessariis 
      ex<lb ed="#P" n="35" break="no"/>pensis arg. xii. q. ii. nobis. at si quis emens a fure rem 
      <lb ed="#P" n="36"/>titii multo minoris quam valeat videns nisi ipse hac via 
      <lb ed="#P" n="37"/>succurreret equus esset delatus in aliam patriam et ir 
      <lb ed="#P" n="38"/>reuocabiliter positus extra manus veri domini in illo 
      <lb ed="#P" n="39"/>casu vbi ita constaret vero domino tenetur refundere 
      <lb ed="#P" n="40"/>datum emptori in foro conscientie in foro ciuili semt 
      <lb ed="#P" n="41"/>proceditur ex presumptione que nonnumquam est de falso. 
      <lb ed="#P" n="42"/>Si est bone fidei possessor non peccat emendo nec te 
      <lb ed="#P" n="43"/>nendo quandiu manet in illa fide est ei ignorantia in 
      <lb ed="#P" n="44"/>uincibilis: sed cum sciuerit rem esse alterius tenetur ean 
      <lb ed="#P" n="45"/>restituere iam est male fidei possessor bone fidei pos 
      <lb ed="#P" n="46"/>sessor tenetur tantum restituere fructos extantes et 
      <lb ed="#P" n="47"/>non consumptos ante lit. conte. post litem vero conte. vni 
      <lb ed="#P" n="48"/>uersos. C. de nei ven. certum et si res periit durante bo 
      <lb ed="#P" n="49"/>na fide non tenetur ad restitutionem. C. de fur. I. ii. 
      <lb ed="#P" n="50"/>Sed dicis: si bone fidei possessor tenetur rem vero 
      <lb ed="#P" n="51"/>domino restituere tunc grauabitur sine eius culpa: ergo 
      <lb ed="#P" n="52"/>lex de restitutione fundatur contra equitatem na 
      <lb ed="#P" n="53"/>turalem. Respondetur negando conseguentiam. di 
      <lb ed="#P" n="54"/>cat esse cautior emptor imposterum etiam esset contra 
      <lb ed="#P" n="55"/>omnem equitatem quod verus dominus ncn 
      rehabe<lb ed="#P" n="56" break="no"/>ret rem suam. et cum hoc habentes malam conscien 
      <lb ed="#P" n="57"/>tiam fingerent se bone fidei possessores quare non est 
      <!--215.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="58"/>mirandum quare bone fidei possessor tenetur rem 
      re<lb ed="#P" n="59" break="no"/>stituere etiam per legem communem non tenetur fructus 
      <lb ed="#P" n="60"/>consumptos restituere nisi inquam factus est 
      locuple<lb ed="#P" n="61" break="no"/>tior vt supra diximus durante bona fide: sed fructus 
      <lb ed="#P" n="62"/>extantes siue naturales siue industriales tenetur re 
      <lb ed="#P" n="63"/>stituere si res non fuerit fructifera capit pro meliori 
      <lb ed="#P" n="64"/>ratione vel custodia et moueat litem contra vendi 
      <lb ed="#P" n="65"/>torem: sed dicis quo titulo manent consumpti 
      fru<lb ed="#P" n="66" break="no"/>ctus sui hoc est non tenetur illos restituere. dico quod 
      <lb ed="#P" n="67"/>hoc bona fides sibi facit cum determinatione legis. 
      <lb ed="#P" n="68"/>at dicis est contra equitatem quod res pereat in manu 
      <lb ed="#P" n="69"/>furis res semper debet perire in manu domini. patet in 
      <lb ed="#P" n="70"/>pecunia mutuatica que perit in manu mutuatarii idem 
      <lb ed="#P" n="71"/>tidem in accommodatione locatione et aliis 
      con<lb ed="#P" n="72" break="no"/>tractibus. Item forte equus fuisset furto ablatus 
      <lb ed="#P" n="73"/>si mansisset in stabulo veri domini. Respondetur iura 
      <lb ed="#P" n="74"/>et rationabiliter clamant contra fures et in odium eorum 
      <lb ed="#P" n="75"/>hec iuste infliguntur. secus est in aliis honestis 
      con<lb ed="#P" n="76" break="no"/>tractibus. fur semper est in mora sicut quilibet alius 
      <lb ed="#P" n="77"/>male fidei possessor si res deterioratur tenetur ad 
      emen<lb ed="#P" n="78" break="no"/>dationem et si periit ad restitutionem. secus est cum 
      <lb ed="#P" n="79"/>rem domino tempore et loco obtulit et dominus recusauit 
      <lb ed="#P" n="80"/>iam fur purgat moram. Bubitatur an furtum et 
      rapi<lb ed="#P" n="81" break="no"/>na sint eiusdem speciei specialissime. Pro 
      solutio<lb ed="#P" n="82" break="no"/>ne dubitationis dicitur per propositiones. Prima 
      <lb ed="#P" n="83"/>est furtum non est species specialissima. probatur. fur 
      <lb ed="#P" n="84"/>tum non est res ablata sed ea est obiectum furti 
      voli<lb ed="#P" n="85" break="no"/>tio auferendi alienum vel tale putatum vt superius dictum 
      <lb ed="#P" n="86"/>est furtum est et quando esset res ablata idem esset ad 
      <lb ed="#P" n="87"/>primam propositionem boues / equi et vestes differunt 
      <lb ed="#P" n="88"/>ergo actus cadentes super huiusmoni specie differunt 
      <lb ed="#P" n="89"/>actus distinguntur per obiecta. ii. de anima. Secum 
      <lb ed="#P" n="90"/>da propositio aliquod furtum et aliqua rapina specie 
      <lb ed="#P" n="91"/>differunt. patet. furtum pecunie et rapina equi 
      spe<lb ed="#P" n="92" break="no"/>cie differunt. rapina etiam est actus voluntatis: sed 
      <lb ed="#P" n="93"/>terminus rapina importat quod fiat cum violentia 
      <lb ed="#P" n="94"/>Tertia propositio multe rapine specie differunt illa 
      <lb ed="#P" n="95"/>claret ex duabus prioribus. Quarta propositio 
      ali<lb ed="#P" n="96" break="no"/>qua rapina et aliquod furtum specie essentiali 
      conueni<lb ed="#P" n="97" break="no"/>unt. patet sit sortes habens hanc volitionem volo 
      <lb ed="#P" n="98"/>capere bunc equum esto quod videat dominum rei presentem 
      <lb ed="#P" n="99"/>et contradicentem et plato qui vult capere hunc equum 
      <lb ed="#P" n="100"/>nullo spectante isti duo actus sunt eiusdem speciei 
      <lb ed="#P" n="101"/>specialissime entitatiue nescis dare rationem 
      qua<lb ed="#P" n="102" break="no"/>re specie essentiali differant. dicis habent obiecta spe 
      <lb ed="#P" n="103"/>cie distincta vnus vult capere alienum clanculum et 
      al<lb ed="#P" n="104" break="no"/>ter publice non obstante renitentia modo hec obiecta 
      <lb ed="#P" n="105"/>specie differunt putas subtiliter cum multis in hoc 
      <lb ed="#P" n="106"/>dicere: sed illuderis fateor illos duos secundos actus ha 
      <lb ed="#P" n="107"/>bere discrimen specificum essentiale: sed non est 
      neces<lb ed="#P" n="108" break="no"/>se omnes actus furti et rapine accipere talia obiecta in 
      <lb ed="#P" n="109"/>casu huius quarte propositionis posuimus renitentiam 
      <lb ed="#P" n="110"/>circunstantiam circunstantem et non cadentem in ratione 
      <lb ed="#P" n="111"/>bbiecti plerique furantur qui non volunt capere alie 
      <lb ed="#P" n="112"/>num clanculum inuito domino licet alienum clanculum inuito 
      <lb ed="#P" n="113"/>oesneno velint capere. Quinta propositio furtum et rapi 
      <lb ed="#P" n="114"/>na semper differunt in denominationibus talibus 
      <lb ed="#P" n="115"/>furti et rapine interdum in specie essentiali nonnunquam 
      <lb ed="#P" n="116"/>in accidentaria quod furtum non sit sopines specialissima 
      <!--216.xml-->
      <pb ed="#P" n="101-r"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>patet per species eius sacrilegium peculiatus 
      pla<lb ed="#P" n="2" break="no"/>giatus abigeatus: et iterum sacrilegium est species sub 
      <lb ed="#P" n="3"/>alterna vt patet per tres species eius sacrum auferen 
      <lb ed="#P" n="4"/>do clanculum de sacro non sacrum de sacro vel sacrum 
      <lb ed="#P" n="5"/>de non sacro. 
      </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>