<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 1</title>
            <author ref="#JohnMair">John Mair</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 1</title>
               <date when="2021-07-06">July 06, 2021</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="P" n="cod-M4Saaa">Paris 1509</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2021-07-06" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#P" n="61-v"/>
            <cb ed="#P" n="b"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="JM7jmZ-d34187"><!-- l1d13q1 -->
            <head xml:id="JM7jmZ-d34187-Hd1e108">Quaestio 1</head>
            <head xml:id="JM7jmZ-d34187-Hd1e111" type="question-title">
      An Christus consecravit in
      pane azymo
    </head>
            <p xml:id="JM7jmZ-d34187-d1e114">
               <lb ed="#P" n="116"/>¶ Distinctionis decime tertie questio prima. 
      <!--138.xml-->
      <pb ed="#P" n="62-r"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>CIrca hanc decimam tertiam distinctionem 
      <lb ed="#P" n="2"/>quia est disceptatio inter latinos et grecos 
      <lb ed="#P" n="3"/>Sin quo pane saluator confecit: propterea 
      qua<lb ed="#P" n="4" break="no"/>ram bunc questionis titulum An christus consecra 
      <lb ed="#P" n="5" break="no"/>uit in pane azimo.
    </p>
            <p xml:id="JM7jmZ-d34187-d1e136">
      Pro huius intelligentia notabis 
      <lb ed="#P" n="6"/>nostrates circa celebrationem paschatis 
      aliquantis<lb ed="#P" n="7" break="no"/>ter aberrauerunt: vt <name xml:id="JM7jmZ-d34187-Nd1e142">venerabilis beda</name> in tertio 
      li<lb ed="#P" n="8" break="no"/>bro ecculastice hystorie gentis anglorum luculen ¬ 
      <lb ed="#P" n="9"/>ter explicat non more iudaico / sed a decima quarta 
      <lb ed="#P" n="10"/>luna vsque ad vigesimam diem: et in vigesima 
      pri<lb ed="#P" n="11" break="no"/>maque apudiudeos est celeberrima nichil 
      serua<lb ed="#P" n="12" break="no"/>bant: hoc contingit dicit <name xml:id="JM7jmZ-d34187-Nd1e156">beda</name> patribus illis ex 
      igno<lb ed="#P" n="13" break="no"/>rantia. hoc patet. xvii. capite illius libri cum <name xml:id="JM7jmZ-d34187-Nd1e161">beda</name> 
               <lb ed="#P" n="14"/>cumulatas virtutes a idam recitasset paucis 
      conclu<lb ed="#P" n="15" break="no"/>dens ait. Qui vt breuiter multa comprehendam 
      quam<lb ed="#P" n="16" break="no"/>tum ab eis qui eum nouere didicimus nichil in om 
      <lb ed="#P" n="17"/>nibus que euangelicis siue apostolicis siue prophe 
      <lb ed="#P" n="18"/>ticis litteris faciendi cognouerat pretermittere sed 
      <lb ed="#P" n="19"/>cuncta pro suis viribus operibusque explere curabat 
      <lb ed="#P" n="20"/>hec in prefato antistite multum complector et amo 
      <lb ed="#P" n="21"/>quia nimirum hoc deo placuisse non ambigo. Quod  
      <lb ed="#P" n="22"/>autem pascha non suo tempore obseruabat vel 
      ca<lb ed="#P" n="23" break="no"/>nonicum eius tempus ignorans vel sue gentis 
      au<lb ed="#P" n="24" break="no"/>ctoritate ne agnitum sequeretur et etiam tanti 
      san<lb ed="#P" n="25" break="no"/>ctimonii erat vt discumbens in mensa cum sancto 
      <lb ed="#P" n="26"/>esvvaldo rege anglorum qui lancem argenteam 
      fre<lb ed="#P" n="27" break="no"/>git et dedit pauperibus in quo facto vir dei aidam 
      <lb ed="#P" n="28"/>benedixit manum regis dicens. Nunquam arescat hec 
      <lb ed="#P" n="29"/>manus quod et contingit. capite sexto huius libri dicit 
      <lb ed="#P" n="30"/>beda. nam cum interfecto rege manus cum brachio 
      <lb ed="#P" n="31"/>essent a corpore resecte contingit vt hactenus incor 
      <lb ed="#P" n="32"/>rupte perdurent idem de aliis scotis episcopis mis 
      <lb ed="#P" n="33"/>sis ad anglos pro eis informandis in fide contigit: 
      <lb ed="#P" n="34"/>hec dixerim ne tibi videatur illos sanctos patres in 
      <lb ed="#P" n="35"/>hoc peccasse et constat quod non: adhuc non erant 
      suf<lb ed="#P" n="36" break="no"/>ficienter eruditi in traditionibus matris ecclesie 
      bo<lb ed="#P" n="37" break="no"/>ni patres inconcusse tenuerunt articulos fidei et con 
      <lb ed="#P" n="38"/>munia plus se dantes deuotioni et religioni bone 
      <lb ed="#P" n="39"/>vite quam alicui alteri inquisitioni: et sic eis erat 
      igno<lb ed="#P" n="40" break="no"/>rantia quam pro tunc non tenebantur vincere / post 
      <lb ed="#P" n="41"/>sufficientem ostensionem veritatis acquieuerunt. 
      </p>
            <p xml:id="JM7jmZ-d34187-d1e226">
               <lb ed="#P" n="42"/>¶ Secundo notandum est quod est disceptatio inter 
      <lb ed="#P" n="43"/>latinos et grecos an christus consecrauit in pane am 
      <lb ed="#P" n="44"/>mo vel fermentato ita quod greci in illam vesaniam pro 
      <lb ed="#P" n="45"/>ruperunt vt dicant tres primos euangelistas 
      abera<lb ed="#P" n="46" break="no"/>rare et iohannem eos castigasse vt glosa iohannis 
      <lb ed="#P" n="47"/>decimo tertio dicit.
    </p>
            <p xml:id="JM7jmZ-d34187-d1e243">
      ¶ Istis prelibatis pono 
      con<lb ed="#P" n="48" break="no"/>clusiones. Prima christus comedit cum discipulo 
      <lb ed="#P" n="49"/>agnum paschalem decima quarta luna ad vesperan 
      <lb ed="#P" n="50"/>mensis primi.
    </p>
            <p xml:id="JM7jmZ-d34187-d1e252">
      ¶ Secunda conclusio christus 
      con<lb ed="#P" n="51" break="no"/>fecit in pane azimo praeor conclusio probatur: christus 
      <lb ed="#P" n="52"/>vsque ad mortem inclusiue seruauit legem: patet ma 
      <lb ed="#P" n="53"/>thei quinto: et hoc concedit doctor eorum 
      crisosto<lb ed="#P" n="54" break="no"/>mus super matheum: sed in lege illud precipiebatur 
      <lb ed="#P" n="55"/>patet exodi duodecimo. Secunda conclusio sequitur 
      <lb ed="#P" n="56"/>ex prima quia iudei tenebantur hoc facere scilicet 
      <lb ed="#P" n="57"/>manducare agnum paschalem cum pane azimo es 
      <lb ed="#P" n="58"/>fermentatus tunc non inueniebatur in domibus 
      iu<lb ed="#P" n="59" break="no"/>deorum et christus confecit cum tali pane qualem repperit in 
      <!--138.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="60"/>domibus iudeorum. Vnde exodi duodecimo. die 
      <lb ed="#P" n="61"/>primo azimorum non erit fermentum in domibus 
      <lb ed="#P" n="62"/>vestris. Vnde glosa super illo verbo primo die 
      <lb ed="#P" n="63"/>azimorum. Mathei vicesimo sexto. de decima  
      <lb ed="#P" n="64"/>quarta die primi mensis quando abiecto fermenta 
      <lb ed="#P" n="65"/>to agnum immolabant ad vesperam illud ratione 
      <lb ed="#P" n="66"/>puritatis magis congruit. vnde prime corinth. quin 
      <lb ed="#P" n="67"/>to. non in fermento veteri sed in azimis. Item ma 
      <lb ed="#P" n="68"/>thei. xxvi. prima autem die azimorum accesserunt 
      <lb ed="#P" n="69"/>discipuli ad iesum dicentes: vbi vis paremus tibi 
      co<lb ed="#P" n="70" break="no"/>medere pascha. hoc idem patet apud alios euange 
      <lb ed="#P" n="71"/>listas: ex quo sequitur quod christus sero die iouis hoc 
      <lb ed="#P" n="72"/>est quinta feria manducauit pascha cum discipulis 
      <lb ed="#P" n="73"/>ita quod in argumentum illius multi ieiunium quadra 
      <lb ed="#P" n="74"/>gesime illa nocte interrumpunt quamquam hoc non 
      appro<lb ed="#P" n="75" break="no"/>bem.
    </p>
            <p xml:id="JM7jmZ-d34187-d1e313">
      ¶ Sed contra hoc argumentor argumentis 
      <lb ed="#P" n="76"/>grecorum scribitur iohannis decimo octauo. iudei s 
      <lb ed="#P" n="77"/>non introierunt pretorium vt non contaminarentu 
      <lb ed="#P" n="78"/>sed vt manducarent pascha: ergo illo die quo iudei 
      <lb ed="#P" n="79"/>christum obtulerunt pylato debebant manducare 
      <lb ed="#P" n="80"/>pascha: sed illa dies fuit decima quarta luna 
      alio<lb ed="#P" n="81" break="no"/>quin iudei omnes fuissent transgressores legis quod 
      <lb ed="#P" n="82"/>non est verosimile: ergo christus preuenit iudeos co 
      <lb ed="#P" n="83"/>medendo agnum paschalem in nocte precendenti 
      <lb ed="#P" n="84"/>sciliet luna decima tertia.
    </p>
            <p xml:id="JM7jmZ-d34187-d1e335">
      ¶ Preterea iohannis. xii 
      <lb ed="#P" n="85"/>ante diem festum pasche sciens iesus quia venit hora 
      <lb ed="#P" n="86"/>eius: ergo christus preuenit pascha iudeorum et conedit agnum 
      <lb ed="#P" n="87"/>paschalem decima tertia luna et tunc non erat panis 
      a<lb ed="#P" n="88" break="no"/>dimus in domibus iudeorum sed solum fermentatus sed  
      <lb ed="#P" n="89"/>consecrauit in tali pane qualem repperit in domibus 
      <lb ed="#P" n="90"/>eorum: ergo consecrauit in pane fermentato. greci 
      pro<lb ed="#P" n="91" break="no"/>pter istas rationes et similes concedunt 
      conclusio<lb ed="#P" n="92" break="no"/>nes argumentorum.
    </p>
            <p xml:id="JM7jmZ-d34187-d1e355">
      ¶ Pro solutione horum 
      <lb ed="#P" n="93"/>argumentorum nostri dicunt et bene: pascha 
      inter<lb ed="#P" n="94" break="no"/>dum capitur pro agno paschali: interdum pro 
      pa<lb ed="#P" n="95" break="no"/>nibus azimis vel pro illis septem diebus quorum 
      <lb ed="#P" n="96"/>primus et septimus erant celebres: hoc patet per 
      <lb ed="#P" n="97"/>glo. math. xxvi. Aliqui ponunt quinque vel plures 
      <lb ed="#P" n="98"/>equiuocationes sed date sufficiunt. ex hiis soluuntu 
      <lb ed="#P" n="99"/>rationes grecorum non introierunt pretorium ne conta 
      <lb ed="#P" n="100"/>minarentur sed manducarent pascha. i. panes arzimos 
      <lb ed="#P" n="101"/>in sexta feria quae dies erat celebris apud eos. Si 
      ad<lb ed="#P" n="102" break="no"/>ducas brugensem in additione math. xxvi. quod nunquam 
      <lb ed="#P" n="103"/>legitur quod pascha tantum valet sicut panis azimus 
      suspe<lb ed="#P" n="104" break="no"/>ctum est illud quod assumis. glo. marg. ioh. xiii. et multi 
      <lb ed="#P" n="105"/>nostri valentes patres dicunt oppositum. Et si dicas 
      <lb ed="#P" n="106"/>ipsi erant obseruatores legis ad litteram sicut ipse 
      ar<lb ed="#P" n="107" break="no"/>guit: non oportet dare respensionem illi dicto sed solum mirari quare 
      <lb ed="#P" n="108"/>ita dicat que obseruatio ad litteram dannare innocen 
      <lb ed="#P" n="109"/>tem in cuius ore non est inuentus dolus et istud est 
      ra<lb ed="#P" n="110" break="no"/>tionabilius quam dicere cum brugense quod iudei legittimum 
      <lb ed="#P" n="111"/>et non verum pascha secundum compotum christi seruabant 
      <lb ed="#P" n="112"/>christus autem verum et legittimum secundum quod ipse computabat 
      <lb ed="#P" n="113"/>eo quod in morte christi non oportuit obseruare 
      neome<lb ed="#P" n="114" break="no"/>nias sequentes quia regula illa quam brugensis dicit com 
      <lb ed="#P" n="115"/>munem apud iudeos est a multis suspecta quod nunquam 
      <lb ed="#P" n="116"/>celebrant secunda feria quarta vel sexta non est 
      ve<lb ed="#P" n="117" break="no"/>risimile quin christus obseruabat idem pascha quod 
      <lb ed="#P" n="118"/>iudei debebant obseruare secundum supputationem con 
      <!--139.xml-->
      <pb ed="#P" n="62-v"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>munem. luce. xxii. Venit autem dies azimorum in 
      <lb ed="#P" n="2"/>qua necesse erat occidi pascha / hoc est agnus pasce 
      <lb ed="#P" n="3"/>lis quem iudei tunc debebant comedere. Illa 
      regu<lb ed="#P" n="4" break="no"/>la videtur sicca a posterioribus iudeis vt eorum pe 
      <lb ed="#P" n="5"/>tres iustificarent in hoc quod licitum erat eis mandu 
      <lb ed="#P" n="6"/>care pascha quinta decima luna et in hoc non pecca 
      <lb ed="#P" n="7"/>bant. Potest insuper dari modus crisostomi super 
      <lb ed="#P" n="8"/>mattheum omelia. lxxxviii. quod iudei tota illa nocte 
      <lb ed="#P" n="9"/>vigilabant et intenti erant pro occisione christi / et sic 
      <lb ed="#P" n="10"/>illa nocte non manducabant et transgressi sunt pre 
      <lb ed="#P" n="11"/>ceptum dei in hoc / sed in die sequenti expectabant 
      <lb ed="#P" n="12"/>comestionem hoc est vsque ad decimam quintam lunan 
      <lb ed="#P" n="13"/>et sic potest dici non intrarunt pretorium pontii 
      pi<lb ed="#P" n="14" break="no"/>latine contaminarentur sed manducarent 
      pascha<lb ed="#P" n="15" break="no"/>id est agnum paschalem cuius manducationem 
      trans<lb ed="#P" n="16" break="no"/>gressi sunt decima quarta luna mensis primi. Ad 
      a<lb ed="#P" n="17" break="no"/>liud iohannis decimo tertio argumentum est 
      solu<lb ed="#P" n="18" break="no"/>tum quod pasche capitur pro primo die azimorum. Si 
      <lb ed="#P" n="19"/>dicas non debemus iudaisare: sed iudei in azimo a 
      <lb ed="#P" n="20"/>gnum paschalem comederunt igitur. Dicitur non iu 
      <lb ed="#P" n="21"/>daisamus quia non seruamus boc ex lege eorum: 
      <lb ed="#P" n="22"/>sed ex institutione christi sicut vsi sunt aqua 
      lustra<lb ed="#P" n="23" break="no"/>tionis et nos aqua vtimur in baptismo. iudaisare non 
      <lb ed="#P" n="24"/>est facere aliquid quod iudei fecerunt: sed est 
      face<lb ed="#P" n="25" break="no"/>re vt legem mosaicam impleremus. si quis ob mor 
      <lb ed="#P" n="26"/>bum aliquem occurrentem prepucium abscinderet 
      <lb ed="#P" n="27"/>vt incolumis euadat non in hoc iudaisat. 
      </p>
            <p xml:id="JM7jmZ-d34187-d1e479">
               <lb ed="#P" n="28"/>¶ Secundo principaliter arguitur matthei. xxvi. 
      <lb ed="#P" n="29"/>Non in die festo ne forte tumultus fiat in 
      populo<lb ed="#P" n="30" break="no"/>ergo non crucifixerunt christum primo die 
      azimo<lb ed="#P" n="31" break="no"/>rum scilicet decima quinta luna / neque post vt 
      con<lb ed="#P" n="32" break="no"/>stat: ergo ante fuitoccisus puta in decima quarta 
      lu<lb ed="#P" n="33" break="no"/>na: ergo preuenit cenam comedendo agnum paschus 
      <lb ed="#P" n="34"/>lem decima tertia luna quod erat probandum. 
      </p>
            <p xml:id="JM7jmZ-d34187-d1e498">
               <lb ed="#P" n="35"/>¶ Confirmatur luce. xxiii. sancte mulieres viso mo 
      <lb ed="#P" n="36"/>nimento in quo positum fuit corpus domini 
      reuerten<lb ed="#P" n="37" break="no"/>tes parauerunt aromata et vnguenta: hec autem 
      pro<lb ed="#P" n="38" break="no"/>paratio fuit illo die quo licuit operari secundum legem 
      <lb ed="#P" n="39"/>alioquin sancte mulieres fuissent preuaricatrices lie 
      <lb ed="#P" n="40"/>gis quod non est dicendum: ergo hoc non erat decima qu 
      <lb ed="#P" n="41"/>ta luna: quia tunc erat festum in quo non licuit operari. 
      </p>
            <p xml:id="JM7jmZ-d34187-d1e516">
               <lb ed="#P" n="42"/>¶ Ad secundum nego quod non erat occisus in die festo ime 
      <lb ed="#P" n="43"/>erat celebre festum quando erat decima quinta luna men 
      <lb ed="#P" n="44"/>sis primi ipsi non curarunt de festo propter rancorem 
      <lb ed="#P" n="45"/>quem conceperunt contra christum: propterea 
      subiun<lb ed="#P" n="46" break="no"/>gitur. ne forte tumultus fiat in populo magis for 
      <lb ed="#P" n="47"/>midabant ne christus raperetur ab eis propter mu 
      <lb ed="#P" n="48"/>titudinem iudeorum qui venerunt hierosolymam 
      <lb ed="#P" n="49"/>propter festa quorum magna pars reputabat 
      chri<lb ed="#P" n="50" break="no"/>stum sanctum et messiam in lege / sed tandem 
      muta<lb ed="#P" n="51" break="no"/>runt sententiam cum caperent oportunitatem per 
      <lb ed="#P" n="52"/>iudam qui clanculum eum traderet vt non esset opi 
      <lb ed="#P" n="53"/>seditione preualuit ordinatio dei intentioni 
      phari<lb ed="#P" n="54" break="no"/>seorum cum populus israeliticus liberabatur 
      deci<lb ed="#P" n="55" break="no"/>ma quinta luna mensis primi a seruitute egyptiaca 
      <lb ed="#P" n="56"/>volebat deus pater vt filius in tali solennitate libe 
      <lb ed="#P" n="57"/>raret genus humanum.
    </p>
            <p xml:id="JM7jmZ-d34187-d1e553">
      ¶ Ad aliud de sanctis mu 
      <lb ed="#P" n="58"/>lieribus dicitur quod opera seruilia erant prohibita. le 
      <lb ed="#P" n="59"/>uitici. xxiii. primus dies erit vobis celeberrimus omne 
      <!--139.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="60"/>opus seruile in eo non facietis: preparatio 
      vnguen<lb ed="#P" n="61" break="no"/>ti pro defunctis erat opus misericordie et 
      spiritua<lb ed="#P" n="62" break="no"/>le et preparahant die illo vsque ad vesperam 
      sabba<lb ed="#P" n="63" break="no"/>ti et tunc sero quieuerunt propter sabbatum quod 
      <lb ed="#P" n="64"/>erat celebrius quocunque die azimorum: illa etiam dies 
      <lb ed="#P" n="65"/>sabbati erat multum celebris propter duo festa 
      ca<lb ed="#P" n="66" break="no"/>dentia scilitet secunda dies azimorum et sabbatum: propterea 
      <lb ed="#P" n="67"/>vocabatur magnus dies ille sabbati. et per hoc 
      sol<lb ed="#P" n="68" break="no"/>uitur vnum argumentum grecorum dicentium quod sabba 
      <lb ed="#P" n="69"/>tum erat decina quinta luna et quod duo magna festa erant 
      <lb ed="#P" n="70"/>in eodem die sclicet primus dies azimorum et sabbatum: sed  
      <lb ed="#P" n="71"/>non sic dico: sabbatum erat decina sexta luna et secunda 
      <lb ed="#P" n="72"/>dies azimorum.
    </p>
            <p xml:id="JM7jmZ-d34187-d1e592">
      ¶ Et si dicas cum transisset sabbatum 
      <lb ed="#P" n="73"/>maria magdalene et maria iacobi et solone emerunt 
      <lb ed="#P" n="74"/>aromata vt venientes vngerent iesum. dicitur quod 
      aroma<lb ed="#P" n="75" break="no"/>ta quae prius habebant decima quinta luna non sufficiebant 
      <lb ed="#P" n="76"/>propterea emerunt plura et praeparauerunt. et sanctem mu 
      <lb ed="#P" n="77"/>lieres ante chrmptus emerunt aromata: sciebant mortem 
      <lb ed="#P" n="78"/>christi futuram secundum rempensionem christi excusantis 
      ma<lb ed="#P" n="79" break="no"/>gdalenam hoc ad sepeliendum me fecit et sinite 
      il<lb ed="#P" n="80" break="no"/>lam vt in diem sepulture mee seruet illud. Sed for 
      <lb ed="#P" n="81"/>te dicis christus passus est in nouilunio: ergo non in 
      <lb ed="#P" n="82"/>decima quita luna vel quarta decima luna: consequentia claret 
      <lb ed="#P" n="83"/>in decima quinta luna est oppositio luminarium quia in con 
      <lb ed="#P" n="84"/>iunctione luna paululum abeunte sua celeritate a 
      so<lb ed="#P" n="85" break="no"/>le incipit esse bicornis figura illa per primam quartam 
      <lb ed="#P" n="86"/>vsque ad secundam grece dicitur monoydes in pricipio 
      <lb ed="#P" n="87"/>secunde quarte apparet ad modum semicirculi et 
      <lb ed="#P" n="88"/>vocatur dycithomes: a principio secunde quarte vsque 
      <lb ed="#P" n="89"/>ad oppositionem apparet gilbosa instar maioris por 
      <lb ed="#P" n="90"/>tionis circuli vocatur amphitrios in oppositione ve 
      <lb ed="#P" n="91"/>nit in quarta decina die quando vocatur panselinos et est 
      <lb ed="#P" n="92"/>plenum: nunquam potest esse eclipsis in trino sextili aspectu 
      <lb ed="#P" n="93"/>vel oppositione sed solum in coniunctione: sed ita 
      <lb ed="#P" n="94"/>erat de sole patet math. xxvii. tenebre erant super fa 
      <lb ed="#P" n="95"/>ciem abyssi ab hora sexta vsque ad nonam. idem legitur 
      <lb ed="#P" n="96"/>apud alios euangelistas addit lucas. luce. xxiii. et 
      <lb ed="#P" n="97"/>solobscuratus est.
    </p>
            <p xml:id="JM7jmZ-d34187-d1e649">
      ¶ Respondetur hoc argumentum 
      <lb ed="#P" n="98"/>currit equaliter contra vtranque opinationem sed in 
      <lb ed="#P" n="99"/>argumento aliqua sunt certa / aliqua ambigua: certum 
      <lb ed="#P" n="100"/>est naturaliter non potest esse deliquium solis nisi in 
      <lb ed="#P" n="101"/>nouilunio: sed quando luna est diametraliter in via solis 
      <lb ed="#P" n="102"/>sub ecliptica in altera sectionum in capite draconis 
      <lb ed="#P" n="103"/>vel cauda quod non poterat contingere naturaliter: 
      <lb ed="#P" n="104"/>potest dici sol subtraxit suos radios: sicut dicit bea 
      <lb ed="#P" n="105"/>tus hieronymus vel deus non egit cum sole ad 
      ir<lb ed="#P" n="106" break="no"/>radiandum: et sic erat deliquium in sole qui non 
      ap<lb ed="#P" n="107" break="no"/>paruit illuminatus: vel deus poterat facere quod luna 
      <lb ed="#P" n="108"/>miraculose esset interposita inter solem et terram: et 
      <lb ed="#P" n="109"/>sic esset solum eclipsis in vna regione scilicet iudea 
      <lb ed="#P" n="110"/>quae interdum vocatur vniuersa terra. similiter habetur. iii. reg. 
      <lb ed="#P" n="111"/>c. xviii. de helia. viuit dominus deus tuus si est gens aui 
      <lb ed="#P" n="112"/>regnum vbi non miserit me dominus meus querere te vbi 
      <lb ed="#P" n="113"/>intelligit de terra promissionis. Si dicatur beatus  
      <lb ed="#P" n="114"/>dionysius ad policarpum dicit quod ipse in egypto 
      il<lb ed="#P" n="115" break="no"/>lud deliquiuum deprehendit: ergo erat vniuersale 
      <lb ed="#P" n="116"/>nec potes ibi ponere nubeculas cum in egypto talens 
      <lb ed="#P" n="117"/>non contingant in qua non pluit saltem remote a ma 
      <lb ed="#P" n="118"/>ri.
    </p>
            <p xml:id="JM7jmZ-d34187-d1e697">
      ¶ Respondetur si erat vniuersale ( vt est pro¬ 
      <!--140.xml-->
      <pb ed="#P" n="63-r"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>babile propter auctoritatem beati dionysii) hoc de 
      <lb ed="#P" n="2"/>liquium a sola luna causari non poterat quia licet 
      <lb ed="#P" n="3"/>lune eclipsis sit vniuersalis solis tamen est particu 
      <lb ed="#P" n="4"/>laris et in vno solo orizonte non omnibus eque cito 
      <lb ed="#P" n="5"/>apparens: oportet dicere deus non concurrebat ad 
      <lb ed="#P" n="6"/>productionem radiorum solis in vna regione. S 
      <lb ed="#P" n="7"/>dicas ex isto destruo modum beati dionysii dicentis 
      <lb ed="#P" n="8"/>lunam motam ab oriente occidentem versus ad oc 
      <lb ed="#P" n="9"/>cultandum lumen solis cum sole non irradiante non 
      <lb ed="#P" n="10"/>est opus causa extrinseca ad impediendum lumen 
      <lb ed="#P" n="11"/>solis cum nullum erat: nego consequentiam et luna 
      <lb ed="#P" n="12"/>et sol compassi sunt morti christi sicut dicit beatus 
      <lb ed="#P" n="13"/>hieronymus: et sic congruum erat quod luna delata ad 
      <lb ed="#P" n="14"/>coniunctionem solis causaret vmbram naturaliter 
      <lb ed="#P" n="15"/>et sol existens supra lunam suum lumen produxit ad 
      <lb ed="#P" n="16"/>lunam vsque qua impediebat existentes im vmbra 
      lu<lb ed="#P" n="17" break="no"/>ne habere lumen et deus non concurrebat cum 
      so<lb ed="#P" n="18" break="no"/>le ad producendum lumen extra illam vmbram ab 
      <lb ed="#P" n="19"/>hora sexta ad nonam vsque. Fortasse dicis quid opi 
      <lb ed="#P" n="20"/>eratur tali motu miraculoso in luna cum venus et mer 
      <lb ed="#P" n="21"/>curius possunt solem eclipsare et non constat an al 
      <lb ed="#P" n="22"/>teruter illorum planetarum solis iubar impediebat: 
      <lb ed="#P" n="23"/>hoc non valet: ille due planete non possunt illud cau 
      <lb ed="#P" n="24"/>sare esto quod fuisset coniunctio vnius vel vtriusque cum 
      <lb ed="#P" n="25"/>sole: sed de hoc in secundo sententiarum et de modo 
      lu<lb ed="#P" n="26" break="no"/>minarium et eorum deliquiis in operibus sex 
      die<lb ed="#P" n="27" break="no"/>rum: sufficit nobis pro nostro argumento deliquium 
      <lb ed="#P" n="28"/>solis a luna cum erat supermundana non improbat 
      <lb ed="#P" n="29"/>nostrum propositum et quod non erat neomenia 
      natu<lb ed="#P" n="30" break="no"/>ralis.
    </p>
            <p xml:id="JM7jmZ-d34187-d1e772">
      ¶ Tertio arguitur si christus passus fuisset 
      <lb ed="#P" n="31"/>decima quinta luna sequitur quod res non proprie 
      res<lb ed="#P" n="32" break="no"/>ponderet figure hoc est inconueniens in proposito 
      <lb ed="#P" n="33"/>ligitur: patet consequentia: comestio agni paschalis 
      <lb ed="#P" n="34"/>significabat passionem christi: sed agnus 
      pascha<lb ed="#P" n="35" break="no"/>lis comedebatur decima quarta luna: ergo illo tem 
      <lb ed="#P" n="36"/>pore christus pati debebat: sed in die precedenti chri 
      <lb ed="#P" n="37"/>stus cenauit cum discipulis igitur.
    </p>
            <p xml:id="JM7jmZ-d34187-d1e790">
      ¶ Respondent 
      <lb ed="#P" n="38"/>nostri doctores et patres figura debet respondere 
      <lb ed="#P" n="39"/>rei hoc est verum fuit decima quarta luna christus 
      <lb ed="#P" n="40"/>oblatus iudeis et venditus a discipulo et passio eius 
      <lb ed="#P" n="41"/>tunc incepit emisit sanguineos sudores in orto bru 
      <lb ed="#P" n="42"/>gensi super hoc non contentus non ponderatam 
      re<lb ed="#P" n="43" break="no"/>plicam dirigit ecce sua verba non videtur rationi con 
      <lb ed="#P" n="44"/>sonum quod remigius et alii doctores dicunt quod christus 
      <lb ed="#P" n="45"/>fuit ligatus et intentus in decima quarta in 
      vespe<lb ed="#P" n="46" break="no"/>ris et tunc inceperunt passionis exordia: nam immo 
      <lb ed="#P" n="47"/>latio christi propria non fuit nisi in ara crucis vt con 
      <lb ed="#P" n="48"/>munis doctrina ecclesie testatur. miror quomodo dicat 
      <lb ed="#P" n="49"/>communis doctrina ecclesie testatur cum doctrina ec 
      <lb ed="#P" n="50"/>clesie nichil aliud est nisi doctrina doctorum ipsi 
      <lb ed="#P" n="51"/>sunt ecclesia in hoc negocio in satis propria 
      accep<lb ed="#P" n="52" break="no"/>tione.
    </p>
            <p xml:id="JM7jmZ-d34187-d1e825">
      ¶ Vlterius argumentatur brugensis: sexta 
      <lb ed="#P" n="53"/>feria in qua christus passus est non fuit celebris: 
      er<lb ed="#P" n="54" break="no"/>go non erat decima quinta luna mensis primi: 
      con<lb ed="#P" n="55" break="no"/>sequentia claret intelligenti: assumptum probat: mul 
      <lb ed="#P" n="56"/>ta fecerunt iudei in illo die / puta in sexta feria que 
      <lb ed="#P" n="57"/>non licuit facere in decima quinta luna: patet: 
      accu<lb ed="#P" n="58" break="no"/>sare flagellare testes presentare examinare senter 
      <lb ed="#P" n="59"/>tiam diffinitiuam ferre. Respondetur antecedens 
      <!--140.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="60"/>est falsum et negatum ab omnibus nostris doctori 
      <lb ed="#P" n="61"/>bus: et quando probat antecedens iustificando pha 
      <lb ed="#P" n="62"/>riseos et doctores legis multa fecerunt que non 
      li<lb ed="#P" n="63" break="no"/>cuit facere in festo ego hoc concedo et addo multa 
      <lb ed="#P" n="64"/>fecerunt que non licuit facere in feria alia communi 
      <lb ed="#P" n="65"/>circa christum vt constat flagellare et occidere 
      in<lb ed="#P" n="66" break="no"/>nocentem quod nullo die hoc poterant facere licite si 
      <lb ed="#P" n="67"/>defecerunt in principali nimirum quod in aduenticio de 
      <lb ed="#P" n="68"/>linquerent. Sed forte dubitas adhucquomodo au 
      <lb ed="#P" n="69"/>debant hoc facere expresse contra preceptum legis 
      <lb ed="#P" n="70"/>cum ibi erant pharisei saducei essei et promiscuum 
      <lb ed="#P" n="71"/>vulgus sine numero.
    </p>
            <p xml:id="JM7jmZ-d34187-d1e873">
      ¶ Respondeo colorabant 
      <lb ed="#P" n="72"/>transgressionem legis per legem sophistice 
      proce<lb ed="#P" n="73" break="no"/>debant: quis potest verum ostendere habere 
      colo<lb ed="#P" n="74" break="no"/>rem falsi cumelencho sophistico: dederunt populo 
      <lb ed="#P" n="75"/>intelligere quod christus erat peruersor legis et nisi sta 
      <lb ed="#P" n="76"/>tim fuisset eneruatus locum et gentem amitterent 
      <lb ed="#P" n="77"/>et sic habita oportunitate quam citius in eum manus 
      <lb ed="#P" n="78"/>iniecerunt iustificantes se per legem si fuisset alius 
      <lb ed="#P" n="79"/>casus vt de barbara vel alio non sic fecissent in festo 
      <lb ed="#P" n="80"/>sed propter odium quod in christum conceperunt 
      <lb ed="#P" n="81"/>nulli diei pepercerunt.
    </p>
            <p xml:id="JM7jmZ-d34187-d1e897">
      ¶ Quarto et finaliter argui 
      <lb ed="#P" n="82"/>mentor: a die pasche iudei numerabant septem 
      eb<lb ed="#P" n="83" break="no"/>domadas plenas et statim post illas 
      quinquagesi<lb ed="#P" n="84" break="no"/>mo die erat festum cenophegie siue festum 
      penthe<lb ed="#P" n="85" break="no"/>costes sed dies festus pasche fuit sexta feria quia tunc 
      <lb ed="#P" n="86"/>decima quinta luna vt dictum est: ergo post ad 
      se<lb ed="#P" n="87" break="no"/>ptem ebdomadas debebat esse festum penthecostes 
      <lb ed="#P" n="88"/>et si sic: ergo penthecoste erat in sexta feria vt patet 
      <lb ed="#P" n="89"/>numeranti. Dicitur quod iudei non deberent 
      numera<lb ed="#P" n="90" break="no"/>re a primo die azimorum sed a die sabbati 
      quiinci<lb ed="#P" n="91" break="no"/>debat in illa solennitate. vt patet leuitici. xxiii. nos 
      <lb ed="#P" n="92"/>numeramus a nostro paschate quando christus tran 
      <lb ed="#P" n="93"/>siuit a morte ad vitam scilicet a die dominica et 
      com<lb ed="#P" n="94" break="no"/>putamus quinquaginta dies ab illo et est festum pem 
      <lb ed="#P" n="95"/>thecostes. Non tamen nego quin greci conficiunt 
      <lb ed="#P" n="96"/>in pane fermentato est eiusdem speciei cum tritico 
      <lb ed="#P" n="97"/>et sensibile signum nichil obstat. hoc etiam 
      conce<lb ed="#P" n="98" break="no"/>dit beatus anselmus in suo libello de fermento et 
      a<lb ed="#P" n="99" break="no"/>gima: primo quando incepit esse disceptatio de 
      ob<lb ed="#P" n="100" break="no"/>seruatione legalium propter errorem ebionitarum 
      di<lb ed="#P" n="101" break="no"/>centium necessarium esse christianos iudaisare et 
      ser<lb ed="#P" n="102" break="no"/>uare legalia ecclesia confecit in fermentato 
      sepul<lb ed="#P" n="103" break="no"/>to illo errore conuertit se ecclesia latina ad conficien 
      <lb ed="#P" n="104"/>dum in azimo pane sicut christus fecit et christiani 
      <lb ed="#P" n="105"/>vsque ad errorem ebionitarum greci manserunt per 
      <lb ed="#P" n="106"/>tinaces consecrantes in fermentato.
    </p>
            <p xml:id="JM7jmZ-d34187-d1e954">
      ¶ Dubitatur 
      <lb ed="#P" n="107"/>an greci in hoc sunt heretici vel male agunt.
    </p>
            <p xml:id="JM7jmZ-d34187-d1e960">
      ¶ Re 
      <lb ed="#P" n="108"/>spondeo multum refert dicere male agunt vel sunt 
      <lb ed="#P" n="109"/>heretici. Si dicant tres primos euangelistas 
      erra<lb ed="#P" n="110" break="no"/>re sicut supra allegatum est ex glosa ordinaria sunt 
      <lb ed="#P" n="111"/>pessimi heretici et insensati. Si non dicant illud sed 
      <lb ed="#P" n="112"/>honeste exponunt euangelistas omnes quatuor qui 
      <lb ed="#P" n="113"/>conueniunt erant docti ab eodem magistro id est ab 
      <lb ed="#P" n="114"/>eodem spum sancton et eque vere scripserunt licet vnus 
      in<lb ed="#P" n="115" break="no"/>terdum dicat aliquid quod non erat dictum ab alio tunc res 
      <lb ed="#P" n="116"/>non est ita certa. Si dicant christum comedisse decina 
      <lb ed="#P" n="117"/>tertia luna agnum paschalem et necessarium fore 
      com<lb ed="#P" n="118" break="no"/>municare in pane fermentato non longe distant ab 
      <!--141.xml-->
      <pb ed="#P" n="63-v"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>heresi. Si dicant se consecrare et nos in azimo sed  
      <lb ed="#P" n="2"/>volunt seruare eorum consuetudinem quam habent ab 
      <lb ed="#P" n="3"/>corum patribus nec volunt recipere praecepta romane 
      <lb ed="#P" n="4"/>eccle adhuc constat quod male aguntnec auderem eos 
      <lb ed="#P" n="5"/>excusare omnino ab heresi saltem sunt scismatici et tu 
      <lb ed="#P" n="6"/>nicam inconsutilem christi partiuntur quam integran 
      <lb ed="#P" n="7"/>seruarunt gentiles: nec est idem de vxoribus 
      praesbite<lb ed="#P" n="8" break="no"/>rorum / quia ecclesia romana non intendebat eos ad  
      <lb ed="#P" n="9"/>hoc obligare vt nobiscum conueniant. Etiam forte 
      <lb ed="#P" n="10"/>male faciunt praesbiteri grecorum nolentes seruare 
      vi<lb ed="#P" n="11" break="no"/>tam celibem sicut nostri praesbiteri: si ecclesia non eos 
      <lb ed="#P" n="12"/>intendit obligare ad consecrandum in azimo: iam in 
      <lb ed="#P" n="13"/>hoc non peccant consecrantes in fermentato. an 
      com<lb ed="#P" n="14" break="no"/>suetudo excusat dicetur in vna questione ad partem 
      <lb ed="#P" n="15"/>Delirant insuper greci dantes suis paruulis corpus 
      <lb ed="#P" n="16"/>domini. et sicut diximus de grecis sic dicendum est de bo 
      <lb ed="#P" n="17"/>demis et taboritanis de communicatione sub vtraque 
      <lb ed="#P" n="18"/>pecie si bohemi dicant prout asseritur est de fide lar 
      <lb ed="#P" n="19"/>cum debere communicare sub vtraque spritene iam sunt 
      <lb ed="#P" n="20"/>heretici non est minus heresis dicere aliquid quod non 
      <lb ed="#P" n="21"/>est de fide esse de fide quam negare aliquid de fide esse de fi 
      <lb ed="#P" n="22"/>de. si nolunt parere rationane ecclese prohibenti communica 
      <lb ed="#P" n="23"/>re sub vtraque semptene iam sunt scismatici et parum ab 
      he<lb ed="#P" n="24" break="no"/>resi vel nichil distantes / in materia de consuetudie ostem 
      <lb ed="#P" n="25"/>detur quod non excusantur per hoc. Etiam supposito quod 
      <lb ed="#P" n="26"/>dicant esse ius positiuum humanum quod tamen non 
      <lb ed="#P" n="27"/>faciunt sed esse de necessitate salutis. Et si dicas iohan. 
      <lb ed="#P" n="28"/>vi. habetur: amen amen dico vobis nisi 
      manducaueri<lb ed="#P" n="29" break="no"/>tis carnem filii hominis et biberitis eius sanguinem non 
      <lb ed="#P" n="30"/>habebitis vitam in vobis. Respondetur qui capit sub 
      <lb ed="#P" n="31"/>vna iprie scilicet panis sanguinem bibit concomitanter et 
      <lb ed="#P" n="32"/>hoc sufficit: est illud capitulum intelligitur de 
      assum<lb ed="#P" n="33" break="no"/>ptione spirituali. Istud patet quod capre sub sprebus 
      san<lb ed="#P" n="34" break="no"/>guinis non est de praecepto christi per vnam conditionalim 
      <lb ed="#P" n="35"/>quam ponit saluator. ioham. vi. inquiens. Si quis man 
      <lb ed="#P" n="36"/>ducauerit ex hoc pane viuet ineternum. hic de 
      spae<lb ed="#P" n="37" break="no"/>bus vini vel assumptione sanguinis non est mentio. 
      <lb ed="#P" n="38"/>Item licet legatur quod apostoli communicarunt sub spiebus pa 
      <lb ed="#P" n="39"/>nis numquam legitur quod sub spriebus vini communicatunt aliis 
      <lb ed="#P" n="40"/>vnde actuum secundo dicitur de conuersis ad fidem per 
      <lb ed="#P" n="41"/>apostolos: erant autem perdurantes vnanimiter in tem 
      <lb ed="#P" n="42"/>plo et frangentes circa domos panem: glosa interli. 
      <lb ed="#P" n="43"/>id est sanctfi. illud erat diffinitum constantie quod non est de 
      <lb ed="#P" n="44"/>necessitate salutis communicare sub vtraque sorpiene et 
      ve<lb ed="#P" n="45" break="no"/>titum laicis sub spaeebus vini communicare. Item si fuit 
      <lb ed="#P" n="46"/>set de necessitate salutis dannabis sanctos patres a 
      <lb ed="#P" n="47"/>mille annis qui non communicarunt nec docuerunt alios sub 
      <lb ed="#P" n="48"/>vtraque sprtene communicare. aliqua circa hoc sacramen 
      <lb ed="#P" n="49"/>tum sicut circa alia sunt indispensablia saltem ab ho 
      <lb ed="#P" n="50"/>mine vt minister sit presbiter materia sit panis 
      tri<lb ed="#P" n="51" break="no"/>ticeus vel vinum azimus vel fermentatus. christus 
      <lb ed="#P" n="52"/>in cena sub vtraque specie ministrauit apostolis suum 
      <lb ed="#P" n="53"/>corpus qui est erant sacerdotes / sed quod hoc 
      vniuer<lb ed="#P" n="54" break="no"/>saliter fuerit obseruatum postea ab apostolis vel eo 
      <lb ed="#P" n="55"/>rum successoribus non legitur: licet apostolus vt pa 
      <lb ed="#P" n="56"/>tet per glo. prime corinth. xi. hoc obseruauit et fer 
      <lb ed="#P" n="57"/>tur quod corinthii adhuc hoc obseruant. Idem patet 
      <lb ed="#P" n="58"/>iohannis sexto per postillatorem. non debemus in 
      <lb ed="#P" n="59"/>omnibus imitari christum in factis vel apostolum 
      <!--141.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="60"/>patet de ieiunio quadraginta dierum christi nichil 
      <lb ed="#P" n="61"/>comedendo: de virginitate dedit corpus suum post 
      <lb ed="#P" n="62"/>cenam. et apostolus dicit ad thimo. ii. oportet 
      epi<lb ed="#P" n="63" break="no"/>scopum esse vnius vxoris virum: ecclesia inhibuit 
      <lb ed="#P" n="64"/>communicare sub vtraque specie magnum vinum non 
      <lb ed="#P" n="65"/>suffecisset magne parochie opus fuisset magno 
      vi<lb ed="#P" n="66" break="no"/>no pro ecclesia sancti egidii edimburgi in partibus 
      se<lb ed="#P" n="67" break="no"/>ptentrionalibus non est copia vini nec fuisset conser 
      <lb ed="#P" n="68"/>uatum bene quin ad acetum tetendisset vel aliqua 
      ani<lb ed="#P" n="69" break="no"/>malia fuissent genita in nausiam capientium et 
      quo<lb ed="#P" n="70" break="no"/>nodo fuisset delatum a beruito ad glegornum: 
      in<lb ed="#P" n="71" break="no"/>terdum in quadruplo remotius: patet in dimbaro 
      <lb ed="#P" n="72"/>idhesisset barbis hominum: et per consequens rationa 
      <lb ed="#P" n="73"/>biliter est vetitum illa non contingebant in primitiua 
      <lb ed="#P" n="74"/>ecclesia vbi homines erant discretiores caritas ma 
      <lb ed="#P" n="75"/>lor et pauciores: aliqua expediunt pro vno 
      tempo<lb ed="#P" n="76" break="no"/>re que pro alio nocent. de tempore non habemus 
      <lb ed="#P" n="77"/>nisi nunc quarto phisicorum. 
      </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>