<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 2</title>
            <author ref="#JohnMair">John Mair</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 2</title>
               <date when="2021-07-06">July 06, 2021</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="P" n="cod-M4Saaa">Paris 1509</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2021-07-06" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#P" n="29-r"/>
            <cb ed="#P" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="JM7jmZ-d16118"><!-- l1d6q2 -->
            <head xml:id="JM7jmZ-d16118-Hd1e108">Quaestio 2</head>
            <head xml:id="JM7jmZ-d16118-Hd1e111" type="question-title">
      An catechismus et exorcismus
      sint necessarii ad baptismum
    </head>
            <p xml:id="JM7jmZ-d16118-d1e114">
               <lb ed="#P" n="22"/>¶ Distinctionis sexte questio secunda 
      <lb ed="#P" n="23"/>timo circa hoc sacramentum queritur 
      <lb ed="#P" n="24"/>an cathecismus et exorcismus sint neces 
      <lb ed="#P" n="25"/>Usarii ad baptismum.
    </p>
            <p xml:id="JM7jmZ-d16118-d1e125">
      Pro solutione 
      no<lb ed="#P" n="26" break="no"/> ta quod isti termini sunt greci cathecismus 
      <lb ed="#P" n="27"/>idem est quod instructio / debet primo instrui antequam ba 
      <lb ed="#P" n="28"/>ptisetur et hoc in adultis marci vltimo. Ite docete 
      <lb ed="#P" n="29"/>omnes gentes baptisantes eas. etc. premisit 
      salua<lb ed="#P" n="30" break="no"/>tor docete ad iusinuandum quod baptismum precedas 
      <lb ed="#P" n="31"/>fidei instructio. patet de consecratione. d. iiii. ante bea 
      <lb ed="#P" n="32"/>ptismum. exorcismus adiuratio dicitur exorciste sunt 
      <lb ed="#P" n="33"/>qui super energuminos vel cathecuminos id est 
      su<lb ed="#P" n="34" break="no"/>per eos qui habent shpriestum immundum inuocant nomeu 
      <lb ed="#P" n="35"/>domini. paruuli prius exorcisantur anquam cathecisentur 
      <lb ed="#P" n="36"/>vt non impediantur per demonium antequam 
      instruan<lb ed="#P" n="37" break="no"/>tur.
    </p>
            <p xml:id="JM7jmZ-d16118-d1e154">
      ¶ Istis notatis ponuntur due conclusiones. 
      <lb ed="#P" n="38"/>Prima est negatiua. patet ex premissis sufficit 
      inten<lb ed="#P" n="39" break="no"/>tio baptisantis aqua et verba quo ad paruulum non 
      <lb ed="#P" n="40"/>regeneratum et consensus in adulto. Secunda 
      con<lb ed="#P" n="41" break="no"/>clusio cathecismus et exorcismus sunt de sollennita 
      <lb ed="#P" n="42"/>te et honestate ecclesie et peccat illa omittens secundum 
      <lb ed="#P" n="43"/>consuetudinem sue ecclesie nisi sit in periculo quod 
      mo<lb ed="#P" n="44" break="no"/>riatur ante baptismi finem: prior pars patet ex 
      nota<lb ed="#P" n="45" break="no"/>bilibus: secunda pars quia tota conclusio est excepti 
      <lb ed="#P" n="46"/>ua et excipit casum necessitatis: quia paruulus 
      pro<lb ed="#P" n="47" break="no"/>pter sollennitatem non est exponendus periculo da 
      <lb ed="#P" n="48"/>nationis eterne.
    </p>
            <p xml:id="JM7jmZ-d16118-d1e181">
      ¶ Contra secundam conclusionem 
      <lb ed="#P" n="49"/>c arguitur probando quod paruulus non debet 
      cathe<lb ed="#P" n="50" break="no"/>cisari. paruulus nichil intelligit. ergo illa instructio 
      <lb ed="#P" n="51"/>est ei inutilis. Forte negas consequentiam: quia patr 
      <lb ed="#P" n="52"/>ni pro eo respondent quando presbiter petit credis 
      <lb ed="#P" n="53"/>patrinus respondit credo. Contra / patrinus 
      respon<lb ed="#P" n="54" break="no"/>dit pro ipriomet: quod probo: quia si pro alio falsum d 
      <lb ed="#P" n="55"/>cit et mentitur: bene scit patrinus quod paruulus non 
      <lb ed="#P" n="56"/>credit. Preterea per hoc quod paruulus esset postea 
      he<lb ed="#P" n="57" break="no"/>reticus videtur quod patrinus peccaret et puniri 
      de<lb ed="#P" n="58" break="no"/>bet: et si sic paucos reperies patrinos.
    </p>
            <p xml:id="JM7jmZ-d16118-d1e205">
      ¶ Secunde 
      <lb ed="#P" n="59"/>arguitur quod exorcismus nichil valet vel illa verba 
      <!--072.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="60"/>naturaliter effugant spiritus immundos vel ex pacto 
      <lb ed="#P" n="61"/>diuino sed neutrum dabis: ergo exorcismus est in 
      <lb ed="#P" n="62"/>utilis. Respondetur sicut arguendo dictum est 
      con<lb ed="#P" n="63" break="no"/>sequentia est nulla patrini loco paruulorum respondent 
      <lb ed="#P" n="64"/>et nego quod falsum dicant. primo. credo tantum valet 
      <lb ed="#P" n="65"/>sicut fidem habere incipio vel religionem christianam 
      in<lb ed="#P" n="66" break="no"/>gredior. hoc patet de consecratione. d. iiii. nichil aliud  
      <lb ed="#P" n="67"/>est credere quam fidem habere. Secundo dicitur quod ibi 
      <lb ed="#P" n="68"/>est pertranscassio temporis pro tempore. credo pro 
      <lb ed="#P" n="69"/>tempore quo alter est adultus vel tempore quo 
      pu<lb ed="#P" n="70" break="no"/>tatur esse adultus. Tertio dicitur possumus vti 
      tem<lb ed="#P" n="71" break="no"/>pore presenti pro. xx. annis et sic illa est vera et esto 
      <lb ed="#P" n="72"/>quod cras paruulus moriatur non impedit quin 
      patri<lb ed="#P" n="73" break="no"/>nus non mentitur quamuis propositionem falsam 
      di<lb ed="#P" n="74" break="no"/>cat que est impertinens ad mentiri. Ad aliud nego 
      con<lb ed="#P" n="75" break="no"/>sequentiam vnde pono propositiones. Prima est 
      <lb ed="#P" n="76"/>non propterea quod paruulus efficitur postea hereticus 
      <lb ed="#P" n="77"/>peccat patrinus: probatur nemo peccat pro delicto 
      <lb ed="#P" n="78"/>alterius cum quo nullo modo commicat in illo et hoc est 
      <lb ed="#P" n="79"/>clarum si patrinus faciat paruulum erudiri in 
      arti<lb ed="#P" n="80" break="no"/>culo fidei. Secunda propositio non obstat esto quod 
      pa<lb ed="#P" n="81" break="no"/>trinus paruulum nullo modo in articulis fidei edoceat. 
      <lb ed="#P" n="82"/>hoc patet: debet presumere postquam paruulus est cum 
      <lb ed="#P" n="83"/>fidelibus parentibus vbi non constat ei de 
      opposi<lb ed="#P" n="84" break="no"/>to quod est sufficienter eruditus in necessariis ad salute 
      <lb ed="#P" n="85"/>vbi non constat ei de opposito / quia si de illo 
      dubita<lb ed="#P" n="86" break="no"/>ret dubitatione verisimili non esset patrinus excusatus 
      <lb ed="#P" n="87"/>qui non doceret paruulum in illis mediate vel 
      imme<lb ed="#P" n="88" break="no"/>diate: et citius ad eum pertinet casus eruditionis 
      <lb ed="#P" n="89"/>quam ad alios christianos nec illud est preter rationem 
      si<lb ed="#P" n="90" break="no"/>cut paruulus potest consequi salutem ex fide aliena 
      <lb ed="#P" n="91"/>et sacramento sic congruum est quod obligetur ad ea quae 
      <lb ed="#P" n="92"/>sunt fidei obligatione aliena: et illa non est tota 
      cau<lb ed="#P" n="93" break="no"/>sa vt inferius dicetur de adultis ostensum est esse 
      ca<lb ed="#P" n="94" break="no"/>thecismum ante baptismum ex verbis christi: Ite do 
      <lb ed="#P" n="95"/>cete omnes gentes puta communia et principia in fide / e 
      <lb ed="#P" n="96"/>hoc patet actuum. viii. cum eunuchus candacis regi 
      <lb ed="#P" n="97"/>ne dicebat. Quis me prohibet baptisari. respondit 
      <lb ed="#P" n="98"/>philippus. si credis ex toto corde licet. at alter 
      cre<lb ed="#P" n="99" break="no"/>do filium dei iesum esse christum / exorcismus est 
      ra<lb ed="#P" n="100" break="no"/>tionabilis vt in gononatione spunali prius remoueatur dispos 
      <lb ed="#P" n="101"/>tio bapns repugnans quam gastenatio spualis introducatur 
      si<lb ed="#P" n="102" break="no"/>cut ignis humiditatem remouet a ligno antequam formam 
      in<lb ed="#P" n="103" break="no"/>troducat et ortolanus vepres et vrticas ab orto 
      ex<lb ed="#P" n="104" break="no"/>pellit anquam inserit herbas. et si dicas prius debet 
      remo<lb ed="#P" n="105" break="no"/>ueri causa quam effectus / sed peccatum primorum parentum est 
      cau<lb ed="#P" n="106" break="no"/>sa quare demoo in hominibus habet potestatem: ergo sortes 
      <lb ed="#P" n="107"/>est prius bapti sandus quam exorcisandus. maior est 
      fal<lb ed="#P" n="108" break="no"/>sa vniuersaliter si effectus augmentat causam vel 
      <lb ed="#P" n="109"/>eam manu tenet. Tertia propositio / licet requiratur 
      <lb ed="#P" n="110"/>actus voluntatis proprius illius qui vouit voto 
      pro<lb ed="#P" n="111" break="no"/>prie dicto non tamen requiritur in baptismo. prima 
      <lb ed="#P" n="112"/>pars in materia de voto et. d. xxxviii. patebit / ide 
      <lb ed="#P" n="113"/>etiam requiritur in matrimonio: secus est in bapti 
      <lb ed="#P" n="114"/>mo in quo non est proprie votum cum sit de 
      necessi<lb ed="#P" n="115" break="no"/>tare salutis antequam acceptetur. Secunda pars 
      pa<lb ed="#P" n="116" break="no"/>tet ex premissis hoc non obstante ecclesia cogit 
      le<lb ed="#P" n="117" break="no"/>gitime talem paruulum quamquam actualiter nunquam postea 
      <lb ed="#P" n="118"/>credat ad seruanda ea que fidei sunt et non cogit pu 
      <!--073.xml-->
      <pb ed="#P" n="29-v"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>rum infidelem: ratio est vnus est fidelis vel erat per 
      <lb ed="#P" n="2"/>fidem infusam alter non. Item quando non 
      pone<lb ed="#P" n="3" break="no"/>retur fides infusa quia vnus est de familia christi alteri 
      <lb ed="#P" n="4"/>vero non et secundum apostoli sententiam ad romanos. v. 
      <lb ed="#P" n="5"/>quid ad me de his que foris sunt nec paruulus 
      in<lb ed="#P" n="6" break="no"/>commodum postea importat ex hoc et pure infidelis commodi 
      <lb ed="#P" n="7"/>sed omnino opposito modo quemadmodum si essent duo 
      <lb ed="#P" n="8"/>discoli cogitur vnus per preceptorem ad seruandan 
      <lb ed="#P" n="9"/>regulam bonam alter habet laxatas habenas alter 
      <lb ed="#P" n="10"/>vagatur et nullum preceptum habet. Ad secundum 
      <lb ed="#P" n="11"/>argumentum vbi petis an naturaliter effugat de 
      <lb ed="#P" n="12"/>mones vel ad placitum / dico ex pacto diuino. Et si 
      <lb ed="#P" n="13"/>dicas dauid primi regum. xvi. auferebat demonium a 
      <lb ed="#P" n="14"/>saule per pulsum cithare et fumus iecoris piscis 
      ex<lb ed="#P" n="15" break="no"/>tercat omne genus demoniorum Thobie. vi. et. iiii 
      <lb ed="#P" n="16"/>regum sexto. heliseus fecit adduci psalcem vt 
      pro<lb ed="#P" n="17" break="no"/>phetaret.
    </p>
            <p xml:id="JM7jmZ-d16118-d1e385">
      ¶ Respondetur quod dauid dulciter 
      perso<lb ed="#P" n="18" break="no"/>nuit / quod minus saul apprehendebat vexationem 
      pro<lb ed="#P" n="19" break="no"/>pter voluptatem in melodia acceptam pluribus 
      inten<lb ed="#P" n="20" break="no"/>tis minor est ad singula sensus minus cruciatur 
      la<lb ed="#P" n="21" break="no"/>borans morbo propter tactum in cimbalis 
      beneso<lb ed="#P" n="22" break="no"/>nantibus: licet idem morbus intrinsece maneat 
      appre<lb ed="#P" n="23" break="no"/>hensio actualis intensa vel remissa vel aduertentia 
      <lb ed="#P" n="24"/>ad aliud delectabile partem pene magnam dissoluit. po 
      <lb ed="#P" n="25"/>terat etiam dauid per preces et deuotionem in cithara 
      <lb ed="#P" n="26"/>mererine saul puniretur vel tantum sicut antea. de 
      fi<lb ed="#P" n="27" break="no"/>mo iecorum libro thobie hoc est ex deo volente deuotio 
      <lb ed="#P" n="28"/>helisei accendebatur per psalcem vt dignus esset 
      <lb ed="#P" n="29"/>prophetiam recipere / et iam tempus equum fumantia 
      <lb ed="#P" n="30"/>soluere colla circa hoc sacramentum. 
      </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>