<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 1</title>
            <author ref="#JohnMair">John Mair</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 1</title>
               <date when="2021-07-06">July 06, 2021</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="P" n="cod-M4Saaa">Paris 1509</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2021-07-06" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#P" n="163-r"/>
            <cb ed="#P" n="b"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="JM7jmZ-d90466"><!-- l4d35q1 -->
            <head xml:id="JM7jmZ-d90466-Hd1e108">Quaestio 1</head>
            <head xml:id="JM7jmZ-d90466-Hd1e111" type="question-title">
      An licet
      uxorem dimittere
      ob solam
      fornicationem
    </head>
            <p xml:id="JM7jmZ-d90466-d1e114">
               <lb ed="#P" n="95"/>¶ Distinctionis trigesime quinte questio vnica. 
      <lb ed="#P" n="96"/>CIrca istam distin. xxxv. quaero an licet vxorem di 
      <lb ed="#P" n="97"/>mittere ob solam fornicationem.
    </p>
            <p xml:id="JM7jmZ-d90466-d1e123">
      respondetur 
      diuorti<lb ed="#P" n="98" break="no"/>um procuratur duobus modis: vno quo ad 
      so<lb ed="#P" n="99" break="no"/>lutionem vinculi secundum apparentiam hominem vt inter 
      con<lb ed="#P" n="100" break="no"/>sanguineos affines vel alias personas illegittimas 
      <lb ed="#P" n="101"/>putabant homines ibi esse matrionium sed cum est contractum 
      <lb ed="#P" n="102"/>verum matrinonium per carnalem copulam ex consensu vtri 
      <lb ed="#P" n="103"/>usque nunquam dissoluitur vinculum. Aliomodo sit diuortium 
      <lb ed="#P" n="104"/>quo ad thorum inter eos qui vere contraxerut et de illo men 
      <lb ed="#P" n="105"/>bro in praesentiarum quarimus et affirmatiue respondetur ad titulum 
      <lb ed="#P" n="106"/>quaestionis quod licet ob foruicationem carnaliter vxorem 
      di<lb ed="#P" n="107" break="no"/>mittere. patet math. xix. dico ant vobis quod quicunque dimis 
      <lb ed="#P" n="108"/>tit vxorem suam nisi ob fornicationem et aliam duxerit me 
      <lb ed="#P" n="109"/>chatur tota conclusio exceptiua probatur per illud dictum christi ide 
      <lb ed="#P" n="110"/>patet de fornicatione spirituali hoc est si quis labatur in 
      he<lb ed="#P" n="111" break="no"/>resim. patet de diuor. c. de illa. xxviii. q. i. idolatria. et 
      <lb ed="#P" n="112"/>ratio huius est quia talis peccat contra fedus matrionis 
      <lb ed="#P" n="113"/>ergo merito venit priuandus vel priuanda iure quod habet 
      <lb ed="#P" n="114"/>in alio frangenti fidem frangetur fides eidem ipsa 
      <lb ed="#P" n="115"/>violat fidem quam debet obseruare erga virum 
      <!--341.xml-->
      <pb ed="#P" n="163-v"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>et suum corpus communicat alteri nec sufficit 
      con<lb ed="#P" n="2" break="no"/>sensus viri ad hoc quod ipsa commisceatur alteri cum 
      <lb ed="#P" n="3"/>actus est iure diuino prohibitus: ergo vir non tenetur ei sen 
      <lb ed="#P" n="4"/>uare fidem et hoc si ipa culpabiliter alteri commisceatur 
      <lb ed="#P" n="5"/>et congruum est istud vt pena vnius multis cedat in 
      <lb ed="#P" n="6"/>exemplum propterea regina vasti repudiata est ab 
      as<lb ed="#P" n="7" break="no"/>suero vt ceteris cederet in exemplum hester primo 
      <lb ed="#P" n="8"/>istud patet. tricesima secunda. questione sexta et septima 
      <lb ed="#P" n="9"/>ad longum in isto casu licet viro ire ad religionem vel here 
      <lb ed="#P" n="10"/>mum sic paulus simplex heremita cucurrit ad antho 
      <lb ed="#P" n="11"/>nium. dixi ex culpa si in srptente viri ex errore inuincibili 
      <lb ed="#P" n="12"/>ipsa esset cognita vel credens virum mortuum 
      contrahe<lb ed="#P" n="13" break="no"/>ret cum alio vel quando violenter opprimitur vel in in 
      fidelita<lb ed="#P" n="14" break="no"/>te dat vxori libellum repudii rediens ad fidem cogetur suan 
      <lb ed="#P" n="15"/>recipere si ipsa redire voluerit: sed si fuerit vir 
      adulte<lb ed="#P" n="16" break="no"/>ratus ex altera parte sicut ipsa cogetur eam suscipere quo ad 
      <lb ed="#P" n="17"/>thorum et redditionem debiti. patet de diuor. c. significasti. 
      <lb ed="#P" n="18"/>vel si eam suscepit post fornicationem post diuortium ho 
      <lb ed="#P" n="19"/>modo mulier perdit dotem. patet de dona. inter vi. et vxo 
      <lb ed="#P" n="20"/>c. plerumque. in diuortio primous cum non erat matrio 
      <lb ed="#P" n="21"/>nium restituenda est dos et donatio vt clarum est.
    </p>
            <p xml:id="JM7jmZ-d90466-d1e217">
      ¶ Ex i 
      <lb ed="#P" n="22"/>patent propositiones. prima. homo reperit bonum modum 
      intran<lb ed="#P" n="23" break="no"/>di religionem et in magnam penam vxoris non potentis habere 
      <lb ed="#P" n="24"/>virum. secundo patet si berta dominica adulteretur sortes lune potest 
      <lb ed="#P" n="25"/>negare ei debitum et si sortes postea adulteratur non est 
      <lb ed="#P" n="26"/>ita liber sicut an cum abusus est suo priuilegio et similes 
      <lb ed="#P" n="27"/>culpe simili pena mulctande veniunt sed si vxoris peccatum 
      <lb ed="#P" n="28"/>sit publicum et viri occultum male ageret eam 
      relinquen<lb ed="#P" n="29" break="no"/>do licet in foro ecclesie praet ad hoc agere cum mulieri non pre 
      <lb ed="#P" n="30"/>probatio. Sed dubitatur an virpotet sine auctoritate ecclesie 
      <lb ed="#P" n="31"/>vxorem fornicantem dimittere distinguitur vel quantum ad 
      tho<lb ed="#P" n="32" break="no"/>rum solum et dicitur quod sic negando ei debitum quousque com 
      <lb ed="#P" n="33"/>pellatur auctoritate eccle si ante voluntarie reddat 
      de<lb ed="#P" n="34" break="no"/>bitum incurrit notam irregularitatis et generat sibi praeiu 
      <lb ed="#P" n="35"/>ditium accusationis si autem compulsus fuerit incurrit 
      <lb ed="#P" n="36"/>notam irregularitatis sed non gnonat sibi praeiudicium acci 
      <lb ed="#P" n="37"/>sationis non debet dimittere eam quo ad thorum et 
      cohabi<lb ed="#P" n="38" break="no"/>tationem sine iudicio eccle non debet esse iudex in 
      propria<lb ed="#P" n="39" break="no"/>cam et publica pena quemadmodm contingit de illa seperatio 
      <lb ed="#P" n="40"/>ne. Sed subdubitas an vir debet accusare vxorem: respondetur 
      <lb ed="#P" n="41"/>vel peccatum est occultum et tunc non debet eam accusare quia 
      <lb ed="#P" n="42"/>subcumberet in probatione summe viro euitandum est 
      <lb ed="#P" n="43"/>non habere pro leui motiuo malam suspitionem de vxore 
      <lb ed="#P" n="44"/>proptermlta mala quae ex hoc contingunt. stat eam esse 
      innocen<lb ed="#P" n="45" break="no"/>tem et sic egotis morbo laborabis a quo omnes medici tue 
      <lb ed="#P" n="46"/>vrbis te curare nequnt et si ipsa sit nocens non min 
      <lb ed="#P" n="47"/>torquaberis hereditatem et familiam confundes toti vici 
      <lb ed="#P" n="48"/>nie eris fabula torqueberis tristicia. quocirca non 
      fa<lb ed="#P" n="49" break="no"/>cias nimis magnam explorationem de sua castitate nec 
      <lb ed="#P" n="50"/>seruis fidem des leui suspitione ductis qui de ea 
      ma<lb ed="#P" n="51" break="no"/>le loquuntur sed hos argue vt desistant dicas mulieri si 
      <lb ed="#P" n="52"/>ei consteterit te non credere: prouerbialiter dicitur ille lauat 
      <lb ed="#P" n="53"/>laterem qui castigat mulierem. existimes filios legittime 
      <lb ed="#P" n="54"/>a te productos dato quod sit ab alia cognito stat 
      pue<lb ed="#P" n="55" break="no"/>ros esse tuos erudiantur in moribus et relique eis 
      heredi<lb ed="#P" n="56" break="no"/>tatem te diligent vt patrem dato quod eorum pater non sis in hoc 
      <lb ed="#P" n="57"/>tu non peccas: proptereanon est magnanimi viri 
      am<lb ed="#P" n="58" break="no"/>plius insistere circa mulierem. si potest illud peccatum 
      <lb ed="#P" n="59"/>probare et ipa est corrigibilis potest illam accusare sed non 
      <!--341.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="60"/>tenetur si non videatur corrigibilis debet illam corrigere ne 
      <lb ed="#P" n="61"/>fautor crimins videatur et sic intelliguntur auctoritates in 
      <lb ed="#P" n="62"/>lostera. At dicis non potest succumbere in probatione ad 
      di<lb ed="#P" n="63" break="no"/>uortium si probet erit separatio si non probet per legem 
      ta<lb ed="#P" n="64" break="no"/>lionis puniendus est illa pena quae voluit mulierem esse 
      puni<lb ed="#P" n="65" break="no"/>endam: g erit diuortium negeturquod erit hec pena talionis 
      <lb ed="#P" n="66"/>coram iudice quando agit ad correctionem.
    </p>
            <p xml:id="JM7jmZ-d90466-d1e322">
      ¶ Circa eandem 
      <lb ed="#P" n="67"/>distin. quaero an dimittens vxorem propter fornicationem 
      <lb ed="#P" n="68"/>potest aliam ducere. respondetur negatiue. probatio in noua 
      le<lb ed="#P" n="69" break="no"/>ge non licet viro habere ptlures vxores sed istud sequeretur si 
      vi<lb ed="#P" n="70" break="no"/>ro dimittenti vxorem liceret cum alia contrahere vinculum 
      <lb ed="#P" n="71"/>matrionii non tollitur per sententiam diuortii. patet. xxxii. q. vii. 
      <lb ed="#P" n="72"/>c. vsque a deo. insuper diuortium est in odium nocentis et in 
      <lb ed="#P" n="73"/>fauorem innocent sed si per diuortium separetur vinculum matrino 
      <lb ed="#P" n="74"/>nii tunc esset equae vel plus in fauorem nocenti sicut innocentis 
      <lb ed="#P" n="75"/>ergo per diuortium non soluitur matrionium quia sic sicut vir 
      no<lb ed="#P" n="76" break="no"/>cens potest mulierem ducere sic mulier fornicans cum vin 
      <lb ed="#P" n="77"/>culum esset solutum. Sed contra illud argumentor ma 
      <lb ed="#P" n="78"/>thei. xix. dicit dominus quicunque dimiserit vxorem suam nisiob 
      <lb ed="#P" n="79"/>fornicationem et aliam duxerit mechatur: ergo propter 
      forni<lb ed="#P" n="80" break="no"/>cationem licet vxorem dimittere et aliam ducere. dicitur loquabatur 
      <lb ed="#P" n="81"/>christus ad phariseos et pro illo trmptre fornicatrix 
      lapida<lb ed="#P" n="82" break="no"/>batur et sic licuit viro aliam mulierem cape. Secundo pro 
      <lb ed="#P" n="83"/>hrate legis gorta dicitur erat dimissio quo ad thorum et solum 
      <lb ed="#P" n="84"/>bro fornicatione et nisi non excipit secundam partem imo 
      <lb ed="#P" n="85"/>simpliciter qui aliam duxerit mechatur et qui dimissam duxerit 
      <lb ed="#P" n="86"/>mechatur marci. x. non ponitur exceptio. dicitur quicunque 
      di<lb ed="#P" n="87" break="no"/>miserit vxorem suam et aliam duxerit adulterium committit 
      <lb ed="#P" n="88"/>super eam et si vxor dimiserit virum suum et alteri nupserit 
      <lb ed="#P" n="89"/>mechatur. idem patet luce. xvi. Sed hoc dubitatur an adulte 
      <lb ed="#P" n="90"/>ra post praesentiam potest dicere se non esse adulteram. 
      Se<lb ed="#P" n="91" break="no"/>cundo an licet vxorem compartam in adulterio occidere 
      <lb ed="#P" n="92"/>Tertio dubitatur an virpoest reconciliare vxorem 
      dimis<lb ed="#P" n="93" break="no"/>sam. Ad primum dicitur quod sic postquam penituit sufficienter 
      <lb ed="#P" n="94"/>et constat ei quod iam habet bonum propositum castitatis 
      seruan<lb ed="#P" n="95" break="no"/>de potest se negare esse adulteram quia nec est actu vel 
      ha<lb ed="#P" n="96" break="no"/>bitu adultura et dato quod habitum adulterii habuerit 
      remis<lb ed="#P" n="97" break="no"/>sum vel intensum cum actum castitatis coniugalis oppons 
      <lb ed="#P" n="98"/>habeat non reffert. Secundo dicitur non licet liuore vindicte 
      <lb ed="#P" n="99"/>et auctoritate propria sicut ad cirurgicum partinet 
      ampu<lb ed="#P" n="100" break="no"/>tare membrum quod reliquum corpus inficit cui est 
      commis<lb ed="#P" n="101" break="no"/>sa cura corporis veri sic in corpore mistico occidere per 
      <lb ed="#P" n="102"/>sonam singularem quae est membrum communitatis non licet nisi illa 
      <lb ed="#P" n="103"/>cui est comissa cura communitatis vt persona quae vtitur aucto 
      <lb ed="#P" n="104"/>ritate publica in politia paterfamilias tamen in 
      congre<lb ed="#P" n="105" break="no"/>gatione iconomica cui praesidet potest deffectus 
      emer<lb ed="#P" n="106" break="no"/>gentes alia via quam per interuetium corrigere si eam 
      repe<lb ed="#P" n="107" break="no"/>riat non debet eam occidere licet in aliquo casu liceat 
      secum<lb ed="#P" n="108" break="no"/>dum legem humanam vt glo. dicit. xxxiii. q. ii. inter hec. 
      <lb ed="#P" n="109"/>argu. est ad hoc. C. ad leg. iul. de adul. l. graccus.: 
      Ter<lb ed="#P" n="110" break="no"/>tio dicitur quod modus ille est rigorosus quo adultera 
      <lb ed="#P" n="111"/>brobata talis occiditur in foro exteriori scilicet ciuili quia in 
      <lb ed="#P" n="112"/>foro canonico non licet vt est in multis locis 
      hispania<lb ed="#P" n="113" break="no"/>rum et durum in lege gratie viso quod christus liberauit 
      <lb ed="#P" n="114"/>mulierem dephensam in adulterio ioh. viii. sed ex illa non 
      <lb ed="#P" n="115"/>conuincitur quod perperam agant vbi est lex statuens 
      mu<lb ed="#P" n="116" break="no"/>lieres taliter debere puniri dummoo proceditur coram 
      <lb ed="#P" n="117"/>iudice competente et mediis licitis nec hoc est iudaisare 
      <lb ed="#P" n="118"/>obligatio non venit a lege mosaica sed a lege scripta 
      <!--342.xml-->
      <pb ed="#P" n="164-r"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>principis vel consuetudinis paterie. Ad tertiam dubitatio 
      <lb ed="#P" n="2"/>nem dicitur quod aut mulier est corrigibilis aut non: si secundum non 
      <lb ed="#P" n="3"/>est reconcilianda si est correcta potest eam reconliare diuortium 
      <lb ed="#P" n="4"/>est introductum in fauorem innocentis et iure suo re 
      <lb ed="#P" n="5"/>nunciare potest in casu in quo potest fieri reconciliatio 
      <lb ed="#P" n="6"/>aut vterque concordat in reconciliationem aut vterque 
      di<lb ed="#P" n="7" break="no"/>scordat aut vnus concordat et alter discordat: si 
      pri<lb ed="#P" n="8" break="no"/>mum debet fieri reconciliatio si secundum non debet 
      <lb ed="#P" n="9"/>si tertium dupliciter: aut innocens petit 
      reconcilia<lb ed="#P" n="10" break="no"/>tionem et tunc debet fieri cum innocens per 
      diuor<lb ed="#P" n="11" break="no"/>tium non amisit ius quod habet in altero aut nocens 
      pe<lb ed="#P" n="12" break="no"/>tit innocentem et tunc non debet cogi innocens quia 
      <lb ed="#P" n="13"/>penitentia non tollit actionem. xxxiiii. q. ii. c. 
      admo<lb ed="#P" n="14" break="no"/>nere. et multo minus exceptionem cum facilius tollitur 
      ac<lb ed="#P" n="15" break="no"/>tio quam exceptio aut nocens petit nocentem vt mul 
      <lb ed="#P" n="16"/>er que prius fornicata est petit virum qui post 
      diuor<lb ed="#P" n="17" break="no"/>tium fornicatus est videtur quod vir non est cogendus 
      <lb ed="#P" n="18"/>redire ad vxorem sed in foro conscientie videtur quod 
      <lb ed="#P" n="19"/>sic nisi eat ad ordines vel ad religionem si velit 
      ali<lb ed="#P" n="20" break="no"/>quod eorum non tenetur quia tunc preiudicaret sibi co 
      <lb ed="#P" n="21"/>gnoscendo vxorem plus fornicatam. 
      </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>