<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 3</title>
            <author ref="#JohnMair">John Mair</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 3</title>
               <date when="2021-07-06">July 06, 2021</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="P" n="cod-M4Saaa">Paris 1509</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2021-07-06" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#P" n="47-r"/>
            <cb ed="#P" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="JM7jmZ-d25984"><!-- l1d10q3 -->
            <head xml:id="JM7jmZ-d25984-Hd1e108">Quaestio 3</head>
            <head xml:id="JM7jmZ-d25984-Hd1e111" type="question-title">
      An corpori Christi eaedem
      proprietates insunt in
      eucharistia et in caelo
    </head>
            <p xml:id="JM7jmZ-d25984-d1e114">
               <lb ed="#P" n="9"/>¶ Distinctionis decime questio tertia. 
      <lb ed="#P" n="10"/>QVeritur tertio circa eandem distinctionem 
      <lb ed="#P" n="11"/>an corpori christi eedem proprietates insunt 
      <lb ed="#P" n="12"/>in eucharistia et in celo duo pro solutione 
      <lb ed="#P" n="13"/>questionis declarabuntur termini in titulo / postea 
      <lb ed="#P" n="14"/>ponentur conclusiones impugnabuntur et soluentur. 
      <lb ed="#P" n="15"/>Corpus capitur tripliciter vno moo quanlibet rem 
      ex<lb ed="#P" n="16" break="no"/>tensam significat et sic vocatur corpus de 
      predica<lb ed="#P" n="17" break="no"/>mento quantitatis. hoc est iste terminus corpus suppo 
      <lb ed="#P" n="18"/>nit pro aliquo connotando quod tres dimensiones 
      ha<lb ed="#P" n="19" break="no"/>beat et sic diffinitur. est longitudo / latitudo cum 
      pro<lb ed="#P" n="20" break="no"/>funditate phisice potest exponi vel logice ista de actu 
      <lb ed="#P" n="21"/>excercito capitur loco vnius de actu signato est id 
      <lb ed="#P" n="22"/>est connotat et sic aristoteles capit in 
      predicamen<lb ed="#P" n="23" break="no"/>to quantitatis hocmodo albedo est corpus 
      mate<lb ed="#P" n="24" break="no"/>ria totum compositum extensum est corpus. secundo 
      <lb ed="#P" n="25"/>modo capitur pro altera parte essentiali pro 
      mate<lb ed="#P" n="26" break="no"/>ria dicimus quod homo componitur ex corpore et anima 
      co<lb ed="#P" n="27" break="no"/>pulatiue. tertiomoo capitur corpus vt est superius 
      <lb ed="#P" n="28"/>ad bomo animal et sic significat rem compositam ex 
      <lb ed="#P" n="29"/>materia et forma absolute et est corpus de 
      praedicamen<lb ed="#P" n="30" break="no"/>to substantie et sic omne animal est corpus sic / si sortes 
      <lb ed="#P" n="31"/>esset diffinitiue in loco est corpus de predicamento 
      <lb ed="#P" n="32"/>substantie et sua materia corpus secundo modo sed non 
      <lb ed="#P" n="33"/>primo et sic talis est distinguenda plato est corpus vel 
      <lb ed="#P" n="34"/>corpus est de predicamento substantie et tunc est prae 
      <lb ed="#P" n="35"/>dicatio quidditatiua et essentialis / si de predicamen 
      <lb ed="#P" n="36"/>to quantitatis accidentalis et accidentis predicatum 
      <lb ed="#P" n="37"/>potest negari de subiecto ipso supponente quande 
      <lb ed="#P" n="38"/>esset diffinitiue in loco vt a plerisque putatur possibile 
      <lb ed="#P" n="39"/>si tantum valet sicut materia est predicatio disparata 
      <lb ed="#P" n="40"/>et per consequens nullius predicabilis predicatio 
      <lb ed="#P" n="41"/>Secundus terminus proprietas et duobus modis 
      ca<lb ed="#P" n="42" break="no"/>pitur prime signationaliter et secunde in prima signantia 
      <lb ed="#P" n="43"/>tantum valet sicut accidens vt accidens capitur 
      pri<lb ed="#P" n="44" break="no"/>me intentionaliter secunde intentionaliter vel impositio 
      <lb ed="#P" n="45"/>naliter tantum valet sicut terminus qui accidenta 
      <lb ed="#P" n="46"/>liter predicatur de pronomine demonstrante corpus 
      <lb ed="#P" n="47"/>multi termini accidentaliter predicantur de sori 
      <lb ed="#P" n="48"/>qui nullum accidens important vt crispitudo 
      cur<lb ed="#P" n="49" break="no"/>uitas sessio statio / crispitudo et crispus sunt 
      termi<lb ed="#P" n="50" break="no"/>ni sinonimi crispitudo crines significat et ex 
      conse<lb ed="#P" n="51" break="no"/>quenti totum compositum connotando quod crines 
      ta<lb ed="#P" n="52" break="no"/>liter se habeant puta in sursum reflectantur more li 
      <lb ed="#P" n="53"/>bicorum sed quia hoc est accidentale crinibus vel sorti 
      <lb ed="#P" n="54"/>et non de essentia crinium vt patet per incolentes post 
      <lb ed="#P" n="55"/>climata neque sortes crispitudo est accidens sortis ita 
      <lb ed="#P" n="56"/>quod hec est distinguenda crispitudo est accidens ve 
      <lb ed="#P" n="57"/>accidens capitur prime intentionaliter et sic est fal 
      <!--108.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="58"/>sa imo est substantia prime intentionaliter vel 
      secun<lb ed="#P" n="59" break="no"/>de et tunc est vera. primomoo subiectum stat 
      signifia<lb ed="#P" n="60" break="no"/>catiue et personaliter. secundomoo materialiter / ex hiis 
      <lb ed="#P" n="61"/>patet quod titulus questionis duobus modis capitur 
      <lb ed="#P" n="62"/>et est equiuocus in vno sensu. Est idem quaerere vtrum 
      <lb ed="#P" n="63"/>omnia accidentia que insunt corpori christi in celo 
      <lb ed="#P" n="64"/>insunt eidem corpori in eucharistia. secundo moo sensus est 
      <lb ed="#P" n="65"/>an omnia predicata accidentalia que verificantur 
      <lb ed="#P" n="66"/>de pronomine demonstrante corpus in celo vificantur 
      <lb ed="#P" n="67"/>de pronomine demonstrante idem corpus: in 
      eucha<lb ed="#P" n="68" break="no"/>ristia et ille possunt rursus distingui vt patebit per 
      <lb ed="#P" n="69"/>conclusiones.
    </p>
            <p xml:id="JM7jmZ-d25984-d1e253">
      ¶ Istis notatis pono conclusiones 
      <lb ed="#P" n="70"/>Prima conclusio non oportet omne accidens 
      in<lb ed="#P" n="71" break="no"/>herens corpori christi in celo ei inherere in 
      euchari<lb ed="#P" n="72" break="no"/>stia nec econuerso: hoc patet ex questione preceder 
      <lb ed="#P" n="73"/>ti.
    </p>
            <p xml:id="JM7jmZ-d25984-d1e264">
      ¶ Secunda conclusio an omne accidens quod 
      <lb ed="#P" n="74"/>inest corpori christi in celo insit ei in eucharistia et 
      <lb ed="#P" n="75"/>econuerso dubium est sed pars negatiua est 
      appa<lb ed="#P" n="76" break="no"/>rentior. hoc patet quia licetquestione precedenti 
      di<lb ed="#P" n="77" break="no"/>ctum est quod si sortes esset rome et parisius stat quod sit 
      <lb ed="#P" n="78"/>calidus et conbustus rome et non combustus perisius 
      <lb ed="#P" n="79"/>si deus non impediret agentia naturalia / sed deus 
      <lb ed="#P" n="80"/>potest impedire quando vult sicut fecit de calore ignis 
      <lb ed="#P" n="81"/>in camino Danielis. iii. et lumen solis tempore 
      passio<lb ed="#P" n="82" break="no"/>nis et dato quod corpus christi esset susceptiuum calo 
      <lb ed="#P" n="83"/>ris sub eucharistia vel aliorum accidentium quantum est ex 
      <lb ed="#P" n="84"/>parte corporis et ignis ageret quantum est ex parte eius 
      <lb ed="#P" n="85"/>tamen non modo opinor sed credo quod deus omne 
      <lb ed="#P" n="86"/>agens corruptiuum bone armonie sui corporis 
      impe<lb ed="#P" n="87" break="no"/>diret et accidentia quae ad corporis consonantiam 
      condu<lb ed="#P" n="88" break="no"/>cant conseruat in vno loco et in altero quia nunc dotem 
      <lb ed="#P" n="89"/>impassibilitatis habet / sed probatur quod sit dubium quia 
      <lb ed="#P" n="90"/>dubium est an quantitas sit accidens substantie 
      inhe<lb ed="#P" n="91" break="no"/>rens et vniuersaliter de quantitate continua intelligo et 
      <lb ed="#P" n="92"/>si sit accidens non est penitus improbabile quod ihereat 
      <lb ed="#P" n="93"/>corpori christi in celo et non in eucharistia. insuper 
      <lb ed="#P" n="94"/>oculus christi in celo habet visionem vnius partis 
      <lb ed="#P" n="95"/>celi et non oportet quod illa visio sit in eucharistia imo 
      <lb ed="#P" n="96"/>apparet quod non sit licet necesse est oculum christi in eu 
      <lb ed="#P" n="97"/>charistia videre partem celi si oculus christi videat 
      <lb ed="#P" n="98"/>illam in celo supposita constantia non tamen 
      opor<lb ed="#P" n="99" break="no"/>tet quod visio illa inhereat corpori christi in eucharistia ista 
      <lb ed="#P" n="100"/>stant simul oculus christi in eucharistia videt hanc partem 
      <lb ed="#P" n="101"/>celi et nulla est visio in eucharistia loquendo de visio 
      <lb ed="#P" n="102"/>ne oculari sicut stat a ferrum in hispania esse calidis 
      <lb ed="#P" n="103"/>simum et nullum calorem esse in hispania: si quis 
      di<lb ed="#P" n="104" break="no"/>cat deus ponit similia omnia accidentia in 
      euchari<lb ed="#P" n="105" break="no"/>stia quae sunt in celo cum illo non est altercandum dixi suf 
      <lb ed="#P" n="106"/>posita constantia stat corpus christi esse in vno loco 
      <lb ed="#P" n="107"/>tantum etiam non est essentialis dependentia istorum 
      <lb ed="#P" n="108"/>modorum essendi non implicat corpus christi esse 
      <lb ed="#P" n="109"/>modo sacramentali et non esse circunscriptiue 
      ali<lb ed="#P" n="110" break="no"/>cubi iam loquor vltra legem christus poterat esse sacra 
      <lb ed="#P" n="111"/>mentaliter in eucharistia ante beatam virginem. 
      <lb ed="#P" n="112"/>Et si queris an tunc beata virgo fuisset mater christi 
      <lb ed="#P" n="113"/>et an corpus christi incepisse esse ibi nulla est difficultas 
      <lb ed="#P" n="114"/>est idem ac si deus caperet partes materiales abrahe 
      <lb ed="#P" n="115"/>et poneret in vtero berte et produceret animam abrahe 
      <lb ed="#P" n="116"/>in illam materiam an abraham inciperet esse et res 
      <!--109.xml-->
      <pb ed="#P" n="47-v"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>est lucida. hec due conclusiones dantur de 
      acciden<lb ed="#P" n="2" break="no"/>te prime intentionaliter.
    </p>
            <p xml:id="JM7jmZ-d25984-d1e372">
      ¶ Tertia conclusio. quilibe 
      <lb ed="#P" n="3"/>terminus accidentalis quinimo quilibet terminus 
      <lb ed="#P" n="4"/>de corpore christi in celo verificatur de corpore christi 
      <lb ed="#P" n="5"/>in eucharistia verificatur etiam tenendo penetratio 
      <lb ed="#P" n="6"/>partium secundum modum bugonis quem magis insequor 
      <lb ed="#P" n="7"/>non est dubium. hoc patet per ascensum si esset 
      ali<lb ed="#P" n="8" break="no"/>qua singularis falsa maxime esset propter tales ter 
      <lb ed="#P" n="9"/>minos extensum dimensiue in loco qui verificantur 
      <lb ed="#P" n="10"/>de corpore christi in celo et non in eucharistia 
      veri<lb ed="#P" n="11" break="no"/>ficatur de corpore christi. Contra quemadmodum ist 
      <lb ed="#P" n="12"/>est vera / corpus christi in celo est extensum corpus 
      <lb ed="#P" n="13"/>christi in celo est dimensiue in loco ita iste sunt 
      conce<lb ed="#P" n="14" break="no"/>dende corpus christi in eucharistia est extensum corpus 
      <lb ed="#P" n="15"/>christi in eucharistia est dimensiue in loco quas probi 
      <lb ed="#P" n="16"/>hoc corpus christi in celo est extensum hoc corpus 
      <lb ed="#P" n="17"/>christi in celo est corpus christi in eucharistia: ergo corpus 
      <lb ed="#P" n="18"/>christi in eucharistia est extensum expositorie in tertia 
      <lb ed="#P" n="19"/>figura minor est tibi nota et maiorem concedis: 
      er<lb ed="#P" n="20" break="no"/>go debes concedere conclusionem. Eodemmoo 
      pro<lb ed="#P" n="21" break="no"/>babo tibi secundam et sic de quocunque alio 
      termi<lb ed="#P" n="22" break="no"/>no.
    </p>
            <p xml:id="JM7jmZ-d25984-d1e418">
      ¶ Quarta conclusio aliquis est terminus qui prae 
      <lb ed="#P" n="23"/>dicatur de corpore christi in celo et ille non 
      verifi<lb ed="#P" n="24" break="no"/>catur de corpore christi in eucharistia hec conclusio 
      prio<lb ed="#P" n="25" break="no"/>ri non repugnat sed in appellatione sto volo dicere 
      <lb ed="#P" n="26"/>aliquis terminus ponitur a parte predicati cum illo 
      <lb ed="#P" n="27"/>termino in celo de corpore christi qui non ponitur cum 
      <lb ed="#P" n="28"/>illo termino eucharistia de corpore christi ista est 
      con<lb ed="#P" n="29" break="no"/>cedenda corpus christi est in celo extensum corpus christ 
      <lb ed="#P" n="30"/>est in celo dimensiue in loco iste sunt negande 
      cor<lb ed="#P" n="31" break="no"/>pus christi est in eucharistia extensum corpus christi est 
      <lb ed="#P" n="32"/>in eucharistia dimensiue in loco quia dimensio loci non 
      <lb ed="#P" n="33"/>prouenit ab eucharistia quod per illam denotatur. 
      Con<lb ed="#P" n="34" break="no"/>tra primam conclusionem arguitur argumentis 
      qui<lb ed="#P" n="35" break="no"/>bus aliqui nituntur frequenter deducere oppositum 
      <lb ed="#P" n="36"/>nullum absolutum desinit esse in aliquo propter 
      no<lb ed="#P" n="37" break="no"/>uum respectum intrinsecus aduenientem acquisitum 
      <lb ed="#P" n="38"/>sed propter hoc quod corpus christi acquirit hic nouum 
      <lb ed="#P" n="39"/>vbi eomoo quo habet nouum vbi nichil acquirit nisi 
      <lb ed="#P" n="40"/>nouum respectum ergo. item tunc contradictoria ver 
      <lb ed="#P" n="41"/>ficarentur de eodem quia si aliquod corpus est in 
      duo<lb ed="#P" n="42" break="no"/>bus locis in vno loco habet albedinem et non 
      ha<lb ed="#P" n="43" break="no"/>bet albedinem in alio loco iam est album et non 
      al<lb ed="#P" n="44" break="no"/>bum Iudicio meo non est opus hiis argumentis re 
      <lb ed="#P" n="45"/>spondere hec argumenta possunt solui ex predictis 
      <lb ed="#P" n="46"/>et quilibet logicus videt quod nulla est apparentia in 
      <lb ed="#P" n="47"/>illis argumentis Accipe analogiam nunc actu dico 
      <lb ed="#P" n="48"/>quod anima mea est in pede meo habet scientiam et non 
      <lb ed="#P" n="49"/>oportet quod aliqua scientia est in pede meo imo citius 
      <lb ed="#P" n="50"/>opinor quod nulla est in pede meo. Et tamen nunc sci 
      <lb ed="#P" n="51"/>primam. i. euclidis super lineam datam contingi 
      <lb ed="#P" n="52"/>triangulum equilaterum collocare. anima habet 
      scien<lb ed="#P" n="53" break="no"/>tiam in capite quia ibi relucent sensus in quibus 
      sen<lb ed="#P" n="54" break="no"/>sationes habentur sed anima in pede habet scientias 
      <lb ed="#P" n="55"/>quod patet quia hec anima in capite habet scientiam hec 
      <lb ed="#P" n="56"/>anima in capite est anima in pede: ergo anima in 
      pe<lb ed="#P" n="57" break="no"/>de habet scientiam / sed potes replicare vel anima 
      ha<lb ed="#P" n="58" break="no"/>bet scientiam in qualibet parte capitis vel in aliqua 
      <lb ed="#P" n="59"/>sic et aliqua non si secundum detur illa si primum ergo de 
      <!--109.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="60"/>beo dicere quod in qualibet parte corporis habet 
      scien<lb ed="#P" n="61" break="no"/>tiam imo quod habet scientiam in qualibet parte. Re 
      <lb ed="#P" n="62"/>spondetur quod illud solum exemplariter est inductum 
      <lb ed="#P" n="63"/>sed transeunter loquens demus quod detur quodcumque 
      <lb ed="#P" n="64"/>membrum vel quod sit scientia in qualibet parte 
      capi<lb ed="#P" n="65" break="no"/>tis vel in aliqua sic et in aliqua non circa centrum 
      ca<lb ed="#P" n="66" break="no"/>pitis in parte disibili indiuisibiliter non sequitur quod 
      <lb ed="#P" n="67"/>haberet in pede vel extra capunt. Item forte 
      rationa<lb ed="#P" n="68" break="no"/>bilius dicitur quod scientia est in vna parte capitis 
      haben<lb ed="#P" n="69" break="no"/>te dispositionem ad susceptionem scientie et in qua 
      <lb ed="#P" n="70"/>libet parte illius semper anime inherens sicut visio 
      <lb ed="#P" n="71"/>inheret anime intellectiue circa centrum oculi et est 
      <lb ed="#P" n="72"/>in anima in qualibet parte in qua est talis dispositio 
      <lb ed="#P" n="73"/>requisita ad visionem suscipiendam nec propterea 
      <lb ed="#P" n="74"/>consequens est quod illa visio vel scientia sit extensa 
      si<lb ed="#P" n="75" break="no"/>cut nec subiectum eius scilicet anima extenditur quanuis 
      <lb ed="#P" n="76"/>multas partes informet nec sequitur maior intensio 
      <lb ed="#P" n="77"/>illius scientie licet in infinitis partibus illius 
      par<lb ed="#P" n="78" break="no"/>tis corporis habeat scientiam / et quando ita esset quod 
      <lb ed="#P" n="79"/>in qualibet parte haberet dato quod sit destirpe 
      gigan<lb ed="#P" n="80" break="no"/>tea cum og rege basan non sequitur quod eadem albedo 
      <lb ed="#P" n="81"/>que est in vno corpore in vno loco ei insit in alio vs 
      <lb ed="#P" n="82"/>frequenter ante dictum est Rec primo nec comitam 
      <lb ed="#P" n="83"/>ter tenendo extensionem partium in ordine ad 
      to<lb ed="#P" n="84" break="no"/>tum et non ad locum sicut hugo et altissioderensis. ad quem 
      <lb ed="#P" n="85"/>modum magis declino sicut ista conceditur corpus 
      <lb ed="#P" n="86"/>christi in eucharistia est longum septem pedibus ita ista 
      <lb ed="#P" n="87"/>est concedenda corpus christi est longum septem 
      pe<lb ed="#P" n="88" break="no"/>dibus in eucharistia sed non extenditur 
      sextupeda<lb ed="#P" n="89" break="no"/>liter in ordine ad locum sed est verosimile quando 
      <lb ed="#P" n="90"/>corpus christi incipit esse hic in eucharistia non 
      ad<lb ed="#P" n="91" break="no"/>mittit albedinem nec aliud accidens quod habet in 
      <lb ed="#P" n="92"/>celo quia in instanti incipit esse hic et non pertransit me 
      <lb ed="#P" n="93"/>dium et nullum agens extrinsecum corrumpit aliquod 
      <lb ed="#P" n="94"/>accidens ibidem deus impedit actiuitatem et non 
      com<lb ed="#P" n="95" break="no"/>currit cum eis ad actionem. Contra secundam 
      con<lb ed="#P" n="96" break="no"/>clusionem arguitur quod non est dubium an omne 
      ac<lb ed="#P" n="97" break="no"/>cidens quod est in corpore christi in celo sit in 
      cor<lb ed="#P" n="98" break="no"/>pore christi in sacramento et econuerso ocls christi 
      <lb ed="#P" n="99"/>vidit presbiterum leuantem corpus christi in sacramento et 
      <lb ed="#P" n="100"/>audit loquentes habet organum bene dispositum et 
      <lb ed="#P" n="101"/>nullum est impedimentum igitur. ergo habet visio 
      <lb ed="#P" n="102"/>nem presbiteri ad presbiterum terminatam et 
      au<lb ed="#P" n="103" break="no"/>ditionem et hoc non habet in celo igitur. 
      Respon<lb ed="#P" n="104" break="no"/>detur quod argumentum assumit dubium de quo 
      do<lb ed="#P" n="105" break="no"/>ctores degladiantur multis dicentibus quod 
      requira<lb ed="#P" n="106" break="no"/>tur situs ad hoc quod audiat vel videat placet michi 
      op<lb ed="#P" n="107" break="no"/>positum organa illa sunt disposita intrinsece sermo 
      <lb ed="#P" n="108"/>audibilis in aere in bona propinquitate quare non pe 
      <lb ed="#P" n="109"/>terit audire si deus faceret hominem instantanee 
      de<lb ed="#P" n="110" break="no"/>scendere ab alto ad imum quare non poterit audire 
      <lb ed="#P" n="111"/>vel videre corpus maius esse cum minore non 
      im<lb ed="#P" n="112" break="no"/>pedit visionem vel auditionem et sic de aliis sensa 
      <lb ed="#P" n="113"/>tionibus si clericus prope altare poterit audire 
      praes<lb ed="#P" n="114" break="no"/>biterum legentem sacrificium quare non poterit aur 
      <lb ed="#P" n="115"/>christi eum audire et videre imo illud est probabile 
      <lb ed="#P" n="116"/>si poneretur penetratio partium sicut multi antiqui 
      do<lb ed="#P" n="117" break="no"/>ctores imaginati sunt: ergo a fortiore secundum hunc 
      mo<lb ed="#P" n="118" break="no"/>dum et concedo quod oculus christi videt suum pedem 
      <!--110.xml-->
      <pb ed="#P" n="48-r"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>in eucharistia et calor cordis calefaceret subiecta 
      <lb ed="#P" n="2"/>vicina si deus ad hoc actiue concurreret et si esset 
      <lb ed="#P" n="3"/>penetratio partium calor magis calefaceret virtus 
      <lb ed="#P" n="4"/>vnita est fortior seipsa dispersa si totus calor a 
      cor<lb ed="#P" n="5" break="no"/>poris calidi poneretur in eius medietate esset 
      acti<lb ed="#P" n="6" break="no"/>uior quam in toto: ergo si diffinitiue in loco erit actiuior 
      <lb ed="#P" n="7"/>non est certum quod tales sensationes sunt in celo sed 
      <lb ed="#P" n="8"/>corpus christi in celo audit presbiterum legentem 
      <lb ed="#P" n="9"/>in altari beati possunt videre et angeli corpus 
      chri<lb ed="#P" n="10" break="no"/>sti in eucharistia. patet. possunt videre angelos et 
      no<lb ed="#P" n="11" break="no"/>stras noticias si sibi relinquantur ergo et corpus extem 
      <lb ed="#P" n="12"/>sum dicere quod requiratur extensio in ordine ad locum 
      <lb ed="#P" n="13"/>est dictum non probatum de noticia nostra nichil 
      <lb ed="#P" n="14"/>intuitiue cognoscimus extra nos nisi res sensatas 
      <lb ed="#P" n="15"/>non sentimus corpus christi in eucharistia et eius 
      <lb ed="#P" n="16"/>modum sed an possumus videre corpus christi in eu 
      <lb ed="#P" n="17"/>charistia cum influentia dei generali nondum 
      explo<lb ed="#P" n="18" break="no"/>ratum est apparet quod sic si deus concurreret corpus 
      <lb ed="#P" n="19"/>suum est coloratum modo color est obiectum visus nec 
      <lb ed="#P" n="20"/>videtur necessarium quod sit extensum cum partibus 
      <lb ed="#P" n="21"/>loci et illud potest vallari per puerum qui interdum 
      <lb ed="#P" n="22"/>in eucharistia videtur de quo loquimur quod 
      rationa<lb ed="#P" n="23" break="no"/>bilius corpori christi est dandum nec fides nec 
      ra<lb ed="#P" n="24" break="no"/>tio est in oppositum quod non audiat quare est illud 
      ne<lb ed="#P" n="25" break="no"/>gandum cum habeat organa optime disposita. Sed  
      <lb ed="#P" n="26"/>contra illud idem arguitur de visione ponendo 
      pe<lb ed="#P" n="27" break="no"/>netrationem partium non habet oculum dispositum 
      <lb ed="#P" n="28"/>ad videndum nec aurem ad audiendum et intelligo sem 
      <lb ed="#P" n="29"/>per in tali modo se habendi vel imaginemur sortem 
      <lb ed="#P" n="30"/>esse in vno loco sacramentaliter et non loquamur 
      <lb ed="#P" n="31"/>de visione in verbo. Preterea non videt seipsum ergo a 
      <lb ed="#P" n="32"/>fortiore neque aliud consequentia apparet quia est 
      equa<lb ed="#P" n="33" break="no"/>liter sibi presens obiectie sicut aliquod aliud vel 
      ma<lb ed="#P" n="34" break="no"/>gis: antecedens probo. oculus sortis si sic esset non 
      <lb ed="#P" n="35"/>videt aliquam partem eius quod probo. nunc oculus 
      pla<lb ed="#P" n="36" break="no"/>tonis non videt se: ergo neque oculus sortis 
      vide<lb ed="#P" n="37" break="no"/>bit se eadem ratione quia est peius dispositum: 
      ante<lb ed="#P" n="38" break="no"/>cedens patet ad experientiam saltem perlineam rei 
      <lb ed="#P" n="39"/>ctam et quelibet alia pars corporis est ita presens 
      <lb ed="#P" n="40"/>sicut oculus postquam est partium penetratio ergo 
      nul<lb ed="#P" n="41" break="no"/>lam partem sui corporis potest videre. Item 
      sen<lb ed="#P" n="42" break="no"/>sibile positum supra sensum non causat sensationem 
      <lb ed="#P" n="43"/>ii. de anima. Respondetur negando quod non habeat 
      <lb ed="#P" n="44"/>oculum dispositum ad videndum et eodemmoo de au 
      <lb ed="#P" n="45"/>re non requiritur quod partes oculi vel auris finaliter 
      <lb ed="#P" n="46"/>distent. Ad aliud quando arguis corpus christi non 
      <lb ed="#P" n="47"/>videt seipsum: nego. corpus christi in vna parte 
      ho<lb ed="#P" n="48" break="no"/>tie videt se in aliis partibus hostie imo in infinitis 
      <lb ed="#P" n="49"/>partibus hostie. Ad aliud sensibile positum supra 
      <lb ed="#P" n="50"/>sensum non causat sensationem. Respondetur quod 
      ar<lb ed="#P" n="51" break="no"/>gumentum non concludit quia et si sensationem non cau 
      <lb ed="#P" n="52"/>set vbi est respectu illius partis oculi potest 
      causa<lb ed="#P" n="53" break="no"/>re in alia digitus christi est simul cum oculo eius in vna 
      <lb ed="#P" n="54"/>centesima parte hostie digitus ille potest 
      sensatio<lb ed="#P" n="55" break="no"/>nem in oculum existentem in alia parte hostie causare 
      da<lb ed="#P" n="56" break="no"/>to quod idem digitus sit in alia parte hostie et sic 
      natu<lb ed="#P" n="57" break="no"/>raliter sensibile positum supra sensum causat sensa 
      <lb ed="#P" n="58"/>tionem. Accipe analogiam si sortes esset rome et 
      pa<lb ed="#P" n="59" break="no"/>risius et vnum lignum parisius esset applicatum 
      <!--110.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="60"/>pedaliter ibi distans et idem lignum rome super oculum 
      <lb ed="#P" n="61"/>sortis iam est sensibile supra sensum et tamen 
      cau<lb ed="#P" n="62" break="no"/>sat sensationem quia bene sequitur causat sensationem 
      <lb ed="#P" n="63"/>parisius: ergo causat sensationem philosophi. 
      pro<lb ed="#P" n="64" break="no"/>positio est intelligenda nullo praesupposito miraculo 
      <lb ed="#P" n="65"/>non causat sensationem vbi est adequate volo dice 
      <lb ed="#P" n="66"/>re si corpus sortis esset in loco punctuali ad 
      imagina<lb ed="#P" n="67" break="no"/>tionem ibi non videret se naturaliter sed extrinsecum 
      <lb ed="#P" n="68"/>bene. Contra oculus christi habet obstaculum super 
      ocu<lb ed="#P" n="69" break="no"/>lum scilicet pedem ergo non potest videre secundum 
      natura<lb ed="#P" n="70" break="no"/>les. talpa non potest videre quia habet pelliculam super 
      <lb ed="#P" n="71"/>oculum perpetuo. Preterea omne quod videtur 
      <lb ed="#P" n="72"/>sub piramide videtur cuius basis est in re visa et co 
      <lb ed="#P" n="73"/>nus in oculo secundum perspectiuos sed sic non est ibi: ergo 
      <lb ed="#P" n="74"/>ibidem corpus christi non potest videri a nobis. 
      <lb ed="#P" n="75"/>Ad primum respondetur negando quod habeat obsta 
      <lb ed="#P" n="76"/>culum super oculum hoc est impedimentum nulla pars 
      <lb ed="#P" n="77"/>corporis christi penetratiue cum oculo eius armoniam 
      <lb ed="#P" n="78"/>respondit nec impedit quemadmodum in corporibus aliis 
      <lb ed="#P" n="79"/>et hic est aliud speciale. Ad aliud perspectiuorum 
      <lb ed="#P" n="80"/>negant communiter loquentes illam propositionem vni 
      <lb ed="#P" n="81"/>uersaliter dictam quod non tenet impenarum quando visibile est 
      <lb ed="#P" n="82"/>sacramentaliter in loco in argumento multi sunt 
      me<lb ed="#P" n="83" break="no"/>andri ponamus corpus sortis diffinitiue in loco 
      si<lb ed="#P" n="84" break="no"/>cut corpus christi. primo est dubium quod idem accidens 
      <lb ed="#P" n="85"/>numero naturaliter erit in diuersis subiectis. 
      secun<lb ed="#P" n="86" break="no"/>dum est dubium quia videtur quod ibi erit infinita species 
      <lb ed="#P" n="87"/>intensiue in medio. Contra primum arguo et 
      po<lb ed="#P" n="88" break="no"/>namus quod christus non impediat suum corpus ne pro 
      <lb ed="#P" n="89"/>ducat suas species in medio vel sit corpus sortis in 
      <lb ed="#P" n="90"/>loco cum vna simili hostia. Arguitur sic. quelibet 
      <lb ed="#P" n="91"/>pars corporis christi est penetratiue cum alia secundum 
      po<lb ed="#P" n="92" break="no"/>sitionem vnam: ergo corpus christi est in infinitis 
      lo<lb ed="#P" n="93" break="no"/>cis quia in qualibet parte hostie illius habentis 
      infini<lb ed="#P" n="94" break="no"/>tas partes. Capiatur digitus in tribus partibus 
      ho<lb ed="#P" n="95" break="no"/>stie in vna parte producit suas species per totum me 
      <lb ed="#P" n="96"/>dium orbiculariter / non potes dicere in vna parte 
      si<lb ed="#P" n="97" break="no"/>cut ignis producit calorem quia paries orbiculariter 
      <lb ed="#P" n="98"/>producit suas species sic scilicet quod quelibet pars parie 
      <lb ed="#P" n="99"/>tis in quanlibet partem medii producit species cuius 
      <lb ed="#P" n="100"/>brobatio efficax est quia vbicunque in medio illo habente 
      <lb ed="#P" n="101"/>pecies ponitur oculus potest quancumque partem 
      vi<lb ed="#P" n="102" break="no"/>dere quia in qualibet parte sunt species quia non propter 
      <lb ed="#P" n="103"/>aliud ponuntur: ergo eodemmoo de quolibet alio visi 
      <lb ed="#P" n="104"/>bili. et non est maior ratio quod producat suas species 
      <lb ed="#P" n="105"/>in vno loco quam in alio igitur / rursus si sortes esset ro 
      <lb ed="#P" n="106"/>me et parisius in vtroque loco producit suas species 
      <lb ed="#P" n="107"/>et duplas species quas produceret in vno loco. 
      pa<lb ed="#P" n="108" break="no"/>tet ex deductis in questione precedenti: ergo si que 
      <lb ed="#P" n="109"/>libet pars corporis christi et totum corpus sit in 
      in<lb ed="#P" n="110" break="no"/>finitis partibus vel pluribus producit suas specles 
      <lb ed="#P" n="111"/>et easdem numero. si dicas alias numero distinctas 
      <lb ed="#P" n="112"/>propter varium aspectum celi contra ponatur 
      ea<lb ed="#P" n="113" break="no"/>dem influentia in duobus locis vel sic et 
      apparen<lb ed="#P" n="114" break="no"/>tius tunc erit infinita species intensiue in medio 
      ta<lb ed="#P" n="115" break="no"/>men digitus in vno loco produceret species alicuius 
      <lb ed="#P" n="116"/>intensionis et in alio loco tante intensionis et in 
      infi<lb ed="#P" n="117" break="no"/>nitis locis est ergo producit infinitas species 
      inten<lb ed="#P" n="118" break="no"/>siue dicis satius est tenere modum sancti thome et 
      <!--111.xml-->
      <pb ed="#P" n="48-v"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>antiquorum quod requiratur modus quantitatiuus ad 
      <lb ed="#P" n="2"/>hoc quod corpus producat suas species sic dices quam 
      <lb ed="#P" n="3"/>docunque occurret tibi argumentum quod diluere ne 
      <lb ed="#P" n="4"/>scis dices satius est tenere oppositum sic flante 
      bo<lb ed="#P" n="5" break="no"/>rea curres ad austrum et flante austro mox te 
      con<lb ed="#P" n="6" break="no"/>uertes ad boream. potes concedere illatum quod esset 
      <lb ed="#P" n="7"/>infinita intensiue si agens relinquatur sue nature et 
      <lb ed="#P" n="8"/>hoc ego concedo et quod quelibet pars scilicet digitus 
      de<lb ed="#P" n="9" break="no"/>cima pars digiti producit infinitam speciem 
      inten<lb ed="#P" n="10" break="no"/>siue. non insisto de visione canta ab illis speciebus es 
      <lb ed="#P" n="11"/>de modo videndi corpus christi quomodo ibi videatur. 
      <lb ed="#P" n="12"/>dico quod oculus bene videt corpus christi in 
      eucha<lb ed="#P" n="13" break="no"/>ristia eo modo quo ibi existit secundum positionem de 
      exi<lb ed="#P" n="14" break="no"/>stentia corporis christi dicatur consequenter. Item 
      <lb ed="#P" n="15"/>ponatur sortes sicut est corpus christi in eucharistia 
      <lb ed="#P" n="16"/>extensus in ordine ad totum naturaliter sibi relict 
      <lb ed="#P" n="17"/>videtur quod potest diuidi ergo diuidetur in omnem suam 
      <lb ed="#P" n="18"/>partem concurrat deus secundum omnipotentiam eius ad 
      <lb ed="#P" n="19"/>illam diuisionem omnes ille partes erunt in eodem 
      <lb ed="#P" n="20"/>loco ergo qua ratione vna pars diuidetur et quelibet/  
      <lb ed="#P" n="21"/>resistentia non sufficit cum deus de potentia eius ab 
      <lb ed="#P" n="22"/>soluta ad hoc concurrit. si dicas ponitur infinita re 
      <lb ed="#P" n="23"/>sistentia / ponatur quod deus etiam actiue concurrit cum 
      <lb ed="#P" n="24"/>sua omnipotentia absoluta ergo tunc supernaturaliter 
      <lb ed="#P" n="25"/>continuum in omnem suam partem diuidi est possibile 
      <lb ed="#P" n="26"/>quod implicat tenendo quod non componatur ex punctis 
      de<lb ed="#P" n="27" break="no"/>mocriticis istud non mouet contra modum de existem 
      <lb ed="#P" n="28"/>tia corporis christi in eucharistia cui magis adherec 
      <lb ed="#P" n="29"/>propterea directe non est contra dicta mea solutionem 
      <lb ed="#P" n="30"/>quare tenendo alium modum et si consequenter interdem 
      <lb ed="#P" n="31"/>hunc modum tueri elaboro conducit nonnumquam aliqua 
      <lb ed="#P" n="32"/>tibi relinquere vt vires ingeni tui experiaris vna 
      so<lb ed="#P" n="33" break="no"/>lutio subtiliter a te excogitata plus ingenium tuum 
      <lb ed="#P" n="34"/>illustrat quam decem quas reputas superficiales ab aliis 
      <lb ed="#P" n="35"/>Istorum solutionem tibi relinquens pargo ad 
      proposi<lb ed="#P" n="36" break="no"/>tum dubitas quomodo non diuiditur corpus christi ad 
      <lb ed="#P" n="37"/>diuisionem hostie et augetur dubitatio per 
      beren<lb ed="#P" n="38" break="no"/>garium sed illo capitulo ego berengarius circa me 
      <lb ed="#P" n="39"/>dium dicitur quod corpus christi frangitur dentibus 
      <lb ed="#P" n="40"/>atteritur. Respondetur quod presbiter ex transuerse 
      <lb ed="#P" n="41"/>tripartiens hostiam corpus christi non frangit 
      quemad<lb ed="#P" n="42" break="no"/>modum frangens speculum imaginem in eo non 
      fran<lb ed="#P" n="43" break="no"/>git. sed si diuidatur in octo partes bone 
      magnitu<lb ed="#P" n="44" break="no"/>dinis in earum qualibet manet simulachrum integrum 
      <lb ed="#P" n="45"/>sic de corpore christi est siue effigies illa realiter sit in 
      <lb ed="#P" n="46"/>speculo vel non sufficit ad manuductionem 
      intelle<lb ed="#P" n="47" break="no"/>ctionis nostri propositi. Realius dicam vt potes 
      me<lb ed="#P" n="48" break="no"/>lius capere ponantur tres superficies super se inuicem 
      <lb ed="#P" n="49"/>a b et c stat quod quis ex transuerso diuidat a et c cum 
      <lb ed="#P" n="50"/>gladio qui gladius transit per b medium et non di 
      <lb ed="#P" n="51"/>uidetur b sicut duo corpora in celo se penetrant non 
      <lb ed="#P" n="52"/>gloriosum potest esse cum glorioso. corpus christi 
      <lb ed="#P" n="53"/>ibidem habet dotes et sic non diuiditur. ad 
      confes<lb ed="#P" n="54" break="no"/>sionem berengarii dicit apparatus caue hic ne 
      inci<lb ed="#P" n="55" break="no"/>das in peiorem errorem quam berengarius / est sermo 
      <lb ed="#P" n="56"/>de fractione specierum et dentibus atteruntur vel / sic 
      <lb ed="#P" n="57"/>corpus christi est in dentibus et realiter in ore et 
      ho<lb ed="#P" n="58" break="no"/>stia fracta in variis partibus est corpus christi hoc 
      <lb ed="#P" n="59"/>sufficiebat contra berengarium qui realem presen¬ 
      <!--111.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="60"/>tiam corporis christi negabat in hoc sacramento. 
      </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>