<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 1</title>
            <author ref="#JohnMair">John Mair</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 1</title>
               <date when="2021-07-06">July 06, 2021</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="P" n="cod-M4Saaa">Paris 1509</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2021-07-06" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#P" n="1-r"/>
            <cb ed="#P" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="JM7jmZ-d1e3xx"><!-- l4prolq1 -->
            <head xml:id="JM7jmZ-d1e3xx-Hd1e108">Quaestio 1</head>
            <head xml:id="JM7jmZ-d1e3xx-Hd1e111" type="question-title">
      Quid in contrarietate opinionum
      (potissimum mores tangentium)
      faciendum est. Et an scientiae peregrinae
      inserendae sint in theologia. Et
      propterea quaeram hunc quaestionis
      titulum: cui parti adhaerendum est in
      materia opinionum et an quis potest
      alias artes in theosophia inserere?
    </head>
            <p xml:id="JM7jmZ-d1e3xx-d1e114">
               <pb ed="#P" n="1-r"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>¶ Incipit quartus sententiarum quam Ioannis maioris. 
      </p>
            <p xml:id="JM7jmZ-d1e3xx-d1e123">
               <lb ed="#P" n="2"/>¶ Questio prologi. 
      <lb ed="#P" n="3"/>Olo questionem vnam 
      <lb ed="#P" n="4"/>de opinionum varietate tra 
      <lb ed="#P" n="5"/>ctare. Quid in contrarietate 
      <lb ed="#P" n="6"/>opinionum (potissimus mores 
      <lb ed="#P" n="7"/>tangentium) faciendum est. 
      <lb ed="#P" n="8"/>Et an scientie peregrine 
      in<lb ed="#P" n="9" break="no"/> serende sint in theologia. Pro 
      <lb ed="#P" n="10" break="no"/>pterea queram hunc questio 
      <lb ed="#P" n="11" break="no"/>nis titulum: cui parti adherendum est in materia opi 
      <lb ed="#P" n="12" break="no"/>nionum.
    </p>
            <p xml:id="JM7jmZ-d1e3xx-d1e149">
      ¶ Pro solutione questionis notabis quod 
      pro<lb ed="#P" n="13" break="no"/>pter hominem ignorantiam tanta introducta est opinio 
      <lb ed="#P" n="14" break="no"/>num pluralitas post peccatum primi parentis: quod 
      no<lb ed="#P" n="15" break="no"/>strum scire nichil est ad nostrum ignorare. Aliquid ta 
      <lb ed="#P" n="16" break="no"/>men remedii compertum est vt ingeniosiores exer 
      <lb ed="#P" n="17" break="no"/>citatiores et boni sint sibiipsis: alijs perpendiculum 
      <lb ed="#P" n="18"/>viuendi et docendi. Iuxta illud primo. Boues 
      <lb ed="#P" n="19"/>arabant et asine pascebantur iuxta eos. Verum con 
      <lb ed="#P" n="20" break="no"/>tingit opinari contraria / vel in materia fidei et 
      mo<lb ed="#P" n="21" break="no"/>rum: et hoc dupliciter: vel in his que scire quis 
      te<lb ed="#P" n="22" break="no"/>netur explicite / vel in his que non tenetur scire 
      ex<lb ed="#P" n="23" break="no"/>plicite sed implicite. Et hoc dupliciter: vel post longam indagi 
      <lb ed="#P" n="24" break="no"/>nem homo non potest attingere portum veritatis: ita quod sint contrarie 
      <lb ed="#P" n="25"/>opinationes doctorum famosorum in illa materia: hinc hac 
      <lb ed="#P" n="26"/>chalarii concurrentes in actibus theologicis 
      prae<lb ed="#P" n="27" break="no"/>cepto maiorum habent contradicere sibi inuicem: 
      <lb ed="#P" n="28"/>exercitationis gratia boc adiecto quod pro vtraque par 
      <lb ed="#P" n="29" break="no"/>te sint doctores solennes vel saltem rationes. Rur 
      <lb ed="#P" n="30" break="no"/>sus contingit opinari contraria in aliio materiis: 
      <lb ed="#P" n="31"/>vt in philosophia: vt puta An quantitas est res quanta: 
      <lb ed="#P" n="32"/>vel ab ea distinguatur de intentione forme: et 
      hu<lb ed="#P" n="33" break="no"/>iuscemodi. Circa materiam morum contingit opi 
      <lb ed="#P" n="34" break="no"/>nari difformiter: sic scilicet quod vna opinio tenet par 
      <lb ed="#P" n="35" break="no"/>tem vbi non est peccatum. Et altera tenet eam quae 
      <lb ed="#P" n="36"/>secundum istam opinionem est peccatum: sed non 
      <lb ed="#P" n="37"/>secundum propriam opinationem. vt verbi gratia 
      <lb ed="#P" n="38"/>conferre beneficium bono relicto meliori secundum 
      <lb ed="#P" n="39"/>vnam opinionem non est peccatum: secundum aliam 
      <lb ed="#P" n="40"/>est peccatum: secundum vtranque conferendo 
      me<lb ed="#P" n="41" break="no"/>liori bono relicto non est peccatum. Ecce; facere vnum 
      <lb ed="#P" n="42"/>extremum iudicatur esse peccatum secundum 
      ali<lb ed="#P" n="43" break="no"/>quos faciendo secundum aliud / nullum est 
      pecca<lb ed="#P" n="44" break="no"/>tum secundum omnes. Contigit interdum 
      secun<lb ed="#P" n="45" break="no"/>dum hominum opinionem: quicquid bomo facit 
      <lb ed="#P" n="46"/>peccat: siue insequatur boc extremum: siue illud. 
      <lb ed="#P" n="47"/>Exempli causa iudicare secundum allegata et probata vbi 
      <lb ed="#P" n="48"/>habentur testes omnium exceptione maiores ostendentes ticium 
      <lb ed="#P" n="49"/>esse innocentem: alexander et tho. dicerent: iudicem pecca 
      <lb ed="#P" n="50" break="no"/>re si non iudicet secundum allegata et probata. Alii opposite 
      <lb ed="#P" n="51"/>opinionis dicerent iudicem peccare si condemnet innocentem 
      <lb ed="#P" n="52"/>scitum esse talem: esto quod testes omnium exceptione ma 
      <lb ed="#P" n="53" break="no"/>iores ostendant illum esse nocentem. Tunc iudex ne 
      <lb ed="#P" n="54"/>scit ad quam partem declinabit. Similiter post votum 
      <lb ed="#P" n="55"/>de non esu carnium an in extrema necessitate 
      car<lb ed="#P" n="56" break="no"/>thusiensis deberet comedere: interdum difficile est 
      <lb ed="#P" n="57"/>iudicare quid pro quo est acceptandum et 
      difficili<lb ed="#P" n="58" break="no"/>us in illo manere. tertio etbico.
    </p>
            <p xml:id="JM7jmZ-d1e3xx-d1e252">
      ¶ Secundo notan 
      <lb ed="#P" n="59" break="no"/>dum est quod stat doctorem theologum inserere philosophiam 
      <!--016.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="60"/>vel scientias peregrinas duobus modis in theolo 
      <lb ed="#P" n="61"/>vno moo scientias necessarias ad intelligenda 
      theo<lb ed="#P" n="62" break="no"/>logalia / vt puta in hoc. iiii. quia beatus aug. et doctores 
      <lb ed="#P" n="63"/>passim hic petunt: An creatura possit creare. 
      diffi<lb ed="#P" n="64" break="no"/>nitur sacramentum et baptismus. In sacramento 
      <lb ed="#P" n="65"/>eucharistie dubium est an albedo / sapor / et 
      huius<lb ed="#P" n="66" break="no"/>modi sunt in quantitate continua tanquam in subiecto 
      <lb ed="#P" n="67"/>vel non. de actione accidentium separatorum. an 
      <lb ed="#P" n="68"/>atritio et contritio specie differant. pro quo illi 
      ter<lb ed="#P" n="69" break="no"/>mini supponant. De beatitudine: an anima 
      acti<lb ed="#P" n="70" break="no"/>ue concurrit ad suam beatitudinem vel non. An est status 
      <lb ed="#P" n="71"/>in maxima beatitudine quam anima potest habere. 
      <lb ed="#P" n="72"/>vel in minima quam non potest habere. An sit aliqua 
      <lb ed="#P" n="73"/>pena insensibilis propter paruitatem seorsum. Quomodo corpo 
      <lb ed="#P" n="74" break="no"/>ra hominium possunt esse cum celo. Quomodo corpus christi po 
      <lb ed="#P" n="75" break="no"/>terat exire monumentum lapide desuper existente. Et ad hoc 
      <lb ed="#P" n="76"/>oportet videre penetrationem. Et an anima in primo istan 
      <lb ed="#P" n="77" break="no"/>ti separata / sit beata vel poenita: et hoc iacet in illo. An 
      <lb ed="#P" n="78"/>creatura potest aliquid producere in instanti.
    </p>
            <p xml:id="JM7jmZ-d1e3xx-d1e302">
      ¶ Aliqua 
      <lb ed="#P" n="79"/>sunt impertinentia cognitioni tbeologie: interim contin 
      <lb ed="#P" n="80" break="no"/>git illa recensere prolixe vel succinte impugnare: vel re 
      <lb ed="#P" n="81" break="no"/>citare opiniones de lana caprina. vt an beatitudo sit 
      <lb ed="#P" n="82"/>in essentia animae vel in eius potentiis: et ceteris id genus 
      <lb ed="#P" n="83"/>questionibus.
    </p>
            <p xml:id="JM7jmZ-d1e3xx-d1e315">
      ¶ Istis notaciunculis praelibatis pono 
      <lb ed="#P" n="84"/>conclusionis. Prima. Non obscenum est introducere 
      <lb ed="#P" n="85"/>philosophiam et ceteras scientias sine quibus 
      theolo<lb ed="#P" n="86" break="no"/>gia non potest bene capi. Haec conclusio probatione non eget. 
      <lb ed="#P" n="87"/>Si aliquid est necessarium: medium ad illud est 
      neces<lb ed="#P" n="88" break="no"/>sarium. Theologia doctori theologo est necessaria. 
      <lb ed="#P" n="89"/>igitur. Et esto quod tanguntur talia in ceteris 
      facul<lb ed="#P" n="90" break="no"/>tatibus: non tamen fortassis sufficienter. hic breuiter tan 
      <lb ed="#P" n="91" break="no"/>genda sunt.
    </p>
            <p xml:id="JM7jmZ-d1e3xx-d1e335">
      ¶ Secunda conclusio non illaudabile est 
      extra<lb ed="#P" n="92" break="no"/>ne ac scientias ad theologiam non modo necessariao: sed 
      <lb ed="#P" n="93"/>ad decorem theologie conducentes introducere. 
      <lb ed="#P" n="94"/>Probatur. facta venerabilium patrum et basium 
      <lb ed="#P" n="95"/>in doctrina theologica sunt imitanda. sed sic est quod 
      <lb ed="#P" n="96"/>beatus iheronimus augustinus et alii doctores mar 
      <lb ed="#P" n="97" break="no"/>ci tullii vergilii philosophorum et poetarum 
      intro<lb ed="#P" n="98" break="no"/>duxerunt scripta. patet legenti. vide beatum augu 
      <lb ed="#P" n="99" break="no"/>stinum super genesim ad litteram: et in aliis eius scri 
      <lb ed="#P" n="100" break="no"/>ptis. ergo illud nobis licet. Item alia propter theo 
      <lb ed="#P" n="101" break="no"/>logiam valent. patet. xxxvii. d. de quibusdam et tur 
      <lb ed="#P" n="102" break="no"/>bat. Prouerbiorum non. Sapientia edificauit 
      si<lb ed="#P" n="103" break="no"/>bi domum: excidit columnas septem. et sequitur. mi 
      <lb ed="#P" n="104"/>sit ancillas suas vt vacarent ad artem: et ad menia 
      <lb ed="#P" n="105"/>ciuitatis, non refert de quo campo colligatur 
      reu<lb ed="#P" n="106" break="no"/>barbarum: dum bene purgat patientem a colera.
    </p>
            <p xml:id="JM7jmZ-d1e3xx-d1e370">
               <lb ed="#P" n="107"/>Prepterea fortassis veritas fidei posita ab infideli 
      <lb ed="#P" n="108"/>ea quae sunt fidei confirmet. xi. de ciuitate dei et. ii. 
      <lb ed="#P" n="109"/>de doctrina christiana dicitur. Si qua forte fidei 
      no<lb ed="#P" n="110" break="no"/>stre accommoda dixerint: non solum formidanda 
      <lb ed="#P" n="111"/>non sunt: sed ab eis tanquam iniustis possessoribus in 
      <lb ed="#P" n="112"/>vsum nostrum vendicanda. Ponit exemplum de 
      <lb ed="#P" n="113"/>iudeis spoliantibus egiptos. ad boc introducit cy 
      <lb ed="#P" n="114" break="no"/>prianum hylarium et alios qui ita fecerunt. et dama. Ii. iiii. 
      <lb ed="#P" n="115"/>de orthodoxa fidei ca. xviii. Postquam locutus est de lau 
      <lb ed="#P" n="116"/>de sacre scripture inquit ad propositum. Si autem ab his qui 
      <lb ed="#P" n="117"/>foris sunt quippiam vtile decerpere valuerimus: non 
      <lb ed="#P" n="118"/>aspernabile est: efficiamur probari trapezete secundum illud ho 
      <!--017.xml-->
      <pb ed="#P" n="1-v"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1" break="no"/>ratii. Omne tulit punitum qui miscuit vtile dulci. 
      <lb ed="#P" n="2"/>Uide beatum iheronimum respondentem magno 
      <lb ed="#P" n="3"/>oratori vrbis rome: querenti. Cur sanctus pater 
      <lb ed="#P" n="4"/>seculares litteras totiens introduceret. Epistola est 
      <lb ed="#P" n="5"/>circa finem virorum illustrium: et in sua 
      responsio<lb ed="#P" n="6" break="no"/>ne locupletissimos habebis testes quos ipse citat 
      <lb ed="#P" n="7"/>ad nostrum propositum. Et deutero. xxi. Si vide 
      <lb ed="#P" n="8" break="no"/>ris in numero captiuorum mulierem pulchram: es 
      <lb ed="#P" n="9"/>adamaueris eam: introduces eam in domum tuam: 
      <lb ed="#P" n="10"/>que radet cesariem: et circuncidet vngues et 
      depo<lb ed="#P" n="11" break="no"/>net vestem in qua capta est. hec mulier est gentilium 
      <lb ed="#P" n="12"/>scientia: cuius superuacanea rescindere oportet re 
      <lb ed="#P" n="13" break="no"/>liquum assumendo in societatem. vt ex moabitide 
      <lb ed="#P" n="14"/>generetur israelita: quomodo quis inermis 
      pote<lb ed="#P" n="15" break="no"/>rit prodire in bellum cum infidelibus et hereticis ge 
      <lb ed="#P" n="16" break="no"/>tilium armatura stipatis: licet de spinis colliger 
      <lb ed="#P" n="17" break="no"/>vuas: et de petra mel suggere: oleumque de saxo du 
      <lb ed="#P" n="18" break="no"/>rissimo et de thesauris egiptiorum extruere taberna 
      <lb ed="#P" n="19" break="no"/>culum federis. secundum illud nasonis. Phas est ab ho 
      <lb ed="#P" n="20" break="no"/>ste doceri. Nonnunquam congruit achademiam 
      pari<lb ed="#P" n="21" break="no"/>siensem colligere manipulos in messe atheniensi cur 
      <lb ed="#P" n="22"/>successit dicente baptista lib. ii. in vita diui dionysit 
      <lb ed="#P" n="23"/>Illa tue quibus in celum toliuntur athene: Tot sophi 
      <lb ed="#P" n="24"/>secunda bonis: tot lucida claris Scriptorum inge 
      <lb ed="#P" n="25" break="no"/>niis: quae tanquam sydera lumen. Eterno splendore ferum 
      <lb ed="#P" n="26"/>gymnasmata primus: transferet ad gallos.
    </p>
            <p xml:id="JM7jmZ-d1e3xx-d1e461">
      ¶ Ter 
      <lb ed="#P" n="27" break="no"/>tia conclusio. licet paruum sit peccatum / aut nullum in imper 
      <lb ed="#P" n="28" break="no"/>tinentibus fidei et bonis moribus hanc positionem 
      <lb ed="#P" n="29"/>vel illam imitari: quilibet liber debet eam amplecti est 
      <lb ed="#P" n="30"/>est rationi conformior. Prima pars patet auctorita. 
      au<lb ed="#P" n="31" break="no"/>gustini in enchyridion. et recitatur. xxii. q. ii. in quibus 
      <lb ed="#P" n="32"/>rebus nichil interest ad capescendum dei regnum: vtrum 
      <lb ed="#P" n="33"/>credantur / an non: et vtrum vera putentur: an falsa. in 
      <lb ed="#P" n="34"/>his errare. aliud pro alio putare: non est arbitrandum 
      <lb ed="#P" n="35"/>esse peccatum: aut si est minimum esse / atque leuissimum. 
      <lb ed="#P" n="36"/>Rullum est peccatum: dummodo affectio vel finis inordin 
      <lb ed="#P" n="37" break="no"/>tus / vel medium non inuoluitur. dicitur liber. irrationa 
      <lb ed="#P" n="38" break="no"/>bile non est quod thomiste beatum thomam: scotiste 
      docto<lb ed="#P" n="39" break="no"/>rem subtilem: et reliqui suos duces insectentur more 
      <lb ed="#P" n="40"/>patrum: sic contingit in rebus maioribus. et bene beatu 
      <lb ed="#P" n="41"/>franciscus in horis minorum in letania praeponitur bto 
      <lb ed="#P" n="42"/>dominico. contra. apud predicatores. Procuratori in sua 
      <lb ed="#P" n="43"/>natione cedit rector paltsioderensis in cancro luna. in leone 
      <lb ed="#P" n="44"/>sol. et in sua domo planeta quilibet maiorem vigorem 
      <lb ed="#P" n="45"/>habet: dummodo hoc quod tenent sit probabile: quod 
      <lb ed="#P" n="46"/>posteriores in plerisque rationabilius quam multi istorum scri 
      <lb ed="#P" n="47"/>pserint: quis dubitat: patet: homines rone viuunt: et in hoc 
      <lb ed="#P" n="48"/>differunt a pecudibus. Item. lxviii. d. Cor epriai quod 
      <lb ed="#P" n="49"/>ratione caret necesse est extirpare.
    </p>
            <p xml:id="JM7jmZ-d1e3xx-d1e514">
      ¶ Quarta con 
      <lb ed="#P" n="50" break="no"/>clusio. licet assentiens opposito propositionis catho 
      <lb ed="#P" n="51" break="no"/>lice / cuius oppositum tenetur explicite scire / peccet: 
      <lb ed="#P" n="52"/>tamen assentiens contradictorio propositionis / cuius contrad 
      <lb ed="#P" n="53" break="no"/>ctoriam non tenetur scire explicite: non peccat. quia hec 
      <lb ed="#P" n="54"/>conclusio est contra altissioderensis t aliquos alios: inferius proli 
      <lb ed="#P" n="55" break="no"/>xius tangetur. d. xi. q. ii. An licet cathegorice ado 
      <lb ed="#P" n="56" break="no"/>rare corpus christi in sacramento eucha. et de cypria 
      <lb ed="#P" n="57" break="no"/>no martyre: anerrando circa sacramentum baptismi 
      <lb ed="#P" n="58"/>e ab heretico peccauerit.
    </p>
            <p xml:id="JM7jmZ-d1e3xx-d1e536">
      ¶ Quinta conclusio. Sicut non 
      <lb ed="#P" n="59"/>peccamus tenendo hanc opinionem vel illam circa ma 
      <!--017.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="60" break="no"/>teriam fidem concernentem: dum modo non constat 
      <lb ed="#P" n="61"/>nobis sufficienter propter arduitatem vtra pars est 
      <lb ed="#P" n="62"/>vera: sic non semper in materia morum securior pars 
      <lb ed="#P" n="63"/>est acceptanda firmiter: sic quod oppositum non sit 
      pro<lb ed="#P" n="64" break="no"/>babile. Prior pars patet: quia dato opposito 
      mul<lb ed="#P" n="65" break="no"/>ta inconuenientia sequerentur. quia heec coclusiones 
      se<lb ed="#P" n="66" break="no"/>quuntur quod beatus bernardus et omnes ante deter 
      <lb ed="#P" n="67" break="no"/>minationem ecclesie et facultatis tenentes quod beata vir 
      <lb ed="#P" n="68" break="no"/>go fuit concepta in peccato originali peccabant: quod 
      <lb ed="#P" n="69" break="no"/>liquet esse falsum. Idem patet: vbi aliqui dicunt. 
      nul<lb ed="#P" n="70" break="no"/>la est causa reprobationis in reprobato et nituntur 
      <lb ed="#P" n="71"/>astruere ex sacris litteris. Alii tenent oppositum Non 
      <lb ed="#P" n="72"/>est dicendum quod isti vel illi peccant: postquam non 
      con<lb ed="#P" n="73" break="no"/>stat que pars est vera. Idem nonnunquam contingit in 
      <lb ed="#P" n="74" break="no"/>ter doctores famatissimos: puta inter beatos ihero 
      <lb ed="#P" n="75" break="no"/>nimum et augustinum: etiam hoc contingebat inter 
      ma<lb ed="#P" n="76" break="no"/>gistrum sententiarum et abbatem ioachim: vt patet 
      ex<lb ed="#P" n="77" break="no"/>tra de summa trinita. et fide catholica / damnamus. 
      <lb ed="#P" n="78"/>et abbas ioachim non reputatur hereticus: quia ste 
      <lb ed="#P" n="79" break="no"/>tit in deliberatione ecclesie. Dixi concernentem fidem 
      <lb ed="#P" n="80"/>et cetera: quia vbi est inconcussa fides vel talis osten 
      <lb ed="#P" n="81" break="no"/>sa: nullatenus licet tenere oppositum. Secunda pars 
      <lb ed="#P" n="82"/>patet. stat quod securior opinio sit minus rationi 
      con<lb ed="#P" n="83" break="no"/>sentanca: vt puta quandocunque homo in peccato mortali est et 
      <lb ed="#P" n="84"/>habet copiam confessoris tenetur adire confessorem. Sequen 
      <lb ed="#P" n="85" break="no"/>da est illa opinio vbi non constat de vna parte que est ra 
      <lb ed="#P" n="86" break="no"/>tioni conformior. imo sequitur quod galli peccant non 
      ie<lb ed="#P" n="87" break="no"/>iunantes profestum iacobi: cum aliqui dicant ita: vt patet 
      <lb ed="#P" n="88"/>per statutum illud extra de obserua. ieiu. Consilium. 
      <lb ed="#P" n="89"/>Exponunt se periculo: cum vnus dicat quod peccent: ali 
      <lb ed="#P" n="90"/>dicunt quod non.
    </p>
            <p xml:id="JM7jmZ-d1e3xx-d1e612">
      ¶ Sexta conclusio. licet eeteris pari 
      <lb ed="#P" n="91" break="no"/>bus quilibet debet sequi eam opinionem quam multi exper 
      <lb ed="#P" n="92" break="no"/>ti tenent citius quam pauci: tamen insequendo hanc 
      opinio<lb ed="#P" n="93" break="no"/>nem vel istam vbi equales apparentie sunt post suffi 
      <lb ed="#P" n="94" break="no"/>cientem inquisitionem nullum est peccatum. Prior pars patet. 
      <lb ed="#P" n="95"/>quia rarius tota multitudo decipitur: quam vnus totius mul 
      <lb ed="#P" n="96" break="no"/>titudiuis. Plura vident oculi quam oculus. non alias 
      <lb ed="#P" n="97"/>argus custodiebat vaccam iunonis quam empedocles. 
      <lb ed="#P" n="98"/>vel binos habens oculos: vt fingunt poete. Et non alis 
      <lb ed="#P" n="99"/>aristo. consuluit in vna epula alexandro plures 
      me<lb ed="#P" n="100" break="no"/>dicos quam vnum accersire ad curandum morbum. Non 
      <lb ed="#P" n="101"/>alias robur habent articuli vniuersitatis / quam vnius 
      <lb ed="#P" n="102"/>doctoris scriptum. Illud patet etiam per sapientem. Ne 
      <lb ed="#P" n="103"/>initaris prudentie tue. Prouerb. iii. et ex. de 
      consti<lb ed="#P" n="104" break="no"/>Ne inuitari. Et ecclesiast. vi. In multitudie presbi 
      <lb ed="#P" n="105" break="no"/>terorum prudentium sta: et sapientie illorum ex corde 
      <lb ed="#P" n="106"/>coniungere. non alias praesumatur quod ille est canonice 
      <lb ed="#P" n="107"/>electus qui est electus a maiori parte capitulicitius quam 
      <lb ed="#P" n="108"/>a paucioribus: sed in talibus multitudini est standum 
      <lb ed="#P" n="109"/>ex. de electioni. Licet. et. vii. dist. Sit transitus. 
      be<lb ed="#P" n="110" break="no"/>ne profecto <ref xml:id="JM7jmZ-d1e3xx-Rd1e657">
                  <name xml:id="JM7jmZ-d1e3xx-Nd1e659">Iohannes buridanus</name> in principio ethi 
      <lb ed="#P" n="111" break="no"/>corum</ref> dixit: quod in materia morali vult insequi 
      opi<lb ed="#P" n="112" break="no"/>nionem patrum et communem: quia frequenter in no 
      <lb ed="#P" n="113" break="no"/>uis inuentionibus repperit se falsum. Prime 
      ma<lb ed="#P" n="114" break="no"/>chabeornm octauo / in laude romanorum dicitur. 
      <lb ed="#P" n="115"/>et quia curiam feceruut sibi: et quotidie 
      consule<lb ed="#P" n="116" break="no"/>bant ducentos trecentos viginti consilium semper 
      <lb ed="#P" n="117"/>agentes. de multitudine Prouer. xi. Salus vbi consi 
      <lb ed="#P" n="118" break="no"/>lia multa. quando multi sapientes conueniunt in 
      <!--018.xml-->
      <pb ed="#P" n="2-r"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>vnum: ibi est multorum testimonium. dictum est 
      ce<lb ed="#P" n="2" break="no"/>teris paribus. stat quod vnus homo exercitatione 
      com<lb ed="#P" n="3" break="no"/>periat opinionem conunem falsam: et rationes 
      inso<lb ed="#P" n="4" break="no"/>lubiles habet contra eam / vel difficiles / et oppositum 
      <lb ed="#P" n="5"/>est verisimilius. debet tunc proprie opinioni inniti 
      <lb ed="#P" n="6"/>Nec obuiat dicto sapientis: innitendo proprie 
      pruden<lb ed="#P" n="7" break="no"/>tie / hoc est fantasie: sed rationi. quamadmodum fecit 
      so<lb ed="#P" n="8" break="no"/>lus hiero. qui opposuit se consilio aquisgrani quod 
      <lb ed="#P" n="9"/>determinauit quod raptor raptam vxorem ducere 
      nequi<lb ed="#P" n="10" break="no"/>xxxiii. q. ii. Placuit. sed tangit bene casum 
      appa<lb ed="#P" n="11" break="no"/>ratus: quia auctoritate veteris testamenti et consilii 
      mel<lb ed="#P" n="12" break="no"/>densis suum modum roborauit: ad quod non satis 
      <lb ed="#P" n="13"/>aduertens martinus de magi. in de temperantia in 
      <lb ed="#P" n="14"/>materia. raptus: ponit sextam conclusionem et quae 
      se<lb ed="#P" n="15" break="no"/>quuntur falsas: et glosam cum auctore gratis dam 
      <lb ed="#P" n="16"/>nat: sed de hoc. d. xxix. conclu. iii. Secundam partem pro 
      <lb ed="#P" n="17"/>bo quod homo potest vbi rationes sunt eque apparentes 
      <lb ed="#P" n="18"/>vel auctoritates: puta tot sunt famati viri ex vna 
      <lb ed="#P" n="19"/>parte sicut ex alia: licet in materia quacumque hanc par 
      <lb ed="#P" n="20"/>tem capere / vel illam.
    </p>
            <p xml:id="JM7jmZ-d1e3xx-d1e731">
      ¶ Arguo sic. nullus faciens 
      <lb ed="#P" n="21"/>indaginem tantam quantam potest / vbi est necesse 
      al<lb ed="#P" n="22" break="no"/>teram partem facere: sic faciendo peccat. sed stat quod 
      <lb ed="#P" n="23"/>sint rationes ad vtramquem partem eque ponderande in 
      <lb ed="#P" n="24"/>materia morum / vel viri equalis auctoritatis. For 
      <lb ed="#P" n="25"/>te dices secundum illud Ecclesiast. xix. Qui cito credit 
      <lb ed="#P" n="26"/>leuis est corde. neutri parti credendum est. nec per 
      com<lb ed="#P" n="27" break="no"/>sequens secundum illam faciend. secundum illud iob. xxix. 
      <lb ed="#P" n="28"/>Causam quam nesciebam diligentissime 
      inuestiga<lb ed="#P" n="29" break="no"/>bam. Contra: post longam indaginem omnia illa contin 
      <lb ed="#P" n="30"/>gunt. Accipe exemplum de termino eufratis / et origine 
      <lb ed="#P" n="31"/>nili apud ethnicos cosmographos / vel de situ thile 
      <lb ed="#P" n="32"/>Et capiatur illud quod iudex videt sortem innocentem 
      <lb ed="#P" n="33"/>sit iudex suprimus / et sortes probatur esse nocens / vel 
      <lb ed="#P" n="34"/>potius ostenditur per testes omni exceptione maiores 
      <lb ed="#P" n="35"/>esse nocens: et sint eque plures equaliter famati vtrim 
      <lb ed="#P" n="36"/>que argumententur coram iudice. oportet sortem con 
      <lb ed="#P" n="37"/>dennare / vel non condemnare. Iudex sicut supponit 
      <lb ed="#P" n="38"/>libenter concluderet secundum iustiorem partem quae eum 
      <lb ed="#P" n="39"/>in casu latet. ergo quidcquid facit in casu illo non peccat 
      </p>
            <p xml:id="JM7jmZ-d1e3xx-d1e775">
               <lb ed="#P" n="40"/>¶ Confirmatur. praesentatis duobus eque idoneis epreo 
      <lb ed="#P" n="41"/>conferendo huic vel illi beneficium: non peccat. et 
      <lb ed="#P" n="42"/>go iudex condemnans hunc vel non: non peccat. Rec 
      va<lb ed="#P" n="43" break="no"/>let dicere. quando reus et actor habent testes equales or 
      <lb ed="#P" n="44"/>positos iudex debet liberare cum / et non eum condem 
      <lb ed="#P" n="45"/>nare. quia cetera non sunt paria. vt perpulchre per octo 
      <lb ed="#P" n="46"/>discrimina ostendit aristoteles in probleu. particula. xxii. 
      <lb ed="#P" n="47"/>Item illud sit gratia exempli dictum / et exemplum. non est 
      <lb ed="#P" n="48"/>extraneum cape materiam vbi illa contingunt equaliter 
      <lb ed="#P" n="49"/>Rursus de duobus licenciandis peribus / vnus mag 
      <lb ed="#P" n="50"/>strorum nostrorum preponit vnum alteri: alius contra 
      <lb ed="#P" n="51"/>et sine offensa. Preterea extra de constitutionibus: 
      <lb ed="#P" n="52"/>ne innitaris. Innocentius quartus dicit. quando doctores 
      <lb ed="#P" n="53"/>ecclesie contradicunt intur se possumus hanc opinionem¬/ 
      <lb ed="#P" n="54"/>vel illam indifferenter imitari: et hoc non nisi quia sunt 
      <lb ed="#P" n="55"/>equalis auctoritatis: igitur. Ponit exemplum de 
      salo<lb ed="#P" n="56" break="no"/>mone an sit dannatus. Rursus contraria fiunt et con 
      <lb ed="#P" n="57"/>suluntur in variis partibus. absit quod tales consulen 
      <lb ed="#P" n="58"/>tes vel facientes peccant: quia in tali casu 
      vnusquis<lb ed="#P" n="59" break="no"/>que in suo sensu abundat. Ad roma. xiiii. in talibus il¬ 
      <!--018.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="60"/>lud sat yricum verum continet. Sic volo / sic iubeo / sit 
      <lb ed="#P" n="61"/>pro ratione voluntas. et in grammatica. quare homo ho 
      <lb ed="#P" n="62"/>minem: et asinus asinum repraesentatsic placuit 
      imposi<lb ed="#P" n="63" break="no"/>tori. Et illud iurisconsulti in. fl. de constitu. 
      princi<lb ed="#P" n="64" break="no"/>pum. l. quod principi. Quod principi placuit legis ha 
      <lb ed="#P" n="65"/>bet vigorem: non modo iure fori / sed iure poli. 
      </p>
            <p xml:id="JM7jmZ-d1e3xx-d1e838">
               <lb ed="#P" n="66"/>¶ Et confirmatur per illud deutero. xvii. si 
      diffi<lb ed="#P" n="67" break="no"/>cile et ambiguum apud te iudicium esse 
      prospexe<lb ed="#P" n="68" break="no"/>ris inter sanguinem / et sanguinem / causam / et causam 
      <lb ed="#P" n="69"/>lepram et non lepram: et iudicium intra partes tuas vi 
      <lb ed="#P" n="70"/>deris verba variari: surge et ascende ad locum quem 
      <lb ed="#P" n="71"/>elegerit dominus deus tuus: veniesque ad 
      sacerdo<lb ed="#P" n="72" break="no"/>tes leuiticigeneris: et ad iudicem quifuerit illo 
      tem<lb ed="#P" n="73" break="no"/>pore: queresque ab eis que iudicabunt tibi iudicii ve 
      <lb ed="#P" n="74"/>ritatem / et facies quecunque dixerint qui presunt 
      lo<lb ed="#P" n="75" break="no"/>co quem elegerit dominus. cui Mantuanus baptista 
      li<lb ed="#P" n="76" break="no"/>bro secundo parthenices mariane astipulatur / introdu 
      <lb ed="#P" n="77"/>cens casum beate virginis deductum ad doctores le 
      <lb ed="#P" n="78"/>gis an virginitatem seruare poterat sic inquiens. 
      <lb ed="#P" n="79"/>Res tandem prolata palam / peruenit ad ipsas sacro 
      <lb ed="#P" n="80"/>rum et templi doctas antistitis aures. quem penes 
      <lb ed="#P" n="81"/>arbitrium nodos aperire latentes: iuris et obscuros 
      <lb ed="#P" n="82"/>legum dissoluere casus. Ad hoc prio etbi. aristote. 
      <lb ed="#P" n="83"/>hesiodi sententiam introduxit sic inquiens. Is rur 
      <lb ed="#P" n="84"/>sus bonus est paret qui recta monenti.
    </p>
            <p xml:id="JM7jmZ-d1e3xx-d1e883">
      ¶ Contra 
      <lb ed="#P" n="85"/>brimam conclusionem et secundam arguitur simi 
      <lb ed="#P" n="86"/>quia ex probatione secunde conclusionis licet per fa 
      <lb ed="#P" n="87"/>cta patrum scientias peregrinas inserere. Contra 
      <lb ed="#P" n="88"/>sequitur quod ille modus scribendi in theologia per 
      <lb ed="#P" n="89"/>arguitur sic. Conclusiones propositiones et 
      cor<lb ed="#P" n="90" break="no"/>relaria non valerent. consequens est inconueniens et 
      con<lb ed="#P" n="91" break="no"/>tra processum omnium neothericorum: et patet 
      con<lb ed="#P" n="92" break="no"/>sequentia: quia beatus augustinus et hieronimus 
      <lb ed="#P" n="93"/>non ita scripserunt / vmo nec aristoteles plato alii 
      <lb ed="#P" n="94"/>philosophi: ergo inanis est illa modernorum curio 
      <lb ed="#P" n="95"/>sitas: vel antiqui intrincate scripserunt. Iohannes 
      <lb ed="#P" n="96"/>gerson venerabilis cancellarius parisiensis in 
      se<lb ed="#P" n="97" break="no"/>cunda lectione supra marcum circa medium defiet 
      <lb ed="#P" n="98"/>quia in arguendo logica / phisica / vel metaphisica 
      <lb ed="#P" n="99"/>inuoluatur. et sequitur. illud frequenter contingit 
      <lb ed="#P" n="100"/>in angelia / et prohdolor nisi prouideatur 
      conuales<lb ed="#P" n="101" break="no"/>cet in gallia. dicit. non ob aliud theologi nostri tem 
      <lb ed="#P" n="102"/>poris sophiste / et verbosi / imo et fantastici: nunc de 
      <lb ed="#P" n="103"/>intentione forme / nunc de diuisione continui / nunc 
      <lb ed="#P" n="104"/>prioritates quasdam / in diuinis mensuris 
      duratio<lb ed="#P" n="105" break="no"/>nes / instantia / signa nature / et similia inserunt. et in 
      <lb ed="#P" n="106"/>prima epistola ad collegium nauarre ferme similem 
      <lb ed="#P" n="107"/>sententiam introducit. et propterea verificatur 
      il<lb ed="#P" n="108" break="no"/>la senece sententia. Recessaria nesciunt: quia super 
      <lb ed="#P" n="109"/>uacanea didicerunt. de materia futili inutiliter con 
      <lb ed="#P" n="110"/>tendunt: et necessaria negligunt. Contra illud 
      ec<lb ed="#P" n="111" break="no"/>clesia. vii. Quid necesse est homini maiora se 
      que<lb ed="#P" n="112" break="no"/>rere cum ignoret quid conducat sibi in vita sua: 
      nume<lb ed="#P" n="113" break="no"/>ro dierum peregrinationis sue franciscus petrarcha 
      <lb ed="#P" n="114"/>libro primo epistolarum deflet siciliam esse britannie 
      <lb ed="#P" n="115"/>flendo in istis laberinthis non solum in triangulari sita 
      <lb ed="#P" n="116"/>trinacrie. Runquid stultum est tendere artificiose 
      <lb ed="#P" n="117"/>rethia pro capiendis museis post habita optima pre 
      <lb ed="#P" n="118"/>da vite humane propicia.
    </p>
            <p xml:id="JM7jmZ-d1e3xx-d1e959">
      ¶ Ad primum responde 
      <!--019.xml-->
      <pb ed="#P" n="2-v"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>tur quod non nocet quod idem scribatur differenti via: quod 
      <lb ed="#P" n="2"/>vni difficile captu apparet / alteri paruium 
      appare<lb ed="#P" n="3" break="no"/>bit. <ref xml:id="JM7jmZ-d1e3xx-Rd1e974">primo de trinitate capite tertio</ref>. quisqunis ergo  
      <lb ed="#P" n="4"/>cum legit dicit: non bene dictum est: quoniam non 
      intel<lb ed="#P" n="5" break="no"/>ligo. et paulopost sequitur. non tamen propterea pu 
      <lb ed="#P" n="6"/>tet me tacere debuisse / quia non tam expedite ac 
      di<lb ed="#P" n="7" break="no"/>lucide quam illi quos intelligit eloqui potui. neque enim 
      <lb ed="#P" n="8"/>omnia que ab omnibus conscribuntur / in omnium 
      <lb ed="#P" n="9"/>manus veniunt: et fieri potest vt nonnulli qui etiam 
      <lb ed="#P" n="10"/>hec nostra intelligere valent: illos planiores non 
      in<lb ed="#P" n="11" break="no"/>ueniant libros: et in istos saltem incident. et sequitur 
      <lb ed="#P" n="12"/>ad propositum. Ideoque vtile est plures a pluribus 
      <lb ed="#P" n="13"/>fieri diuerso stilo / non diuersa fide: est de 
      questioni<lb ed="#P" n="14" break="no"/>bus eisd / vt ad plurimos res ipsa perueniat ad ali 
      <lb ed="#P" n="15"/>os sic / ad alios autem sic / et videre meo scribentes 
      <lb ed="#P" n="16"/>in forma arguendi: vti posteriores / ita clare / imo enu 
      <lb ed="#P" n="17"/>cleatius quam patres antiqui scripserunt: more natus 
      <lb ed="#P" n="18"/>re que ab imperfecto ad perfectum / vel a perfecto 
      <lb ed="#P" n="19"/>ad magis perfectum procedit: sic scientie successe 
      <lb ed="#P" n="20"/>temporis incrementum acceperunt. ii. elenchorum 
      <lb ed="#P" n="21"/>vltimo. et primi ethicorum. vii. Non patrum auctorita 
      <lb ed="#P" n="22"/>tes denigrat si quis lucidius dicat sicut ipsi. et mul 
      <lb ed="#P" n="23"/>ta alia tangantur quae ipsis non occurrebant. 
      quemad<lb ed="#P" n="24" break="no"/>modum nobis sepultis multa posterioribus occur 
      <lb ed="#P" n="25"/>rent. Runquid in hac tempestate americus 
      vespu<lb ed="#P" n="26" break="no"/>sius terras repperit: ptolomeo / plinio / et reliquis cos 
      <lb ed="#P" n="27"/>mographis ante hec secula incognitas: quare non 
      <lb ed="#P" n="28"/>potest ita contingere in aliis. si nullus sciuerit 
      scri<lb ed="#P" n="29" break="no"/>bere lucidius antiquis quomodo adiecta sunt tot 
      <lb ed="#P" n="30"/>commentaria in libris aristotelis / beati augusti. in de 
      <lb ed="#P" n="31"/>ciuitate dei / et in multis aliis: origenes / augustinus 
      <lb ed="#P" n="32"/>grego. et maiores concionando vsi sunt omeliis: po 
      <lb ed="#P" n="33"/>steriores tamen modum alium non minus vtilem ad 
      <lb ed="#P" n="34"/>ceperunt.
    </p>
            <p xml:id="JM7jmZ-d1e3xx-d1e1045">
      ¶ Ad aliud de modo subtili parisien. non 
      <lb ed="#P" n="35"/>facile est respondere. in primis non approbo horum 
      <lb ed="#P" n="36"/>sententiam qui dicunt theologos auctoritatibus so 
      <lb ed="#P" n="37"/>lum vti biblie: quia si sic: existens extra 
      vniuersita<lb ed="#P" n="38" break="no"/>tem esset facile theologus. hac via parisiense 
      studi<lb ed="#P" n="39" break="no"/>um non nactuiu est celebrem famam. sepulta 
      acrimo<lb ed="#P" n="40" break="no"/>nia rationum in disputando: solis auctoritatibus 
      in<lb ed="#P" n="41" break="no"/>hiando: idem studium aliis cedere necesse est. Et li 
      <lb ed="#P" n="42"/>cet doctor subtilis. xxiiii. d. tercii / illum modum in 
      <lb ed="#P" n="43"/>serendi ad quem posteriores deuenerunt et potissi 
      <lb ed="#P" n="44"/>mum methafisice grandifaciat: ex altera parte hos 
      <lb ed="#P" n="45"/>non approbo qui prolixe in theologia questiones 
      in<lb ed="#P" n="46" break="no"/>utiles in artibus inserunt: ad longum opiniones 
      fri<lb ed="#P" n="47" break="no"/>uolas verborum prodigalitate impugnant. tantum 
      <lb ed="#P" n="48"/>aque in vinum infundunt: vt totum aqueum et insipi 
      <lb ed="#P" n="49"/>dum gustui videatur. secundum prouerbium varonis. 
      <lb ed="#P" n="50"/>veritas nimis altercando amittitur. Et damascenus 
      <lb ed="#P" n="51"/>vbi supra. legittimum et purum aurum aceruantes: 
      <lb ed="#P" n="52"/>adulteratum autem refutantes. sumamus autem 
      ser<lb ed="#P" n="53" break="no"/>mones optimos. deos autem ridiculos et fabulas 
      <lb ed="#P" n="54"/>alienas canibus proiiciamus. Contra quos bene 
      <lb ed="#P" n="55"/>dicit gerson. illa prolixitas inutilium facit multa 
      vo<lb ed="#P" n="56" break="no"/>lumina / in quibus bona inseruntur. non legi in 
      sco<lb ed="#P" n="57" break="no"/>lis et plura adhuc faceret si affectio sectarum non 
      <lb ed="#P" n="58"/>accideret. Aliqui questioli sibi videntur. iactant se 
      <lb ed="#P" n="59"/>quasdam subtilitates methafisicas callere: vt di¬ 
      <!--019.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="60"/>cit anthoninus in summa: quos irridet: que nec in scho 
      <lb ed="#P" n="61"/>la prosunt: nec ad populum. si ingenium acuere vo 
      <lb ed="#P" n="62"/>lueris: hoc in mathematicis et aristo. facere 
      debe<lb ed="#P" n="63" break="no"/>bis. vel amplius in vtroque iure et in ipsa theologia 
      <lb ed="#P" n="64"/>que meandros dedaleos continet. vix spicas a quin 
      <lb ed="#P" n="65"/>que panibus ordeaceis euangelicis toto euo euelles 
      <lb ed="#P" n="66"/>cum sit in loco illos comedendi multitudo feni et 
      <lb ed="#P" n="67"/>duo pisces ita quod distribuerunt viri quasi quinque mi 
      <lb ed="#P" n="68"/>lia et adhuc manserunt fragmenta in eodem prato 
      <lb ed="#P" n="69"/>bos gramen / ciconia lacertum / canis leporem querit. 
      <lb ed="#P" n="70"/>secunde ad thimothe. secundo. noli verbis contendere: ad 
      <lb ed="#P" n="71"/>nichil enim vtile contenditur nisi ad subuersionem au 
      <lb ed="#P" n="72"/>dientium. crebro boc timotheo dicit. et iterum addit 
      <lb ed="#P" n="73"/>eandem sententiam tito / secunde ad thimoth. tertio de 
      <lb ed="#P" n="74"/>scriptura loquens dicit. Tu vero permane in his 
      <lb ed="#P" n="75"/>que didicisti et credita sunt tibi: sciens a quo 
      didi<lb ed="#P" n="76" break="no"/>ceris: Et quia ab infantia sacras litteras nosti que 
      <lb ed="#P" n="77"/>te possunt instruere ad salutem. et sequitur. Omnis 
      <lb ed="#P" n="78"/>em scriptura diuinitus inspirata / vtilis est ad 
      docen<lb ed="#P" n="79" break="no"/>dum / ad arguendum / ad corripiendum / ad 
      erudien<lb ed="#P" n="80" break="no"/>dum in iusticia. Et ecclesia. xxiiii. Qui edunt me ad 
      <lb ed="#P" n="81"/>huc esurient: et qui bibunt me adhuc sitient. sed er 
      <lb ed="#P" n="82"/>ror in hoc latuit: vt de michi similibus loquor: cum 
      <lb ed="#P" n="83"/>mox relictis artium vorticibus ad theologiam ad 
      <lb ed="#P" n="84"/>uolarunt / in cuius palestra non tantum olei sicut 
      vi<lb ed="#P" n="85" break="no"/>ni consumpserunt: nimis cito se ponentes ad 
      scri<lb ed="#P" n="86" break="no"/>bendum in theologia quisquillias porcinas artium in 
      <lb ed="#P" n="87"/>theologiam iniecerunt. nimirum alioquin ante reple 
      <lb ed="#P" n="88"/>tas papiros dispositas pertinentia scribentes ante 
      <lb ed="#P" n="89"/>medium fons exhaustus fuisset / et fundus aridus et 
      <lb ed="#P" n="90"/>arenosus. in cuius argumentum vide multorum sen 
      <lb ed="#P" n="91"/>tentiarum primos et secundos artibus et nonnunquam 
      <lb ed="#P" n="92"/>superstitiosis refertos quorum aliqui in preclaros vt 
      <lb ed="#P" n="93"/>ros / tandem improbo labore euasere (quorum no 
      <lb ed="#P" n="94"/>minibus perco)/ aliqui in omni tempore steriles auenas 
      <lb ed="#P" n="95"/>et palleas collegerunt. isti laneorum canibus compa 
      <lb ed="#P" n="96"/>rabiles sunt / qui integra bestia relicta ad exta cursi 
      <lb ed="#P" n="97"/>tant precipites. logica est ianitrix sorbone. ergo non 
      <lb ed="#P" n="98"/>debet intrare scolam sed sedere in porta / nisi per ac 
      <lb ed="#P" n="99"/>cidens ad querendum bacchalarium. sic theologus 
      <lb ed="#P" n="100"/>per accidens vtitur ianitrice et eam introducit cum 
      <lb ed="#P" n="101"/>negatur discursus euidens in schola / vel aliud 
      lo<lb ed="#P" n="102" break="no"/>gicale incidens in argumento. deper se non citat lo 
      <lb ed="#P" n="103"/>gicam in medium. adhuc iste ineptiole in aliis 
      stu<lb ed="#P" n="104" break="no"/>diis plus honoris adepte sunt quam parisii / et plus pa 
      <lb ed="#P" n="105"/>risii olim quam in istis annis octuaginta. Patet: de alia 
      <lb ed="#P" n="106"/>cense / gersono et nostro vicino martio de magistri 
      <lb ed="#P" n="107"/>Iunsuper si res sit omnino lucida et prio obtuitu 
      cui<lb ed="#P" n="108" break="no"/>libet paruia contemnitur / eiicitur / et denique a theologie 
      <lb ed="#P" n="109"/>tirunculis exploditur. quocirca tenere medium 
      ten<lb ed="#P" n="110" break="no"/>tandum est. paulo maiora canamus non omnes 
      ar<lb ed="#P" n="111" break="no"/>busta iuuant / humiles que mirice. Relinquentes ex 
      <lb ed="#P" n="112"/>teris theologis disceptationem de vniuersalibus / de 
      <lb ed="#P" n="113"/>secundis intentionibus / complexe significabilibus / de 
      <lb ed="#P" n="114"/>vniuocatione entis / subiecto attributionis / praxi / et 
      <lb ed="#P" n="115"/>potentiis anime secundum modum aliquorum / 
      elucidan<lb ed="#P" n="116" break="no"/>da est et non obfuscanda theologia: vt vitam eternam 
      <lb ed="#P" n="117"/>promereamur. Iuxta illud Ecclesiastici. xiiii. Qui 
      <lb ed="#P" n="118"/>me elucidant vitam eternam possidebunt. 
      <!--020.xml-->
      <pb ed="#P" n="3-r"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
            </p>
            <p xml:id="JM7jmZ-d1e3xx-d1e1240">
               <lb ed="#P" n="1"/>¶ Contra tertiam conclusio arguitur. Circa illud punctum 
      <lb ed="#P" n="2"/>qualibet liber debet sequi opinionem apparentiorem. aristo. vii 
      <lb ed="#P" n="3"/>ethi. ca. secundo et nono laudat neoptolemum eo quod non 
      <lb ed="#P" n="4"/>permansit in opinione quam suaserat ei vlixes. Et 
      <lb ed="#P" n="5"/>ad hoc roborandum introducit sophoclem in philote 
      <lb ed="#P" n="6"/>cte. ergo scotiste et thomiste non sunt laudandi fixe 
      <lb ed="#P" n="7"/>permanentes in oppinionibus suorum magistrorum 
      </p>
            <p xml:id="JM7jmZ-d1e3xx-d1e1258">
               <lb ed="#P" n="8"/>¶ Respondetur quod vlixes suaserat neoptolemo in 
      <lb ed="#P" n="9"/>ponestum in quo non permansit: secundum illud isidori. 
      <lb ed="#P" n="10"/>in turpi promisso muta decretum. secus est de istis 
      <lb ed="#P" n="11"/>ectas insequentibus extra materiam fidei. Non infi 
      <lb ed="#P" n="12"/>cior plures eorum sunt crebro nimis obnoxii suis opi 
      <lb ed="#P" n="13"/>nationibus / et crebro pertinaces. nullam doctrinan 
      <lb ed="#P" n="14"/>suis sectis contrariam probabilem putant. quae aliorum legunt et as 
      <lb ed="#P" n="15"/>pernantur: contra illud horatii. Rullius addictus 
      <lb ed="#P" n="16"/>iurare in verba magistri. non considerant illud 
      ma<lb ed="#P" n="17" break="no"/>ronis. Dicite pierides: non omnia possumus omnes 
      <lb ed="#P" n="18"/>hinc tullius in prologo primi officiorum dicit se esse 
      <lb ed="#P" n="19"/>socraticum et platonicum. Quo fit vt est multo 
      diffi<lb ed="#P" n="20" break="no"/>cilius respondere talibus / in sorbonicis / et in aliis 
      <lb ed="#P" n="21"/>actibus: quam aliis: quia ex omnibus dictis eorum 
      tra<lb ed="#P" n="22" break="no"/>hitur in eos sufficiens argumentum. sed hoc boni 
      <lb ed="#P" n="23"/>habent: vnius doctrinam in radice callent: vbi alii 
      <lb ed="#P" n="24"/>transeunt ( instar murem super farinam legentes) nisi 
      <lb ed="#P" n="25"/>bene se regant sciunt in omni aliquid / et in toto nichil. 
      <lb ed="#P" n="26"/>Quocirca in toto satius est vnius theologi profun 
      <lb ed="#P" n="27"/>di doctrinam bene capere / et vbi preter rationem 
      <lb ed="#P" n="28"/>loquitur vel suum ingenium / vel alios imitari qui 
      <lb ed="#P" n="29"/>rationabilius loquuntur: id non est animaduersione 
      <lb ed="#P" n="30"/>indignum. isti sectas imitantes concionantes popu 
      <lb ed="#P" n="31"/>lo / exorbitant / et male edificant. hic tangens positio 
      <lb ed="#P" n="32"/>nem probabilem in sermone / dicit illum doctorem 
      <lb ed="#P" n="33"/>melius dicere. quinimo verum dicere / et alium aber 
      <lb ed="#P" n="34"/>rare. ille eidem populo predicans dicit oppositum. 
      <lb ed="#P" n="35"/>accipe exemplum / an christus incarnatus fuisset adam 
      <lb ed="#P" n="36"/>non peccante. satius est dicere multi docti viri sic ex 
      <lb ed="#P" n="37"/>istimant / vel est verisimile / vel aliquid tale. et tamen 
      <lb ed="#P" n="38"/>creberrime positiones erant publice antequam eorum du 
      <lb ed="#P" n="39"/>ces surrexerunt inter natos mulierum: in palestra li 
      <lb ed="#P" n="40"/>teraria audentior permittitur sermo.
    </p>
            <p xml:id="JM7jmZ-d1e3xx-d1e1332">
      ¶ Contra vl 
      <lb ed="#P" n="41"/>timam partem quinte conclusionis arguitur / in qua 
      <lb ed="#P" n="42"/>dicitur: non oportet semper certiorem partem imi 
      <lb ed="#P" n="43"/>tari. contra. Tene certum et dimitte incertum secundum 
      <lb ed="#P" n="44"/>consilium sapientis. recitatur de penitentia. d. vii. c. 
      <lb ed="#P" n="45"/>ii. §. item. et extra de homicidio ad audient iam. et 
      <lb ed="#P" n="46"/>xxiii. d. habuisse. propterea esopus canem irridet qui 
      <lb ed="#P" n="47"/>pro vmbra que erat carne maior carnem reliquit. 
      di<lb ed="#P" n="48" break="no"/>cens. Non igitur debent pro vanis certa relinqui. 
      <lb ed="#P" n="49"/>Ram sua si quis amet mox caret ipse suis.
    </p>
            <p xml:id="JM7jmZ-d1e3xx-d1e1355">
      ¶ Item 
      <lb ed="#P" n="50"/>talis contrauenit conscientie sue: modo secundum apostlum 
      <lb ed="#P" n="51"/>ad romanos. xiiii. omne quod non est ex fide peccatum 
      <lb ed="#P" n="52"/>est. glosa interlinea. illud exponens diciti. ex fide. i. ex con 
      <lb ed="#P" n="53"/> scientia.
    </p>
            <p xml:id="JM7jmZ-d1e3xx-d1e1366">
      ¶ Ad primum dicitur quod sanum est in 
      ma<lb ed="#P" n="54" break="no"/>in teria morum certiorem partem eligere. propterea au 
      <lb ed="#P" n="55"/>ctoritates similes sunt consilii et hoc quando est te 
      <lb ed="#P" n="56"/>e nuior apparentia de certo: sed quando sunt equales 
      <lb ed="#P" n="57"/>apparentie vel plures pro parte certa stultum est partem cer 
      <lb ed="#P" n="58"/>tam relinquere. eccles. iii. Qui amat pericula peribit in illis. 
      </p>
            <p xml:id="JM7jmZ-d1e3xx-d1e1379">
               <lb ed="#P" n="59"/>¶ Ad aliud deponat conscientiam: quia si contrauenit conscine 
      <!--020.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="60"/>peccat secumdum consilium prudentum et deuotorum: alio 
      <lb ed="#P" n="61"/>quin non sufficienter sibi consulet et anime sue saluti. 
      </p>
            <p xml:id="JM7jmZ-d1e3xx-d1e1392">
               <lb ed="#P" n="62"/>¶ Contra sextam conclusionem arguitur: capiatur et 
      <lb ed="#P" n="63"/>exemplum de iudice: dubitabit in casu proposito an si 
      <lb ed="#P" n="64"/>debet iudicare innocentem. per te quicquid facit non qou 
      <lb ed="#P" n="65"/>peccat. Contra faciendo vnam partem facit id quod 
      <lb ed="#P" n="66"/>non debet: ergo peccat. Forte dices concedendo quod 
      <lb ed="#P" n="67"/>facit quod non debet. sed negas consequentiam: quia in 
      il<lb ed="#P" n="68" break="no"/>lo casu nec debet hanc partem neque illam amplecti: 
      <lb ed="#P" n="69"/>sed potest quancumque voluerit sine peccato.
    </p>
            <p xml:id="JM7jmZ-d1e3xx-d1e1412">
      ¶ Contra. 
      <lb ed="#P" n="70"/>ponatur quod multi tibi dicant quod tu potes emere 
      epi<lb ed="#P" n="71" break="no"/>scopatum vel licite tenere alienum quos tu reputas bo 
      <lb ed="#P" n="72"/>nos / doctos / et prudentes: sequitur quod in isto casu esses 
      <lb ed="#P" n="73"/>omnis sceleris expers.
    </p>
            <p xml:id="JM7jmZ-d1e3xx-d1e1423">
      ¶ Confirmatur: quia 
      seque<lb ed="#P" n="74" break="no"/>retur quod illa via macometista esset excusatus 
      adhe<lb ed="#P" n="75" break="no"/>rendo sue heresi vel errori. consequens est falsum: igitur et 
      <lb ed="#P" n="76"/>antecedens. Consequentiam probo: quia tanta multitu 
      <lb ed="#P" n="77"/>do dicit et fortasse maior quam nos quod ipsi habent veram 
      <lb ed="#P" n="78"/>fidem et nos heresim: sicut sunt dicentes oppositum 
      <lb ed="#P" n="79"/>et citius est credendum vni multitudini quam vni homi 
      <lb ed="#P" n="80"/>ni: ergo eadem ratione plus credendum est maiori mul 
      <lb ed="#P" n="81"/>titudini quam minori. vt patet in electionibus.
    </p>
            <p xml:id="JM7jmZ-d1e3xx-d1e1444">
      ¶ Ad  
      <lb ed="#P" n="82"/>argumentum sufficienter tactum est vsque ad illudliscet 
      <lb ed="#P" n="83"/>emere epratatum. nego quod inuenies omns homines 
      de<lb ed="#P" n="84" break="no"/>prauatos qui tibi suadebunt illud. imo suadebunt 
      <lb ed="#P" n="85"/>oppositum. tu non debes consulere malos / sed 
      do<lb ed="#P" n="86" break="no"/>ctos et prudentes. tertii regum. xix. Derelinquam 
      <lb ed="#P" n="87"/>michi in israel septem milia virorum quorum genua 
      <lb ed="#P" n="88"/>non sunt incuruata ante baal. sic est in hac tempestate 
      <lb ed="#P" n="89"/>Et ecclesiast. xxxvii. Anima viri sancti enunciat 
      <lb ed="#P" n="90"/>aliquando vera plusquam septem circumspectores se 
      <lb ed="#P" n="91"/>dentes in excelso ad speculandum.
    </p>
            <p xml:id="JM7jmZ-d1e3xx-d1e1468">
      ¶ Ad 
      confir<lb ed="#P" n="92" break="no"/>mationem de machometistis: nego consequentiam: a 
      <lb ed="#P" n="93"/>pluralitate non capitur argumentum. Stultorum 
      <lb ed="#P" n="94"/>infinitus est numerus. Eccl. i. et in tertio topicorum 
      <lb ed="#P" n="95"/>homines vt in posloribus sunt mali. Illud argumentum de 
      <lb ed="#P" n="96"/>mltitudine est modici momnti / quia clarum est tempore 
      <lb ed="#P" n="97"/>moysi et ante / plures erant infideles quam fideles 
      <lb ed="#P" n="98"/>Ueatus iheronimus postquam locutus est de longitudine 
      <lb ed="#P" n="99"/>terre promissionis in epula ad dardanum de logitudie 
      <lb ed="#P" n="100"/>tangens inter dan et bersabeam quae vix continet centum 
      <lb ed="#P" n="101"/>et sexaginta milliaria (non tantum sicut inter ediburgum et 
      <lb ed="#P" n="102"/>sanctantum duchatum) de latitudine inquit pudet loqui: et 
      <lb ed="#P" n="103"/>tamen claret quod macometiste met dicerent quod iudei ha 
      <lb ed="#P" n="104"/>bebant verum deum / et alii opera manuum hominum sicut 
      <lb ed="#P" n="105"/>psalmista declarat psalmo. iii. ad longum. Nolo 
      di<lb ed="#P" n="106" break="no"/>ere quod nulla ideotarum testimonia preferenda sunt 
      <lb ed="#P" n="107"/>iudicio trium / vel vnius prudentis. Etiam non 
      mi<lb ed="#P" n="108" break="no"/>nor est multitudo christianorum quam quoruncunque cuius 
      <lb ed="#P" n="109"/>cunque secte. India tertia pars orbis diu credita: fei 
      <lb ed="#P" n="110"/>me per totam / colit christum. alii non colentes sunt 
      <lb ed="#P" n="111"/>yvdolatre. magnus cam tartarorum est vdolatra: et 
      po<lb ed="#P" n="112" break="no"/>pulus ei innumerus subiectus in varia specie 
      vdo<lb ed="#P" n="113" break="no"/>latrie: et sic sunt de nouo reperti vltra equatorem: 
      <lb ed="#P" n="114"/>antarticum versus. non sunt machometiste nisi in 
      <lb ed="#P" n="115"/>affrica vsque ad ethiopiam / et in asia / sub ditione tur 
      <lb ed="#P" n="116"/>chi que bithiniam / galaciam / pamphiliam / litiam / 
      cili<lb ed="#P" n="117" break="no"/>ciam continet partes / licet famegeratas / tamen par 
      <lb ed="#P" n="118"/>uas: que simul iuncte vix attingunt quantitatem insule 
      <!--021.xml-->
      <pb ed="#P" n="3-v"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>britannie non plurimos in respectu habet turchus. 
      <lb ed="#P" n="2"/>Iun europa sunt omnes In parua asia siue 
      turcia<lb ed="#P" n="3" break="no"/>affrica / egypto / arabia vel syria / et in grecia cuius 
      <lb ed="#P" n="4"/>partem nos habemus: et sub eis sunt plurimichr 
      <lb ed="#P" n="5"/>stiani: plurimos habemus hereticos quos non repu 
      <lb ed="#P" n="6"/>to ita malos sicut sunt machometiste vel idolatre. 
      <lb ed="#P" n="7"/>eandem partem nobiscum capient contra quoscundu 
      <lb ed="#P" n="8"/>in precipuis fidei: nolo eos excusare quin grauiter 
      <lb ed="#P" n="9"/>delinquant. etiam concedo quod veri malmaluci existi 
      <lb ed="#P" n="10"/>mantes sicut machometiste sunt peiores eis propter 
      <lb ed="#P" n="11"/>relictam fidem susceptam. voco veros 
      malmalu<lb ed="#P" n="12" break="no"/>cos eos qui erant christiani adulti: sicut nati in 
      euro<lb ed="#P" n="13" break="no"/>pa vel india: et eorum paucissimi sunt. vix reperiuntur 
      <lb ed="#P" n="14"/>quinque vt a fide dignis accepi in cairo in quo omns 
      <lb ed="#P" n="15"/>malmaluci nostri regulariter resident: et de istis est 
      <lb ed="#P" n="16"/>vnum ostendunt exterius / aliud interius habent / ve 
      <lb ed="#P" n="17"/>a christianis proscribuntur / vel sunt homicide viri 
      <lb ed="#P" n="18"/>belial grauati ere alieno: vel homines perditi qui eadem 
      <lb ed="#P" n="19"/>via starent sub plutone in erebo: vt miseram vitam 
      <lb ed="#P" n="20"/>pertranseant sicut sub soldano. nimirum: canaan fu 
      <lb ed="#P" n="21"/>it maledictus a noe. geneosos non. Filii eius affri 
      <lb ed="#P" n="22"/>cam maiorem egyptum et omnem arabiam in sortem 
      <lb ed="#P" n="23"/>ceperunt vt lucidum est ex geneseos decino capite 
      <lb ed="#P" n="24"/>et glosa interliniali eiusdem. boc intueri potes in omni 
      <lb ed="#P" n="25"/>terra que vulgatiori vocabulo vocabatur chanana 
      <lb ed="#P" n="26"/>an: nomen paganorum alludit probe eorum stolidicasti: 
      <lb ed="#P" n="27"/>paganum agrestem / inciuilem remur omnes. conside 
      <lb ed="#P" n="28"/>ra quante estimationis erant accole meothidis / bos 
      <lb ed="#P" n="29"/>phori / cimeree et bosphori / tracii / et totius maris me 
      <lb ed="#P" n="30"/>diterranei flexi in arcton. apud aristotelem thales egit 
      <lb ed="#P" n="31"/>deo gratias quod grecus esset et non barbarus / insinu 
      <lb ed="#P" n="32"/>ans de efferatis schiti et si milibus. a ferdinando ara 
      <lb ed="#P" n="33"/>gonie mochometiste a grannato eiiciuntur: et ab ema 
      <lb ed="#P" n="34"/>nuele lusitanie in terris incognitis fides christi 
      planta<lb ed="#P" n="35" break="no"/>tur: qui adhuc studiose huic sancto operi incumbunt: et 
      <lb ed="#P" n="36"/>vt spero ceteris erunt exemplo qui sequentur. 
      Pro<lb ed="#P" n="37" break="no"/>pter nostra peccata et vecordiam christianorum multa 
      <lb ed="#P" n="38"/>amissa sunt. sic de nobis est sicut achior iudich hoc 
      <lb ed="#P" n="39"/>holoferni respondit. etiam propter nostrum examen an 
      <lb ed="#P" n="40"/>diligamus deum et nostram exercitationem dereliquum 
      <lb ed="#P" n="41"/>tur: sicut erat de multis infidelibus in terra promi 
      <lb ed="#P" n="42"/>sionis. Iudicum tertio et Iosue. xiii. Nunquid 
      reli<lb ed="#P" n="43" break="no"/>que tribus israel habebant iustam causam bellandi con 
      <lb ed="#P" n="44"/>tra beniamin propter scelus perpetratum in 
      gabaa<lb ed="#P" n="45" break="no"/>et tamen bis ceciderunt in ore gladii / vel quia con 
      <lb ed="#P" n="46"/>fidebant nimis in viribus / vel idolatria mansit im 
      <lb ed="#P" n="47"/>punita in dan quod peccatum in ore gladii deus 
      vo<lb ed="#P" n="48" break="no"/>luit primo puniri. simile et penis contingit inter nos 
      <lb ed="#P" n="49"/>Etiam per has tribulationes purgantur boni a ma 
      <lb ed="#P" n="50"/>lis. Iusti a principio mundi ab iniustis 
      premeban<lb ed="#P" n="51" break="no"/>tur. locupletissimum testimonium in medium ciere 
      <lb ed="#P" n="52"/>possum ex veteri testamento et nouo incipiendo ali 
      <lb ed="#P" n="53"/>abele / iacob / iosepho / dauide / a saule / iob / 
      thobia<lb ed="#P" n="54" break="no"/>iheremia / daniele et sic de aliis prophetis. In noud 
      <lb ed="#P" n="55"/>testamento hoc est lucidissimum incipiendo a christo 
      <lb ed="#P" n="56"/>apostolis et columnis ecclesie. multas crudeles per 
      <lb ed="#P" n="57"/>secutiones a principio passa est ecclesia quae quanto ma 
      <lb ed="#P" n="58"/>gis premebatur: magis proficiebat fide et moribus 
      <lb ed="#P" n="59"/>eam tyranni expugnare nequibant. secundum illud psalmi. 
      <!--021.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="60"/>Sepe expugnauerunt me a iuuentute mea: et non 
      <lb ed="#P" n="61"/>potuerunt michi. psal. xii. voluta quam fidem 
      gre<lb ed="#P" n="62" break="no"/>ci seruarunt latinis qui nixi sunt oppugnare 
      macho<lb ed="#P" n="63" break="no"/>metistas et inuenies eos protinus hiis miseriis 
      qui<lb ed="#P" n="64" break="no"/>bus premuntur dignos / et maioribus. constantino 
      <lb ed="#P" n="65"/>politanus imperator et trapezuntinus / exercitum 
      go<lb ed="#P" n="66" break="no"/>dofridi et suorum attenuare et penitus eneruare 
      sa<lb ed="#P" n="67" break="no"/>tagebant. lege annales quotiens latini mare medi 
      <lb ed="#P" n="68"/>terraneum tranare studuerunt ad expellendos 
      ma<lb ed="#P" n="69" break="no"/>chometanos: semper greci tanquam versipelles occulte 
      <lb ed="#P" n="70"/>et non nunquam plano marte resistebant: se denique a 
      ro<lb ed="#P" n="71" break="no"/>mane ecclesie obedientia traxerunt. nunquid 
      pro<lb ed="#P" n="72" break="no"/>pter osue et phinees archa federis est capta a 
      phili<lb ed="#P" n="73" break="no"/>steis: primi regum. iiii. cum regius propheta psal. c. v. 
      <lb ed="#P" n="74"/>peccata populi recitasset: subiungit. propterea 
      tra<lb ed="#P" n="75" break="no"/>didit eos in manus gentium: et dominati sunt eorum 
      <lb ed="#P" n="76"/>qui oderunt eos. nostri etiam ob intestina bella 
      aua<lb ed="#P" n="77" break="no"/>ritiam et secordiam non faciunt quod in eis est hos pu 
      <lb ed="#P" n="78"/>niuit deus per familiam othomanni: licet othomannum 
      <lb ed="#P" n="79"/>fugiat quod deus hanc penam malis christianis superin 
      <lb ed="#P" n="80"/>dixit sicut crebro in veteri lege in vsu erat per 
      re<lb ed="#P" n="81" break="no"/>ges sirie / assirie / et egipti puniebatur populus dei. et 
      <lb ed="#P" n="82"/>tandm flagellum in ignem mittit. Quo fit mirando non est 
      <lb ed="#P" n="83"/>grecos in has erunnas merito illaqueatos / et 
      con<lb ed="#P" n="84" break="no"/>stantinopolim grecie columen amisisse. Et licet bap 
      <lb ed="#P" n="85"/>tista lib. pri. calamitatum id superbie ascribere 
      ela<lb ed="#P" n="86" break="no"/>borat: ista est potissima causa et sua adiuentia vt ap 
      <lb ed="#P" n="87"/>paret: sicut reges assiriorum partim contra iudeos 
      <lb ed="#P" n="88"/>inire atrocia bella impulit / in quibus plerumque iudei 
      <lb ed="#P" n="89"/>succumbebant: sed potissima causa erat: flagitia prae 
      <lb ed="#P" n="90"/>terita non sinebat deus inulta. vnam causam 
      partia<lb ed="#P" n="91" break="no"/>lem tangit baptista dicens. hinc est orta lues que 
      <lb ed="#P" n="92"/>thratia regna / vetusque / Grecorum imperium 
      ver<lb ed="#P" n="93" break="no"/>tit bizantia regum / vrbs opibus constructa mari 
      pro<lb ed="#P" n="94" break="no"/>tenta duobus Egeo enpmo que fretis stipata 
      sede<lb ed="#P" n="95" break="no"/>bat / Sceptra tenens: paruo qua gurgite 
      bospho<lb ed="#P" n="96" break="no"/>ros vndam: Coligit: hanc stithica irrumpens 
      otho<lb ed="#P" n="97" break="no"/>uianus ab arcto insidiis captam ferro violauit / et 
      <lb ed="#P" n="98"/>gni. Arx erat europes / et inexpugnabile quodo dam: 
      <lb ed="#P" n="99"/>Nomane fidei vallum machometica contra: 
      Ar<lb ed="#P" n="100" break="no"/>ma / minas asie frenans / libieque tumuultum. Et sum 
      <lb ed="#P" n="101"/>matim quamquam nullum fidelem fugit quoniam deus iuste om 
      <lb ed="#P" n="102"/>nia facit / et sinit: tamen in his omnibus peccata pa 
      <lb ed="#P" n="103"/>tentia demeruerunt has penas / et multo acriores. 
      <lb ed="#P" n="104"/>temporibus beati aug. arriana rabies / et vandali 
      <lb ed="#P" n="105"/>candida affrice denigrabant. arabes / et patriarcha 
      <lb ed="#P" n="106"/>alexandrinus romane ecclesie obtemperare 
      nole<lb ed="#P" n="107" break="no"/>bant et iherosolomitanus patriarcha se grecis communium 
      <lb ed="#P" n="108"/>xit. annales hispaniarum causam quare tanta lues 
      ma<lb ed="#P" n="109" break="no"/>chometistarum in hispaniam venerit luculenter enu 
      <lb ed="#P" n="110"/>cleant. semper horrida peccata non consumpta pe 
      <lb ed="#P" n="111"/>nitudine sunt presagium alicuius magne pene 
      futu<lb ed="#P" n="112" break="no"/>re. Item sicut apostolus dicit secunde ad thimotheum 
      <lb ed="#P" n="113"/>ecundo. In magna autem domo non solum sunt vasa 
      au<lb ed="#P" n="114" break="no"/>rea et argentea: sed et lignea / et fictilia: et quedam qui 
      <lb ed="#P" n="115"/>dem in honorem: quedam autem in contumeliam. Item 
      <lb ed="#P" n="116"/>scipio nasica nolebat carthaginem penitus euerti 
      <lb ed="#P" n="117"/>vt eius metus romanos in transquillitate et bonis 
      <lb ed="#P" n="118"/>moribus contineret. deus est potens nobis restitue 
      <!--022.xml-->
      <pb ed="#P" n="4-r"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>re cum sue misericordie placebit: qui totum orbem per 
      <lb ed="#P" n="2"/>solos duodecim ad fidem conuertit.
    </p>
            <p xml:id="JM7jmZ-d1e3xx-d1e1806">
      ¶ Contra illud 
      <lb ed="#P" n="3"/>et vbi dicitur quando doctores sibi contradicunt: vt puta 
      <lb ed="#P" n="4"/>beatus augustinus et hieronimus: possumus bunc 
      <lb ed="#P" n="5"/>vel illum imitari. scripta beati augustini et beati hie 
      <lb ed="#P" n="6"/>ronymi recipiuntur ab ecclesia. xv. d. Sancta roma 
      <lb ed="#P" n="7"/>na ecclesia. ergo omnia eorum scripta sunt vera. 
      er<lb ed="#P" n="8" break="no"/>go sibi non contradicunt: quia primo periarmenias 
      <lb ed="#P" n="9"/>secundum legem contradictoriarum: si vna propositio est 
      <lb ed="#P" n="10"/>vera sua contradictoria si est est falsa.
    </p>
            <p xml:id="JM7jmZ-d1e3xx-d1e1826">
      ¶ 
      Respon<lb ed="#P" n="11" break="no"/>detur distinguendo quod scripta illorum sanctorum 
      reci<lb ed="#P" n="12" break="no"/>biuntur ab ecclesia vel tanquam vtilia et salutifera: et sic 
      <lb ed="#P" n="13"/>conceditur. vel in omni parte vera: et sic negatur. 
      <lb ed="#P" n="14"/>Solius sacre biblie et determinationes sanctem matr 
      <lb ed="#P" n="15"/> ecclesie sic recipiuntur quod declarat beatus augustinus 
      <lb ed="#P" n="16"/>ad hieronymum. Ego solis eis scriptorum quae canonice 
      <lb ed="#P" n="17"/>appellantur didici hunc tinorem bonorem que referre: 
      <lb ed="#P" n="18"/>vt nullum eorum scribendo errasse creditur audeam. 
      <lb ed="#P" n="19"/>at si aliquid in eis asserendo quod videatur 
      contra<lb ed="#P" n="20" break="no"/>rium veritati: nichil aliud existimen quam mendosium esse 
      <lb ed="#P" n="21"/>codicem / vel non esse assecutum interpretem quod d 
      <lb ed="#P" n="22"/>ctum est vel me minime intellexisse non ambigam 
      <lb ed="#P" n="23"/>Alios autem lego vt quantalibet sanctitate quanta ve 
      <lb ed="#P" n="24"/>doctrina polleant: non ideo verum putaui quia ips 
      <lb ed="#P" n="25"/>ita senserunt: sed quia nichil / vel per alios auctores 
      <lb ed="#P" n="26"/>vel per canonicas / vel probabiles rationes (quod a 
      <lb ed="#P" n="27"/>vero non abhorret ) persuadere potuerunt. Et in 
      <lb ed="#P" n="28"/><ref xml:id="JM7jmZ-d1e3xx-Rzz81a2" corresp="#JM7jmZ-d1e3xx-Qg772a1">prologo tertii libri de trinita.</ref> <quote xml:id="JM7jmZ-d1e3xx-Qg772a1" source="http://scta.info/resource/adt-l3-d1e365@65-95">noli meis litteris quaesi 
      <lb ed="#P" n="29"/>canonicis scripturis deseruire: sed in illis quae non 
      cre<lb ed="#P" n="30" break="no"/>debas cum inueneris incunctanter crede: in istis 
      au<lb ed="#P" n="31" break="no"/>tem quod certum non habebas nisi certum 
      intellexe<lb ed="#P" n="32" break="no"/>ris noli firmum tenere</quote>. Idem dicit in epstuola ad 
      vincem<lb ed="#P" n="33" break="no"/>tium / et in epula ad fortunatum. quod isti sibi contradicum 
      <lb ed="#P" n="34"/>patet. hieronimus ad occeanum dicit quod habens vxo 
      <lb ed="#P" n="35"/>rem ante baptismum (et si ipsa moritur post 
      baptis<lb ed="#P" n="36" break="no"/>mum ducens aliam non est bigamus. Oppositum 
      di<lb ed="#P" n="37" break="no"/>cit beatus augu. in epistola ad titum. et gratianus illud 
      <lb ed="#P" n="38"/>recitat. xxvi. d. capitul vnius et acutius apparatus 
      <lb ed="#P" n="39"/>exponens primum capunt dicit. male sentit hic 
      hiero<lb ed="#P" n="40" break="no"/>nimus. vnde augustinus corrigit eum in proximo 
      ca<lb ed="#P" n="41" break="no"/>pitulo puta acutius. Item patet de illis magnis epostolis 
      <lb ed="#P" n="42"/>missis ad seinuicem super isto puncto inter petrum et 
      <lb ed="#P" n="43"/>paulum ad galathas secundo. Forte dicis sicut altissioderensis. 
      di<lb ed="#P" n="44" break="no"/>tit circa principium sui quarti quod inter eos non est 
      com<lb ed="#P" n="45" break="no"/>trarietas. beatus augu. dixit petrum peccasse vna 
      ra<lb ed="#P" n="46" break="no"/>tione: et hieronimus ipsum peccasse alia ratione: et sic 
      si<lb ed="#P" n="47" break="no"/>bi non contradixerunt. illud non valet. Tum primo: quia 
      <lb ed="#P" n="48"/>duo oculati viri se impugnarent et responderent ad 
      lon<lb ed="#P" n="49" break="no"/>gum si in sententia conuenirent et solo verbo differreni 
      <lb ed="#P" n="50"/>est indecorum. Tum secundo. nunquam duo contradictoria 
      <lb ed="#P" n="51"/>possunt verificari per varias rationes plusquam per eandem 
      <lb ed="#P" n="52"/>beatus augustinus dixit cathegorice petrum esse re 
      <lb ed="#P" n="53"/>prehensibilem. hieronimus hoc negauit. et esto quod 
      bea<lb ed="#P" n="54" break="no"/>tus agustinus bene arguebat contra beatum hieroni 
      <lb ed="#P" n="55"/>mum / vt infra argumentum eius recitando dicetur: 
      <lb ed="#P" n="56"/>hieronimus subtilissime conatus est euadere: et cum 
      <lb ed="#P" n="57"/>lasso boue fortius figere pedem. Idem patet inter il 
      <lb ed="#P" n="58"/>los quod aliqui viri uon morientur in trmpre iudici: vt in 
      <lb ed="#P" n="59"/>de resurrectione inferius tractabitur. Ricolaus de 
      <!--022.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="60"/>lpyra circa pricipium psalmorum allegat beatum augustin. 
      <lb ed="#P" n="61"/>dicentem dauidem fuisse auctorem oum psalmorum. S 
      <lb ed="#P" n="62"/>subdit non sic credendum est: quia beatus hieronimus 
      <lb ed="#P" n="63"/>qui diligentius studuit circa textum sacre scripture 
      <lb ed="#P" n="64"/>propter quod magis ei credendum est: dicit contrarium. Et 
      <lb ed="#P" n="65"/>laurentius valla in prologo secundi libri 
      elegan<lb ed="#P" n="66" break="no"/>tiarum de isidoro loquens sic dicit: quod est 
      indocto<lb ed="#P" n="67" break="no"/>rum arrogantissimus: qui cum nichil sciat omnia 
      <lb ed="#P" n="68"/>precipit et tamen eius scripta approbantur: et licet 
      <lb ed="#P" n="69"/>satyricum mod laurentii impudenter prolatum existi 
      <lb ed="#P" n="70"/>men contra illum grauem patrem: tamen stat quod 
      ali<lb ed="#P" n="71" break="no"/>qua dicta eiusdem non sint accipienda. Idem patet de di 
      <lb ed="#P" n="72"/>ctis cipriani ab ecclesia approbatis in 
      determina<lb ed="#P" n="73" break="no"/>tione gelasii pape. xv. d. cap. sancta romana 
      eccle<lb ed="#P" n="74" break="no"/>sia. et tamen beatus augustinus in aliquibus eum ca 
      <lb ed="#P" n="75"/>stigauit: vt de baptisato ab heretico. patet de consecra. 
      <lb ed="#P" n="76"/>d. iiii. cap. quomodo. In omnibus habere 
      memo<lb ed="#P" n="77" break="no"/>riam et in nullo penitus errare: potius est 
      diuinita<lb ed="#P" n="78" break="no"/>tis quam humanitatis. C. de veteri iure enucle. le. ii. 
      <lb ed="#P" n="79"/>. Si quid autem. Doctrina aliqua triphariam ad  
      <lb ed="#P" n="80"/>mittur. Vnomodo tanquam probabilis et vtilis. tota 
      <lb ed="#P" n="81"/>cathegoreumatice est probabilis quando non continet ma 
      <lb ed="#P" n="82"/>nifeste falsa. Interdum continet heresim: et tota 
      re<lb ed="#P" n="83" break="no"/>cipitur legenda: sed cum pertinacia non tenetur he 
      <lb ed="#P" n="84"/>resis. patet ex decreto gratiani. xxxiii. q. iiii. capi. 
      <lb ed="#P" n="85"/>Sed obiicitur. dicit gratianus quod termpe regis achab 
      <lb ed="#P" n="86"/>fuetunt missi duo quinquagenarii ad heliam: et 
      ta<lb ed="#P" n="87" break="no"/>men hoc accidit tempore ortahie mortuo achab: vt 
      <lb ed="#P" n="88"/>patet quarti regum primo. Si dicas nullibi legitur 
      ap<lb ed="#P" n="89" break="no"/>probatio decreti sicut de decretalibus et iure 
      mo<lb ed="#P" n="90" break="no"/>derniori verum non approbatur in forma sed 
      taci<lb ed="#P" n="91" break="no"/>te: cum ecclesia lib. vtitur. libri isti non recipiuntur 
      <lb ed="#P" n="92"/>quod non contineant seculitum in vna parte vmo quod minus 
      <lb ed="#P" n="93"/>est quod non contineant heresim. secundum illud beati aug. 
      <lb ed="#P" n="94"/>errare possum hereticus non ero.
    </p>
            <p xml:id="JM7jmZ-d1e3xx-d1e2015">
      ¶ Contra illud 
      <lb ed="#P" n="95"/>arguitur / ergo licet michi negare dicta angustini: et 
      <lb ed="#P" n="96"/>hieroni. sicut aug. arguit contra hieroni. si vna pro 
      <lb ed="#P" n="97"/>positio sacri canonis sit falsa quid soliditatis 
      ma<lb ed="#P" n="98" break="no"/>nebit in aliis: si non licet recipere nisi in veris: eorum 
      <lb ed="#P" n="99"/>scripta non plus erunt recipienda quam opera sortis. 
      <lb ed="#P" n="100"/>vel platonis.
    </p>
            <p xml:id="JM7jmZ-d1e3xx-d1e2031">
      ¶ Respondeo per propositiones. 
      </p>
            <p xml:id="JM7jmZ-d1e3xx-d1e2035">
               <lb ed="#P" n="101"/>¶ Prima quando aug. et hieronimus contradicunt 
      <lb ed="#P" n="102"/>inter se: videndum est quis rationabilius dicit: et ille 
      <lb ed="#P" n="103"/>est imitandus. Et si quis dicat: quis homo sciet 
      di<lb ed="#P" n="104" break="no"/>cere alteruter eorum melius respondit: 
      Respon<lb ed="#P" n="105" break="no"/>deo inuenies vbi sibi contradixerunt. in casibus con 
      <lb ed="#P" n="106"/>scientie quid faciendum est. vel ne raro licet 
      inter<lb ed="#P" n="107" break="no"/>dum in exponendis sacris eloquiis et in omnibus ta 
      <lb ed="#P" n="108"/>libus longe inferiores possunt iudicare. nonne 
      vi<lb ed="#P" n="109" break="no"/>des vnus rudis in aliquibus potest melius iudicare 
      <lb ed="#P" n="110"/>quam vnus acutissimus: sicut grammatici dicunt: aliquis 
      <lb ed="#P" n="111"/>repperit errorem in carmine alterius qui tamen nescit 
      <lb ed="#P" n="112"/>ita bene componere. et multi sciunt soluere rationes 
      <lb ed="#P" n="113"/>quos cudere nequnt. distinctione. xxii. C. 
      decreta<lb ed="#P" n="114" break="no"/>les. quo enim vnusquisque magis rationi innititur: eo ma 
      <lb ed="#P" n="115"/>gis auctoritatis eius verba videntur. Simile tangit 
      <lb ed="#P" n="116"/>diuus iustinianus. institu. de emptione et venditione 
      <lb ed="#P" n="117"/>. Item praecium et. §. diuerse scole. dicit quod sabinus / et 
      <lb ed="#P" n="118"/>cassius / moti aliquibus rationibus / et vsibus homeri 
      <!--023.xml-->
      <pb ed="#P" n="4-v"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>cis dixerunt rerum permutationem esse emptionem¬. 
      <lb ed="#P" n="2"/>et venditionem. sed proculus stipatus aliquibus ver 
      <lb ed="#P" n="3"/>sibus eiusdem homeri / cum melioribus rationib 
      <lb ed="#P" n="4"/>dixit contrarium. Sententiam proculi imperator con 
      <lb ed="#P" n="5"/>firmauit propter validiores rationes.
    </p>
            <p xml:id="JM7jmZ-d1e3xx-d1e2094">
      ¶ Secunda 
      <lb ed="#P" n="6"/>propositio potes opinari cum eis quando domibitas 
      <lb ed="#P" n="7"/>et apparet tibi etiam oppositum prima fronte. patet. eram 
      <lb ed="#P" n="8"/>exercitatissimi / pariter et argutissimi. Stultus 
      tu<lb ed="#P" n="9" break="no"/>et tardus ingenio esses proferendo vnam sophistican 
      <lb ed="#P" n="10"/>captiunculam eorum dictis. erat vnum relictum a 
      <lb ed="#P" n="11"/>bto bernar. suis fribus in testamento / quod plus credidis 
      <lb ed="#P" n="12"/>sensui alieno quam proprio. illud scite / et huiliter era 
      <lb ed="#P" n="13"/>dictum. Rec opinandum est / quod inter omnes approba 
      <lb ed="#P" n="14"/>tos equalis sit auctoritas. patet de aug. et hierony 
      <lb ed="#P" n="15"/>propter exercitationem / et ingenium prepositis mul 
      <lb ed="#P" n="16"/>tis aliis. et illa patent. xx. distin. per totum. sed quando 
      <lb ed="#P" n="17"/>ita continget quod vna multitudo multorum doctorum 
      <lb ed="#P" n="18"/>virorum tenet contra beatum Aug. in materia pro 
      <lb ed="#P" n="19"/>babili. nullum est preiudicium. videtur Oregorio de 
      <lb ed="#P" n="20"/>arimino in. iii. d. sui secundi: quod beatus aug. vult 
      di<lb ed="#P" n="21" break="no"/>cere paruulos decedentes cum solo originali crucia 
      <lb ed="#P" n="22"/>ri pena sensus: sed quia omnes doctores theolog 
      <lb ed="#P" n="23"/>moderniores tenuerunt oppositum / neutri parti as 
      <lb ed="#P" n="24"/>sentire audet. Et si omnium recentiorum auctori 
      <lb ed="#P" n="25"/>tatem solius aug. auctoritati preponeret: non finali 
      <lb ed="#P" n="26"/>ter dubitaret. sed nullum est preiudicium tenere opi 
      <lb ed="#P" n="27"/>positum. hoc gratia exempli. ii. dictum Qando homo 
      <lb ed="#P" n="28"/>tenendo positionem minus probabilem / publice ne 
      <lb ed="#P" n="29"/>garet altissioderensis. alexan. et posteros scolasticos. non 
      iu<lb ed="#P" n="30" break="no"/>dicabitur temerarius. secus est de beato aug. vbi 
      <lb ed="#P" n="31"/>vir magne auctoritatis non tenet oppositum / vbi 
      <lb ed="#P" n="32"/>hierony. rationabiliter tenet oppositum: potes 
      di<lb ed="#P" n="33" break="no"/>cere nego beatum aug. in hoc pro me habeo hiero 
      <lb ed="#P" n="34"/>et bonam probabilitatem. vbi aug. videtur tibi 
      ex<lb ed="#P" n="35" break="no"/>presse oppositus / et famatum virum non habes pro 
      <lb ed="#P" n="36"/>te / duem modo probabile tenes: debes aug. expone 
      <lb ed="#P" n="37"/>re. Si dicas sine commento: hec fuit opinio beati au 
      <lb ed="#P" n="38"/>gustini: michi in hac parte propter has rationes es 
      <lb ed="#P" n="39"/>illas non placet: propterea eum in hoc nego. non 
      pro<lb ed="#P" n="40" break="no"/>pterea es hereticus / nec tenens heresim. multa 
      re<lb ed="#P" n="41" break="no"/>reuocauit. patet / in libro retractationum. et quis scit 
      <lb ed="#P" n="42"/>si omnia retractibilia in tam immenso pelago sue 
      <lb ed="#P" n="43"/>menti occurrerunt: Ille tamen sic negans vbi po 
      <lb ed="#P" n="44"/>test glosam rationabilem dare: irreuerenter / et perperam 
      <lb ed="#P" n="45"/>agit. si capunt marmoreum haberet negans Aristo 
      <lb ed="#P" n="46"/>telem vbi fidei non contradicat: a fortiori qui 
      do<lb ed="#P" n="47" break="no"/>ctores sanctos quibus longitudo thrmporis auctoritatem 
      <lb ed="#P" n="48"/>dedit. non sequitur sortes est ita doctus sicut beat 
      <lb ed="#P" n="49"/>augu. et ita bene scripsit / ergo non est negandus 
      <lb ed="#P" n="50"/>plusquam beatus augustinus. antecedens est possibile de sorte vi 
      <lb ed="#P" n="51"/>uente. Datur auctoritas a maioribus nostris et ne 
      <lb ed="#P" n="52"/>aliis plus auctoritatis dandum est positionibus inspi 
      <lb ed="#P" n="53"/>ratis quam doctoribus inflatis. dicis sed vbi iste esset 
      <lb ed="#P" n="54"/>magne sanctimonie adhuc non crederetur ei sicut sed 
      <lb ed="#P" n="55"/>cto augustino.
    </p>
            <p xml:id="JM7jmZ-d1e3xx-d1e2205">
      ¶ Contra vltimam particulam in qua 
      <lb ed="#P" n="56"/>dicitur in quacunque materia insequendo hanc 
      opi<lb ed="#P" n="57" break="no"/>nionem vel illam vbi sunt equales apparentie pro 
      vtra<lb ed="#P" n="58" break="no"/>que parte non delinquitur. Capiatur ille iudex 
      titius<lb ed="#P" n="59" break="no"/>cui assistunt alexand. et thomas / dicentes: quod debet 
      <!--023.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="60"/>iudicare secundum allegata. tot tante auctoritatis dicant 
      <lb ed="#P" n="61"/>oppositum / et quod iudex equilibret rationes vtrnique 
      </p>
            <p xml:id="JM7jmZ-d1e3xx-d1e2225">
               <lb ed="#P" n="62"/>¶ Arguitur sic per legem contradictoriarum vna illarum 
      <lb ed="#P" n="63"/>partium est vera / et altera falsa. ergo si iudex confor 
      <lb ed="#P" n="64"/>met se parti false / peccat. Regas consequentiam / et be 
      <lb ed="#P" n="65"/>ne. quia illud prouenit ex ignorantia inuincibili. erra 
      <lb ed="#P" n="66"/>re errore speculatiuo in via pedam parum offuit. mul 
      <lb ed="#P" n="67"/>tum tamen offuit errare in via morum. Contra. 
      sequi<lb ed="#P" n="68" break="no"/>tur quod si omnes docti consuluissent ei dimittere a princi 
      <lb ed="#P" n="69"/>pio innocentem et ipse noluit acquiescere / sed solus 
      <lb ed="#P" n="70"/>opposuit se omnibus habendo partem veram etiam 
      <lb ed="#P" n="71"/>quod peccaret consequens est inconueniens: igitur.
    </p>
            <p xml:id="JM7jmZ-d1e3xx-d1e2249">
      ¶ Respon 
      <lb ed="#P" n="72"/>deo in illo casu / vna partium est vera / et altera 
      fal<lb ed="#P" n="73" break="no"/>sa: et placet iudicare secundum partem veram si 
      co<lb ed="#P" n="74" break="no"/>gnosceret. sed non potest eam dignoscere. secundum 
      <lb ed="#P" n="75"/>quancunque partem iudicat: bene facit / et meretur si 
      <lb ed="#P" n="76"/>sit in gratia concludendo pro parte falsa / sicut pro pr 
      <lb ed="#P" n="77"/>te vera. et quando infertur iudex primo inuitendo pro 
      <lb ed="#P" n="78"/>prie opinioni etc. concedo quod iudex iudicans secundum 
      <lb ed="#P" n="79"/>partem veram a proprio capite relinquens opinio 
      <lb ed="#P" n="80"/>nem multorum prudentium peccat. talis non innititur 
      <lb ed="#P" n="81"/>veritati rationabiliter / sed fantasie proprie. et 
      conce<lb ed="#P" n="82" break="no"/>ditur quod propter multos superuenientes secum opinan 
      <lb ed="#P" n="83"/>tes non peccat. quia tantum apparentie interest ex sua 
      <lb ed="#P" n="84"/>parte sicut ex parte aliorum. et quod dixi de vno: 
      intelli<lb ed="#P" n="85" break="no"/>gendum est quando ille vnus non est certus quod 
      multitu<lb ed="#P" n="86" break="no"/>do aberret. si sic non debet acquiescere 
      multitudi<lb ed="#P" n="87" break="no"/>ni / sed caueat ne ipse solus certitudinem exploratam 
      <lb ed="#P" n="88"/>putet habere: et ignorante multitudine. quia illa est he 
      <lb ed="#P" n="89"/>reticorum conditio. sed suas rationes conferat cum 
      <lb ed="#P" n="90"/>alijis: et fortassis comperietur quod multitudinis 
      opini<lb ed="#P" n="91" break="no"/>onem sue rationes oppugnant / et expugnant. Sed  
      <lb ed="#P" n="92"/>contra illud argumentor vel talis est occidendus. 
      <lb ed="#P" n="93"/>vel non / si primum faciens oppositum conformat se 
      <lb ed="#P" n="94"/>errori. sed nemo bene facit conformiter faciens ad  
      <lb ed="#P" n="95"/>dictamen erroneum. quilibet actus iusticie debet esse 
      <lb ed="#P" n="96"/>conformis dictamini prudentiali. Item monstratis 
      <lb ed="#P" n="97"/>his duabus: ille est dignus occidi ille non est dignus 
      <lb ed="#P" n="98"/>occidi altera est vera / et reliqua falsa. Ad primum 
      <lb ed="#P" n="99"/>dico vtrimque probabilem. do quod ille est occidendus et 
      <lb ed="#P" n="100"/>quod illa est falsa et me latens. An actus conformis 
      er<lb ed="#P" n="101" break="no"/>rori sit bonus alibi locupletius nudatur. Ad aliud 
      <lb ed="#P" n="102"/>vna positio concederet affirmatiuam / reliqua nega 
      <lb ed="#P" n="103"/>tiuam. et concedere quanlibet illarum est probabile. sed 
      <lb ed="#P" n="104"/>si deus ostenderet nobis partem veram / illam am 
      <lb ed="#P" n="105"/>plecti debemus.
    </p>
            <p xml:id="JM7jmZ-d1e3xx-d1e2325">
      ¶ Tertio arguitur. Iudex in 
      <lb ed="#P" n="106"/>tali casu peccat sequendo vnam partem. quod probo 
      <lb ed="#P" n="107"/>si rationes sunt eque apparentes neutri parti 
      asse<lb ed="#P" n="108" break="no"/>tire potest. quema dmodum bomo non potest 
      assenti<lb ed="#P" n="109" break="no"/>re huic astra sunt paria / nisi habeat rationem ad 
      as<lb ed="#P" n="110" break="no"/>sentiendum. ad hoc est experientia et auctoritas phi 
      <lb ed="#P" n="111"/>secundo de anima textum commenti quinquagesimitertii. 
      <lb ed="#P" n="112"/>Imaginari possumus cum volumus. opinari autem non pos 
      <lb ed="#P" n="113"/>sumus cum volumus / si neutri parti potest assentire / et pronunci 
      <lb ed="#P" n="114"/>ans sententiam exterius oretenus non habet similem assensum in men 
      <lb ed="#P" n="115"/>tem immo non habet assensum.
    </p>
            <p xml:id="JM7jmZ-d1e3xx-d1e2350">
      ¶ Respondetur ne 
      <lb ed="#P" n="116"/>gando quod iudex neutri parti assentire potest. immo cum 
      <lb ed="#P" n="117"/>pia affectione potest huic vel illi assentire. hoc est 
      <lb ed="#P" n="118"/>per actum voluntatis. non est simile assentire sine 
      <!--024.xml-->
      <pb ed="#P" n="5-r"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>ratione. voluntas non potest imperare intellectu 
      <lb ed="#P" n="2"/>vt assentiat alicui complexo siue motiuo: potest 
      ta<lb ed="#P" n="3" break="no"/>men imperare intellectui vt inter duo motiua 
      equa<lb ed="#P" n="4" break="no"/>lia vnum plus reliquo ponderet. Sed quia hoc non va 
      <lb ed="#P" n="5"/>cat vorticibus et protinus ruit impugnatio / de hoc 
      <lb ed="#P" n="6"/>in prologo primi: de generatione fidei latius vt no 
      <lb ed="#P" n="7"/>bis occurrebat balbutiendo disseruimus. Secundo 
      <lb ed="#P" n="8"/>dicitur quod esto quod non assentiet nec assentire potest. 
      <lb ed="#P" n="9"/>potest proferre sententiam / et dicere quod lex talem dam 
      <lb ed="#P" n="10"/>nat ad mortem / vel ego danno te. loquitur loco legis. 
      <lb ed="#P" n="11"/>sed si sua conscientia ei dictet quod perperam agit 
      iudi<lb ed="#P" n="12" break="no"/>cando: negotium infectumrelinquet.
    </p>
            <p xml:id="JM7jmZ-d1e3xx-d1e2392">
      ¶ Ex his 
      in<lb ed="#P" n="13" break="no"/>fero propositiones: duo iudices in diuersis 
      parti<lb ed="#P" n="14" break="no"/>bus dant sententias contrarias circa eandem 
      ma<lb ed="#P" n="15" break="no"/>teriam: et ambo bene iudicant. patet. Si in francia 
      mul<lb ed="#P" n="16" break="no"/>titudo doctorum dicat iudici quod liberet innocentem: 
      <lb ed="#P" n="17"/>in Scotia dicat oppositum / supposito semper quod 
      iu<lb ed="#P" n="18" break="no"/>dex sit paratus iudicare secundum veritatem si ei 
      innote<lb ed="#P" n="19" break="no"/>sceret / et studiose querat informari a prudentibus 
      <lb ed="#P" n="20"/>vel ab his quos prudentes existimat. hoc patet math. 
      <lb ed="#P" n="21"/>xxiii. Super cathedram moysi sederunt scribe: es 
      <lb ed="#P" n="22"/>pharisei / que dicunt vobis facere facite. Secundo 
      se<lb ed="#P" n="23" break="no"/>quitur quod in eodem loco sententia contraria dabitur 
      <lb ed="#P" n="24"/>circa eandem materiam successiue. hoc patet. sicut 
      ari<lb ed="#P" n="25" break="no"/>stoteles dicit primo de celo. infinities eeudm redeunt 
      <lb ed="#P" n="26"/>opiniones. nunc vna opinione sepulta / surgit alia 
      <lb ed="#P" n="27"/>patet de multis opinionibus parisius inter 
      nomina<lb ed="#P" n="28" break="no"/>les / et reales / et inter plures eosdem successiue. et 
      <lb ed="#P" n="29"/>primi ethicorum. iiii. per sepe etiam vnus idem. 
      <lb ed="#P" n="30"/>cum egrotatisanitatem: cum pauper est diuitas. hoc 
      <lb ed="#P" n="31"/>est idem bomo variis temporibus variam 
      opina<lb ed="#P" n="32" break="no"/>tur felicitatem.
    </p>
            <p xml:id="JM7jmZ-d1e3xx-d1e2438">
      ¶ Quarto arguitur: ponatur quod a est 
      <lb ed="#P" n="33"/>mortale sed docti dicunt platoni quod solum est venia 
      <lb ed="#P" n="34"/>le / vel est non peccatum / et inconeusse credat ita 
      pla<lb ed="#P" n="35" break="no"/>to: tunc sequitur quod non tenetur ad confessionem cu 
      <lb ed="#P" n="36"/>iuslibet sui peccati mortalis. quia non de a. non 
      tene<lb ed="#P" n="37" break="no"/>tur confiteri sua peccata venialia: per illud statutum 
      <lb ed="#P" n="38"/>Innocentii tertii extra de pe. et re. Omnis vtriusque 
      <lb ed="#P" n="39"/>sexus: et credit a esse veniale / vel non peccatum. 
      er<lb ed="#P" n="40" break="no"/>go non tenetur confiteri de a. Forte dicis. non imputa 
      <lb ed="#P" n="41"/>bitur ei ad mortale. et sic non sequitur quod non 
      om<lb ed="#P" n="42" break="no"/>nis tenetur confiteri sua peccata mortalia. Contra 
      <lb ed="#P" n="43"/>dedit operam rei illicite faciendo a. ergo ei 
      imputa<lb ed="#P" n="44" break="no"/>bitur ad mortale / quicquid alii ei dicunt: propter no 
      <lb ed="#P" n="45"/>strum affirmare / vel negare / nihil mutatur in re. pr 
      <lb ed="#P" n="46"/>mo periarmenias. Item faciendo a peccat morta 
      <lb ed="#P" n="47"/>litet. et non displicet de a sicut de mortali. ergo sem 
      <lb ed="#P" n="48"/>per manebit in mortali noxa.
    </p>
            <p xml:id="JM7jmZ-d1e3xx-d1e2475">
      ¶ Et confirmatur 
      <lb ed="#P" n="49"/>sit aliquis casus dubius inter doctores de vsura / vel 
      <lb ed="#P" n="50"/>symonia / multis tenentibus quod casus datus non est 
      <lb ed="#P" n="51"/>vsurarius vel symoniacus / aliis multis tenentibus 
      <lb ed="#P" n="52"/>oppositum / quod est contractus labefactus / de quorum 
      <lb ed="#P" n="53"/>ppinione sit curatus confessor. Tunc sic / curatus 
      <lb ed="#P" n="54"/>non pote st absoluere talem: quia agit contra conscien 
      <lb ed="#P" n="55"/>tiam / igitur.
    </p>
            <p xml:id="JM7jmZ-d1e3xx-d1e2493">
      ¶ Ad primum vix admitto casum. 
      <lb ed="#P" n="56"/>Inuenies aliquos peritos qui tibi verum 
      significa<lb ed="#P" n="57" break="no"/>bunt / vel saltem tecum dubitabunt / et tunc. 
      condi<lb ed="#P" n="58" break="no"/>tionaliter illud confiteberis / et detestaberis / saltem 
      <lb ed="#P" n="59"/>detestatione communi vt facis peccatum oblitum 
      <!--024.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="60"/>tibi non occurrens post sufficientem indaginem. 
      <lb ed="#P" n="61"/>bene factum est ipsum detestari / dato quod sit non pec 
      <lb ed="#P" n="62"/>catum.
    </p>
            <p xml:id="JM7jmZ-d1e3xx-d1e2515">
      ¶ Ad confirmationem que tangit aliquid 
      <lb ed="#P" n="63"/>non perspicuum. In primis vel sunt notabiliter plu 
      <lb ed="#P" n="64"/>res prudentes dicentes contractum non esse 
      illici<lb ed="#P" n="65" break="no"/>tum et contaminatum / tunc quicquid sit in re hoc est quot 
      <lb ed="#P" n="66"/>fuisset si iste consultasset / deus non reputabit istum 
      <lb ed="#P" n="67"/>contractum vitiosum: nec tenetur ad restitutionem. 
      <lb ed="#P" n="68"/>vel detestationem: et in illo casu debet eum 
      absol<lb ed="#P" n="69" break="no"/>uere curatus deponendo suam conscientiam: 
      alio<lb ed="#P" n="70" break="no"/>quin inscite ageret suam particularem oppinionem 
      <lb ed="#P" n="71"/>(vbi non constat ei de opposito quam pauci innituntur) de 
      <lb ed="#P" n="72"/>fenden do. vel sunt tot apparentie quod contractus est 
      <lb ed="#P" n="73"/>coniquinatus sicut quod est candidus / et tunc augetur 
      <lb ed="#P" n="74"/>difficultas / et ita vtrobique vt explicite loquar vbi 
      <lb ed="#P" n="75"/>sunt vtrinque equales apparentie ad facere vel non 
      <lb ed="#P" n="76"/>facere et in vtroque membro est peccatum / secundum 
      opi<lb ed="#P" n="77" break="no"/>nionem oppositam / licet non suam / vt de liberando 
      <lb ed="#P" n="78"/>innocente et dannando / in casu. supratacto 
      confor<lb ed="#P" n="79" break="no"/>mans se cuicunque opinioni voluerit / omnis peccati 
      <lb ed="#P" n="80"/>est expers. et illa est vna conclusio quam ante tenuimus 
      <lb ed="#P" n="81"/>Sed si sunt totapparentie pro parte certa sicut pro 
      <lb ed="#P" n="82"/>parte incerta maior est difficultas. Octo viri 
      repu<lb ed="#P" n="83" break="no"/>tati dicunt b. contractum vitiosum quem facit Titius 
      <lb ed="#P" n="84"/>cum octo rationibus. Rursus octo tante 
      auctori<lb ed="#P" n="85" break="no"/>tatis cum totidem apparentiis / scilicet octo / dicunt b con 
      <lb ed="#P" n="86"/>tractum titii licitum. Questio est. vtruntitius 
      tene<lb ed="#P" n="87" break="no"/>tur ad restitutionem / et detestationem. et mihi 
      ap<lb ed="#P" n="88" break="no"/>paret hec conclusio concedenda. titius de 
      necessi<lb ed="#P" n="89" break="no"/>tate salutis tenetur restituere. quam conclusionem. 
      <lb ed="#P" n="90"/>probo. sunt octo testimonia quod b contractus est 
      lici<lb ed="#P" n="91" break="no"/>tus. quelibet ratio ponderanda est tanquam vnum 
      te<lb ed="#P" n="92" break="no"/>stimonium / sicut vnus homo doctus / et assertio vnius 
      <lb ed="#P" n="93"/>viri docti est etiam testimonium. ergo sexdecim sunt 
      <lb ed="#P" n="94"/>testimonia pro contractu licito. totidm sunt scilicet sexde 
      <lb ed="#P" n="95"/>cin pro contractu illicito. Sic arguo. vtrinque illa te 
      <lb ed="#P" n="96"/>stimonia sunt equalia. xxxii. testimonia conueniunt 
      <lb ed="#P" n="97"/>in hoc quod non est peccatum restituere et detestari. so 
      <lb ed="#P" n="98"/>lum. xvi. in tenendo contractum et certitudo est te 
      <lb ed="#P" n="99"/>stimonium multum valens secundum auctoritates prius 
      <lb ed="#P" n="100"/>adductas. Tene certum dimitte incertum. certitu 
      <lb ed="#P" n="101"/>do videtur valere multa testimonia / et potissimum 
      <lb ed="#P" n="102"/>vbi sunt apparentie. quid aliud sonant 
      auctorita<lb ed="#P" n="103" break="no"/>tes de certitudine / propterea reges francorum sibi ca 
      <lb ed="#P" n="104"/>uent pertransire pontem sancti clodoualdi prope 
      <lb ed="#P" n="105"/>parisium. Item idem reges anglie cauent ab 
      ingres<lb ed="#P" n="106" break="no"/>suoxonie.
    </p>
            <p xml:id="JM7jmZ-d1e3xx-d1e2614">
      ¶ Sed contra hanc conclusionem 
      ar<lb ed="#P" n="107" break="no"/>guitur. hec conclusiorepugnat secunde parti quintecon 
      <lb ed="#P" n="108"/>clusionis in qua dictum est quod non semper securior 
      <lb ed="#P" n="109"/>pars est tenenda. ergo male ponitur. Forte tergiuer 
      <lb ed="#P" n="110"/>saris circa antecedens quia intelligo secundam partem 
      <lb ed="#P" n="111"/>quinte vbi pauci conueniunt pro parte certa / que est 
      <lb ed="#P" n="112"/>valde rigorosa / et pauce sunt apparentie pro ea / hic 
      <lb ed="#P" n="113"/>autem pono equales apparentias et equilibres et 
      <lb ed="#P" n="114"/>certitudinem.
    </p>
            <p xml:id="JM7jmZ-d1e3xx-d1e2634">
      ¶ Sed contra istud arguitur. stante 
      ca<lb ed="#P" n="115" break="no"/>su de b. contractu adducantur octo dicentes 
      con<lb ed="#P" n="116" break="no"/>tractum esse licitum. septem dicentes contractum 
      <lb ed="#P" n="117"/>esse illicitum. vel tunc titius cum salute potest 
      te<lb ed="#P" n="118" break="no"/>nere contractum / vel non / si sic videtur quod vnus homo 
      <!--025.xml-->
      <pb ed="#P" n="5-v"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>plus valet quam certitudo: et pone illum hominem non 
      <lb ed="#P" n="2"/>esse magne auctoritatis. quia est nisi proportio sexqui 
      <lb ed="#P" n="3"/>septia. Si dicas quod tenetur restituere. pono pro 
      par<lb ed="#P" n="4" break="no"/>te certa sex / et octo pro incerta / et sic consequenter 
      <lb ed="#P" n="5"/>vsque ad proportionem quadruplam / vel quadruplam 
      <lb ed="#P" n="6"/>sexquiseptimam / et sic habebitur directe contra 
      se<lb ed="#P" n="7" break="no"/>cundam partem secunde conclusionis quod quando es 
      <lb ed="#P" n="8"/>sent. xvi. pro parte incerta solus vnus pro certa quod 
      <lb ed="#P" n="9"/>homo de necessitate salutis tenetur se conformare 
      <lb ed="#P" n="10"/>opinioni certiori / et sic homo de necessitate salutis 
      <lb ed="#P" n="11"/>tenetur immediate post peccatum adire confessionem 
      <lb ed="#P" n="12"/>quandocunque potest habere opportunitatem sacerdotis 
      <lb ed="#P" n="13"/>sicut aliqui tenuernnt. et eodemmodo in contractibus 
      <lb ed="#P" n="14"/>tenetur immitari mod rigorosum gandenus / et vlterius 
      <lb ed="#P" n="15"/>quod galli non omnium apostolorum nouem profesta ieiunan 
      <lb ed="#P" n="16"/>tes exorbitant / quia illa pars est securior. Non 
      opor<lb ed="#P" n="17" break="no"/>tet dicere quod romanus pontifex non potest 
      iubere<lb ed="#P" n="18" break="no"/>vel vitare sub pena peccati mortalis / sicut gerson 
      <lb ed="#P" n="19"/>videtur sonare in de vita spirituali aimme. quia claret il 
      <lb ed="#P" n="20"/>lud esse falsum / et patlorimorum inconuenientium 
      illaqueati<lb ed="#P" n="21" break="no"/>uum. et hoc ostendetur inferius in de ieiunio.
    </p>
            <p xml:id="JM7jmZ-d1e3xx-d1e2697">
      ¶ Et 
      <lb ed="#P" n="22"/>confirmatur quia dictum est de equalibus 
      apparen<lb ed="#P" n="23" break="no"/>tiis / et auctoritas viri docti rationem valet / vel opor 
      <lb ed="#P" n="24"/>tet colligere tot doctores pro vna parte sicut pro alia 
      <lb ed="#P" n="25"/>et si sic / semper erit confusio contra doctrinam 
      tho<lb ed="#P" n="26" break="no"/>picam philosophi. de quolibet contraria proferente 
      <lb ed="#P" n="27"/>opinionibus sollicitum esse / stultum est. et primo 
      <lb ed="#P" n="28"/>ethicorum pertractans de vltimo fine dicit 
      phi<lb ed="#P" n="29" break="no"/>losophus. Omnes igitur opiniones scrutari super 
      <lb ed="#P" n="30"/>uacaneum est. fortasse oportet compellare doctores 
      <lb ed="#P" n="31"/>viuos iherosolimis / et in monte synai arabie / 
      pro<lb ed="#P" n="32" break="no"/>pter causam parisius / similiter reuoluentur mortud 
      <lb ed="#P" n="33"/>rummonumenta quorum multa cum magna difficul 
      <lb ed="#P" n="34"/>tate habentur. Si dicas, non oportet habere in equali 
      <lb ed="#P" n="35"/>numero / quia vnius exercitati ingeniosi prudentis / et 
      <lb ed="#P" n="36"/>humilis auctoritas / aliorum quattuor auctoritates valet. 
      <lb ed="#P" n="37"/>auctoritatem hic voco dictum. Contra. vel plus oportet 
      <lb ed="#P" n="38"/>aspicere ad mortuos / vel viuos / et rationem assigna. 
      <lb ed="#P" n="39"/>Respondetur / supposito quid in praesentiarum vocamus 
      <lb ed="#P" n="40"/>certitudinem: puta quod est conuenientia in ea parte quan 
      <lb ed="#P" n="41"/>homines vnanimiter non dicunt esse peccatum. nec 
      <lb ed="#P" n="42"/>petimus hic certitudinem mathematicam / sed 
      mo<lb ed="#P" n="43" break="no"/>ralem quam materia sinit. sicut dicit phoopus. Est enim 
      <lb ed="#P" n="44"/>eruditi viri exactum eatenus in vno quoque genere 
      <lb ed="#P" n="45"/>flagitare quatenus fert ipius rei natura. Tunc dico 
      <lb ed="#P" n="46"/>est dare aliquam latitudinem homninum vel rationum / in quae 
      <lb ed="#P" n="47"/>standm est siue sit certitudo siue non. declaratur exls. octo 
      <lb ed="#P" n="48"/>in francia praecipiunt iudici facere a: et si reliquat 
      pec<lb ed="#P" n="49" break="no"/>cat. totide dicunt tenetur relinquere. dictum est quod 
      iu<lb ed="#P" n="50" break="no"/>dex cuicumque parti applaudit seclusa certitudine non 
      <lb ed="#P" n="51"/>peccat. tunc si sint octo pro vna parte et septem pro 
      <lb ed="#P" n="52"/>alia in scotia circa eandem materiam potest pro 
      vtra<lb ed="#P" n="53" break="no"/>uis parte diffinire sine peccato quia adhuc non est de 
      <lb ed="#P" n="54"/>crementum de latitudine sufficiente. oportet verire ad ma 
      <lb ed="#P" n="55"/>ximam multitudinem que non sufficit ad reddendum 
      <lb ed="#P" n="56"/>iudicem a peccato immunem. sit gratia exempli vt quinque 
      <lb ed="#P" n="57"/>hoc est quinque non sufficiunt / sed plures quam quinque suf 
      <lb ed="#P" n="58"/>ficiunt. vel possumus dare minimum numerum qui 
      suffi<lb ed="#P" n="59" break="no"/>cit et sint sex: quia sufficiunt sex / et non minores. sed ple 
      <!--025.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="60"/>rumque latet peritos in philosophia et non minus facile dare sen 
      <lb ed="#P" n="61"/>tentiam. quam de discrimine montis caucasi et tauri. 
      <lb ed="#P" n="62"/>vel causam quare nilus turget in cancro existente sole sic cre 
      <lb ed="#P" n="63"/>bro in vsu est in aliis scibilibus dare statum / vt 
      pa<lb ed="#P" n="64" break="no"/>tet de minimo naturali / et maximo quod non licet in 
      <lb ed="#P" n="65"/>aliquibus vsus statum impoenit. vt populus in decem / et 
      <lb ed="#P" n="66"/>non citra. hoc patet in aliis virtutibus / vbi medium non 
      <lb ed="#P" n="67"/>est indiuisibile. in temperantia / est quedam latitudo secundum 
      <lb ed="#P" n="68"/>varias complectiones varia. vt de milone / et ludi ma 
      <lb ed="#P" n="69"/>gistro. ii. ethicorum. viii. Intra quam homo se tenens 
      <lb ed="#P" n="70"/>temparate agit. sic de iusticia commutatia in 
      contracti<lb ed="#P" n="71" break="no"/>bus et in praesentia / aliqui prudentes dicunt a vlnam 
      pan<lb ed="#P" n="72" break="no"/>ni valere scutum / aliqui. xxxiiii. d. aliqui. xxxvi. dummoo 
      <lb ed="#P" n="73"/>homo tenet se in illa latitudie vendendo sorti. xxxiiii. 
      <lb ed="#P" n="74"/>platoni scuto. ciceroni. xxxvi. contractus est licitus 
      <lb ed="#P" n="75"/>et manet recta latitudo iusticie commutatiue in 
      ven<lb ed="#P" n="76" break="no"/>ditione et emptione. Similiter pro a / mortali. est aliqua 
      <lb ed="#P" n="77"/>pena respondens non adequata: quia illam raro 
      di<lb ed="#P" n="78" break="no"/>nosceret confessor / vel nunquam puta inter dicere 
      vi<lb ed="#P" n="79" break="no"/>gesies pater rnostur et vigesies quater hoc est si 
      pres<lb ed="#P" n="80" break="no"/>biter iniungat illi pro a. vigesies bis pater rnitur. deus 
      <lb ed="#P" n="81"/>acceptat / vel vigesies semel / vel vigesies ter. et ita 
      <lb ed="#P" n="82"/>denique in omnibus latitudinibus virtutum sicut in 
      ma<lb ed="#P" n="83" break="no"/>ri est medium inter scillam / et caribdin. quamuis in 
      ex<lb ed="#P" n="84" break="no"/>tremis viciosis in infinitum secundum pithagoricos et recte 
      <lb ed="#P" n="85"/>procedatur. Sic recte in proposito sentiendum est / quod 
      <lb ed="#P" n="86"/>dari possunt vtrinque ad consulendum vel precipiendum 
      <lb ed="#P" n="87"/>et iterum vel illa inequalitas est in latitudine ad red 
      <lb ed="#P" n="88"/>dendum hominem liberum / vt ad voluntatem iudicet 
      <lb ed="#P" n="89"/>et tunc eodem modo dicatur ac si esset equalitas / et 
      il<lb ed="#P" n="90" break="no"/>la latitudo cognoscenda venit secundum consilium pruden 
      <lb ed="#P" n="91"/>tum: quia aliam regulam habere nequis qua in 
      diffini<lb ed="#P" n="92" break="no"/>tione virtutis vtitur aristo. in. ii. ethicorum. vi. capulo 
      <lb ed="#P" n="93"/>eodem modo quando certitudo est ex vna parte: oportet 
      vi<lb ed="#P" n="94" break="no"/>dere ad imaginationem an sit plus ponderanda quam 
      <lb ed="#P" n="95"/>duo homines / et due rationes / et vnus homo et vna 
      <lb ed="#P" n="96"/>ratio secundum consilium sapientum / et secundum hoc est 
      proce<lb ed="#P" n="97" break="no"/>dendum. Et quantuncunque quispiam parum a latitudine 
      <lb ed="#P" n="98"/>signata deuiat /perperam agit / et peccat. sed secundum quod nu 
      <lb ed="#P" n="99"/>merus recedit a medio / tanto numerus exorbitat 
      <lb ed="#P" n="100"/>si vnus homo ad instar vnius fabe plus comedat 
      <lb ed="#P" n="101"/>vltra latitudinem sue temperantie peccat. sed 
      par<lb ed="#P" n="102" break="no"/>uum est peccatum. sicut super additum est pusillum. 
      <lb ed="#P" n="103"/>Nec respiciendum est ad. v. conclusionem 
      questio<lb ed="#P" n="104" break="no"/>nis. vi. de temperantia martini de magistris / in qua 
      <lb ed="#P" n="105"/>dicit quod non quilibet excessus regule temperantie da 
      <lb ed="#P" n="106"/>te facit intemperatum / sed oportet quod excessus sit 
      notabi<lb ed="#P" n="107" break="no"/>liter sensibilis / hoc inquam non valet. si habeat omnes 
      <lb ed="#P" n="108"/>rectas circunstantias iam non excedit latitudinem. 
      <lb ed="#P" n="109"/>temperantie / et actus est bonus. si non habeat: actus 
      <lb ed="#P" n="110"/>est malus. Introducit aristo. in. ii. ad hoc. quod non qui 
      <lb ed="#P" n="111"/>libet recessus a medio vicium facit. aristo. hoc non 
      <lb ed="#P" n="112"/>habet. ii. ethicorum vltimo sic dicit nos eos qui 
      defi<lb ed="#P" n="113" break="no"/>ciunt interdum laudamus / et mites dicimus esse 
      im<lb ed="#P" n="114" break="no"/>sensos appellamus viriles. Immediate sequitur. 
      <lb ed="#P" n="115"/>verum: qui parum a peccato exorbitat: non 
      carpi<lb ed="#P" n="116" break="no"/>tur siue ad exuperationem / siue ad defectionem se 
      <lb ed="#P" n="117"/>flectat. qui veto multum vituperatur et sequitur 
      <lb ed="#P" n="118"/>causa non enimlatet facile autem non est excipere 
      <!--026.xml-->
      <pb ed="#P" n="6-r"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>ratione quousque et ad quantum a recto quispiam 
      egres<lb ed="#P" n="2" break="no"/>sus carpendus. volens dicere non est facile 
      reperi<lb ed="#P" n="3" break="no"/>re medium. quod duo expresse habet aristoteles. iiii. 
      ethi<lb ed="#P" n="4" break="no"/>corum quinto in fine Ecce verba argiropili. exupera 
      <lb ed="#P" n="5"/>tiones autem defectionesque vituperandas / atque si 
      <lb ed="#P" n="6"/>parum distent a medio leuiter / si plus magi / si 
      me<lb ed="#P" n="7" break="no"/>dium nimium vehementer esse carpendas. Si 
      con<lb ed="#P" n="8" break="no"/>siderasset aristotelem in his locis / non ita censuisset pro 
      <lb ed="#P" n="9"/>pter laudari / non sequitur qui actus sit vitiosus. 
      <lb ed="#P" n="10"/>Est modus loquendi parisius in fine prandii 
      dice<lb ed="#P" n="11" break="no"/>re paterem familias / vel facientem conuiuium prodiga 
      <lb ed="#P" n="12"/>liter processisse: et tamen ex illo sequitur. quod vitiose 
      <lb ed="#P" n="13"/>agit: tamen quantum ad reputationem honinum talis non 
      <lb ed="#P" n="14"/>carpitur. Item difficile est prudentibus cognosce 
      <lb ed="#P" n="15"/>re que est latitudo: et per consequens quando bomo 
      <lb ed="#P" n="16"/>non sensibiliter recedit a medio non carpitur. et hoc 
      <lb ed="#P" n="17"/>voluit aristoteles vt patet ex dictis quia sicut ratio 
      <lb ed="#P" n="18"/>suggerit illa conclusio est falsa. et eodem modo dico in 
      <lb ed="#P" n="19"/>nostro casu / cui suffragatur illud horatii. Est modus 
      <lb ed="#P" n="20"/>in rebus / sunt certi denique fines: Quos vltra / citraque 
      <lb ed="#P" n="21"/>nequit consistere rectum. per modum / medium / et 
      <lb ed="#P" n="22"/>fines extrema intelligit. Rursus oportet te dare punctum 
      <lb ed="#P" n="23"/>infra quod est non peccatum. et vltra quod est pecca 
      <lb ed="#P" n="24"/>tum et rationabile / imo verum est quod illud mediat 
      <lb ed="#P" n="25"/>inter virtutem et vitium. et non habet immediate a 
      ter<lb ed="#P" n="26" break="no"/>go / et a fronte peccatum. Difficile est dare 
      latitudi<lb ed="#P" n="27" break="no"/>nem quot pautiores / quot plures oportet habere 
      <lb ed="#P" n="28"/>ad hoc quod assentiamus: sed iterum debemus vti con 
      <lb ed="#P" n="29"/>silio prudentum / et maioris multitudinis / ad 
      inue<lb ed="#P" n="30" break="no"/>niendam istam latitudinem: quia fortassis varie opinio 
      <lb ed="#P" n="31"/>nes contingent circa inuentionem eius sicut princi 
      <lb ed="#P" n="32"/>pale negotium.
    </p>
            <p xml:id="JM7jmZ-d1e3xx-d1e2990">
      ¶ Sed contra istud arguitur: quia ex il 
      <lb ed="#P" n="33"/>la solutione et processu sequitur quod homo tenetur 
      <lb ed="#P" n="34"/>de necessitate salutis dare illud quod realiter est 
      <lb ed="#P" n="35"/>suum vni diuiti. consequnens est inconueniens. igitur. 
      <lb ed="#P" n="36"/>et probo quod sequatur supposito quod sempronius per 
      pre<lb ed="#P" n="37" break="no"/>scriptionem vel vsucapionem acquirat aliquid. Ian 
      <lb ed="#P" n="38"/>illud est eius post tempus prefixum a iure vt nunc 
      <lb ed="#P" n="39"/>supponitur. et si multi anguste conscientie vel 
      theo<lb ed="#P" n="40" break="no"/>logi illius oppinionis / quod praescriptio non acquirit 
      ali<lb ed="#P" n="41" break="no"/>cui verum titulum / dicunt ei quod de necessitate 
      salu<lb ed="#P" n="42" break="no"/>tis tenetur restituere antiquo domino: Iste sempronius 
      <lb ed="#P" n="43"/>tenetur restituere. et ita tenebitur dare suum diuiti. 
      <lb ed="#P" n="44"/>Respondetur. homines non sunt propensi dare sua 
      <lb ed="#P" n="45"/>sine matura indagine. Sed quia punctum rei consistit 
      <lb ed="#P" n="46"/>in hoc quod homo tenetur relicta opinione vera quan 
      <lb ed="#P" n="47"/>non certitudinaliter cognoscit veram / conformari 
      <lb ed="#P" n="48"/>se falso in casu / propter prudentum consilium (quod 
      <lb ed="#P" n="49"/>conceditur) tenetur dare suum vbi hic casus emer 
      <lb ed="#P" n="50"/>geret. Ad confirmationem que tangit quos docto 
      <lb ed="#P" n="51"/>res oportet consulere. Respondetur: quod non oportet quod 
      <lb ed="#P" n="52"/>homo in partes remotas proficiscatur pro talibus 
      <lb ed="#P" n="53"/>agendis. In qualibet patria sunt aliqui docti 
      poten<lb ed="#P" n="54" break="no"/>tes de materia diffinire. Sed si casus fuerit tante 
      <lb ed="#P" n="55"/>arduitatis / non est procedendum vbi in multis ad 
      <lb ed="#P" n="56"/>maximum pontificem itur: et circa positiones 
      sub<lb ed="#P" n="57" break="no"/>tiles ad vniuersitates famosas. quod tangitur de 
      <lb ed="#P" n="58"/>doctoribus viuis et mortuis. Ditur quod non oportet plus 
      <lb ed="#P" n="59"/>credere mortuis nisi ab ecclesia approbatis / nec il¬ 
      <!--026.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="60"/>lis omnibus vbi apparentie magne sunt in 
      opposi<lb ed="#P" n="61" break="no"/>tum. et quemadmodum posteriores pontifices 
      ma<lb ed="#P" n="62" break="no"/>ximi restrinxerunt et reuocarunt constitutiones prio 
      <lb ed="#P" n="63"/>rum quia nouis superuenientibus morbis / opus erat 
      <lb ed="#P" n="64"/>nouis remediis: sic posteriores possunt consulere 
      <lb ed="#P" n="65"/>recte oppositum multorum / ad deliberationes 
      pa<lb ed="#P" n="66" break="no"/>trum. nam interdum intellectus iuuenis est perspicatior 
      <lb ed="#P" n="67"/>quam senis. le. gallus. ff. delibe. et postu. Runquid 
      in<lb ed="#P" n="68" break="no"/>terdum scripserunt homines in foliis palmarum postea 
      <lb ed="#P" n="69"/>in libris arborum: postea in cera: demum in papiro: i 
      <lb ed="#P" n="70"/>bressio nouissime in diebus nostris a teutonibus in 
      <lb ed="#P" n="71"/>uenta: patet ex aristotele decino lib. probleumatum 
      par<lb ed="#P" n="72" break="no"/>ticula. xv. de pictoribus antiquis qui rudi minerua 
      <lb ed="#P" n="73"/>pinxerunt respectum posteriorum. perdix in multis 
      cor<lb ed="#P" n="74" break="no"/>rexit facta a dedalo. gerson miratur quodo homines 
      <lb ed="#P" n="75"/>non credunt viuentibus sicut laruis cum tamen 
      com<lb ed="#P" n="76" break="no"/>stat plerosque superilites opera ita decora posse con 
      <lb ed="#P" n="77"/>flare sicut multi predecessores. Rursus si etas dat 
      <lb ed="#P" n="78"/>eis auctoritatem / tunc qui vita excessit anno preteri 
      <lb ed="#P" n="79"/>to maioris momenti erit quam heri extinctus. et rogo 
      <lb ed="#P" n="80"/>in qua proportione. tandem concludes pulchras 
      <lb ed="#P" n="81"/>conclusiones. Sed ponderet iudex / vel veritatem 
      <lb ed="#P" n="82"/>querens conditiones virorum quos consulit / an timeant 
      <lb ed="#P" n="83"/>deum / vel sunt inuoluti in causa quam querit / et tunc non 
      <lb ed="#P" n="84"/>sufficit vti reputatorum numero maiori: sed consulat 
      <lb ed="#P" n="85"/>indifferentes et bonos. x. ethicorum. ii. in fine prime 
      <lb ed="#P" n="86"/>rationis eudoxi Aristo. dicit propter auctoritatem 
      <lb ed="#P" n="87"/>dicentis quia erat temperatus plus ei creditur / quam 
      ra<lb ed="#P" n="88" break="no"/>tio valeat. Illud idem probat per auctoritatem solo 
      <lb ed="#P" n="89"/>nis / et anaxagore. x. ethicorum. viii. veritas tamen in 
      <lb ed="#P" n="90"/>his que in actionem veniunt ex operibus iudicatur 
      <lb ed="#P" n="91"/>et vita. Consule ambitiosum / et pluralem iam 
      actu<lb ed="#P" n="92" break="no"/>vel anhelantem: an liceat tenere duo vel tria benefi 
      <lb ed="#P" n="93"/>cia. et cum sana conscentia. Finaliter a bibis vel de 
      <lb ed="#P" n="94"/>est.
    </p>
            <p xml:id="JM7jmZ-d1e3xx-d1e3131">
      ¶ Quinto arguitur. mulier habens discretam 
      <lb ed="#P" n="95"/>et prudentem conscientiam quod vir eius est in aliquo 
      <lb ed="#P" n="96"/>gradu consanguinitatis prohibito / potest debitum 
      <lb ed="#P" n="97"/>reddere / vt patet de sententia excomnicationis inquisitio 
      <lb ed="#P" n="98"/>ni. ergo habens rationes oppositas in equilibri non 
      <lb ed="#P" n="99"/>tenetur partem securiorem eligere. Argumentum 
      <lb ed="#P" n="100"/>potest duci de secundis nuptiis / dominus. Respondetur 
      <lb ed="#P" n="101"/>argumentum non infirmat propositum. ibi dominus 
      in<lb ed="#P" n="102" break="no"/>nocentius tertius dicit. quod si conscientia fuerit leuis 
      <lb ed="#P" n="103"/>et temeraria debet deponere / si fuerit discreta / et pro 
      <lb ed="#P" n="104"/>babilis / esto quod in equilibri vtrinque videtur esse pecca 
      <lb ed="#P" n="105"/>tum non reddere pro loco et tempore / est peccatum 
      <lb ed="#P" n="106"/>et propterea quousque fuerit certiorata vlterius 
      po<lb ed="#P" n="107" break="no"/>test reddere / licet non expetere. Sed contra illud 
      <lb ed="#P" n="108"/>arguitur. quando vtrinque rationes sunt equales et 
      <lb ed="#P" n="109"/>ex vtraque parte videtur esse peccatum. quis potest 
      <lb ed="#P" n="110"/>sine peccato hanc partem capere / vel illam. ergo ipra 
      <lb ed="#P" n="111"/>potest non reddere debitum cuius oppositum pre 
      <lb ed="#P" n="112"/>cipit romanus pontifex. Respondetur. non est cer 
      <lb ed="#P" n="113"/>tum quod precipiat reddere. litera satis quadrat quando 
      <lb ed="#P" n="114"/>consulerit / sed quicquid sit fauore matrimonii veri 
      <lb ed="#P" n="115"/>vel putati / potest debitum reddere. et argumentum 
      <lb ed="#P" n="116"/>est pro me. Ipsa non potest petere debitum. esto quod 
      <lb ed="#P" n="117"/>sint tot rationes in oppositum quod ille est verus coniunx 
      <lb ed="#P" n="118"/>postquam illa pars est securior non petere debitum. 
      <!--027.xml-->
      <pb ed="#P" n="6-v"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
            </p>
            <p xml:id="JM7jmZ-d1e3xx-d1e3192">
               <lb ed="#P" n="1"/>¶ Vltimo arguitur. nulle sunt oppiniones 
      con<lb ed="#P" n="2" break="no"/>trarie. ergo questio pro illa parte falsum presuppo 
      <lb ed="#P" n="3"/>nit. Assumptum patet. quia si alique maxime essent opi 
      <lb ed="#P" n="4"/>niones platonis et Aristotelis. sed ille non sunt con 
      <lb ed="#P" n="5"/>trarie. Ioannes picus intendebat illas opiniones 
      <lb ed="#P" n="6"/>redigere in vnum vt patet in prologo sue apologie. 
      <lb ed="#P" n="7"/>Respondetur considerans casum istius argumenti 
      <lb ed="#P" n="8"/>quod non est huic negotio impertinens: satis apud me 
      <lb ed="#P" n="9"/>ipsum miratus sum pro parte negatiua. erat hec 
      ra<lb ed="#P" n="10" break="no"/>tio quam pensitaui / et adhuc magnipendo / quod aristote. 
      <lb ed="#P" n="11"/>ita doctus ingeniosus / et vt apparet ( licet in 
      tene<lb ed="#P" n="12" break="no"/>bris gentilitatis incidens bonis moribus preditus 
      <lb ed="#P" n="13"/>secundum hoc quod natura suadebat) mirabile est quod ipse 
      pla<lb ed="#P" n="14" break="no"/>tonis auditor tot amnos: non intellexit preceptoris 
      <lb ed="#P" n="15"/>modum dicendi: etiam qualiuncunque numerorum nube 
      <lb ed="#P" n="16"/>erat inuolutus. et si intellexerit quomodo eum 
      impu<lb ed="#P" n="17" break="no"/>gnaret ad longum. cum solo nomine differrent. Item 
      <lb ed="#P" n="18"/>secundo et tertio politicorum aristo. contra socratem et 
      <lb ed="#P" n="19"/>platonem tenet quod vxores non debent esse communes 
      <lb ed="#P" n="20"/>nec omnia communia. Alii oppositum tenuerunt et 
      <lb ed="#P" n="21"/>clarum est ex thimeo platonis, non video ego quo 
      <lb ed="#P" n="22"/>modo aliquis potest facere has opiniones conue 
      <lb ed="#P" n="23"/>nire in vnum. non sufficit dicere quod ioannes picus 
      <lb ed="#P" n="24"/>voluit vtriusque opinionem deffendere more gor 
      <lb ed="#P" n="25"/>gie leontini quanlibet opinionem tutantis dummodo 
      <lb ed="#P" n="26"/>famam aucupari posset. hoc non est facere eos con 
      <lb ed="#P" n="27"/>uenire in vnum quod tamen ioannes picus 
      intende<lb ed="#P" n="28" break="no"/>bat. In oppositum erat ratio nostra. secula et 
      nobi<lb ed="#P" n="29" break="no"/>les decorauit ioannes picus / quamquam in vna facultate 
      <lb ed="#P" n="30"/>doctiorem repires in aggregato scientie nobilitate 
      <lb ed="#P" n="31"/>parentele / etate / et morum grauitate ei similem 
      inue<lb ed="#P" n="32" break="no"/>nires neminem. testes sunt qui tempore meo 
      ver<lb ed="#P" n="33" break="no"/>sati sunt cum viro perisii / et postea in italia. Insuper 
      <lb ed="#P" n="34"/>ne illud credatur inane et non solius ioannis pici 
      te<lb ed="#P" n="35" break="no"/>stimonio fidem demus / id simplicius grecus 
      pro<lb ed="#P" n="36" break="no"/>misit reducere ad concordiam. Et ioannes 
      gram<lb ed="#P" n="37" break="no"/>maticus eos non discordare opinatur / boetius ie 
      <lb ed="#P" n="38"/>idem inter latinos facere intendebat. Et beatus 
      <lb ed="#P" n="39"/>aug. in achademicis dicit. multi alii conati sunt il 
      <lb ed="#P" n="40"/>lud efficere. quicquid sitplacet mihi ratio quod 
      reali<lb ed="#P" n="41" break="no"/>ter plato et aristo. contradixerunt sibi in 
      opinioni<lb ed="#P" n="42" break="no"/>bus / et non solum ad nomenluctati sunt. Rec est 
      <lb ed="#P" n="43"/>possibile eorum sententias in vnum reducere. quemad 
      <lb ed="#P" n="44"/>modum non est possibile facere quadrare in vnum aristo. 
      <lb ed="#P" n="45"/>cum antiquis / quis faciet cum thalete ferme 
      sub<lb ed="#P" n="46" break="no"/>merso ponthoaristotelem quadrare / cum 
      heracli<lb ed="#P" n="47" break="no"/>to / Iam pene combusto: cum democrito athomis 
      <lb ed="#P" n="48"/>stipato conuenire: bene volo quod in multis id fecisset 
      <lb ed="#P" n="49"/>sicut plerisque visum est de vniuersalibus. sed hoc est 
      <lb ed="#P" n="50"/>bene verum aristoteles valde obscure veterum 
      opi<lb ed="#P" n="51" break="no"/>niones recitat auctoritas beati aug. ad partem ne 
      <lb ed="#P" n="52"/>gatiuam post oppositum est pro me. dicit. mult 
      <lb ed="#P" n="53"/>subtiles id tentarunt / sed repererunt illud impossi 
      <lb ed="#P" n="54"/>bilius quam quadrare circulum / vel facere mare ru 
      <lb ed="#P" n="55"/>brum mediterraneum intrare cum regibus egipti 
      <lb ed="#P" n="56"/>a cepto desistentibus. quod dico patet a signo cum 
      ru<lb ed="#P" n="57" break="no"/>mor vagabatur diu per italiam inter doctos / quod in 
      <lb ed="#P" n="58"/>illo labore insudaret nulla fragmenta venerant ad 
      <lb ed="#P" n="59"/>posteros: cum tamen docti omnes hoc postulabant 
      <!--027.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="60"/>et sicut arthurum britanni / desiderabant. patet in 
      qua<lb ed="#P" n="61" break="no"/>dam epistola baptiste mantuani ad dominum ioannem 
      <lb ed="#P" n="62"/>franciscum picum: in qua distichum in laudem 
      ioan<lb ed="#P" n="63" break="no"/>nis pici ponit sic. Picus ioannes: celos / elementa 
      <lb ed="#P" n="64"/>deumque: doctus adhuc iuuenis sanctificatus obit. 
      <lb ed="#P" n="65"/>Non me fugit quod multi articuli impinxerunt: quod ad 
      au<lb ed="#P" n="66" break="no"/>cupandam gloriam aristoteles platoni contradixit / 
      in<lb ed="#P" n="67" break="no"/>terdum proteruc / non nunquam ad nomen / aliquando 
      su<lb ed="#P" n="68" break="no"/>perflue scripsit ea quae sufficienter tacta erant a pla 
      <lb ed="#P" n="69"/>tone: vt dicit albebalrar / recitante commentatore. x. 
      <lb ed="#P" n="70"/>ethicorum / vltimo commento. Et illud roborari potest 
      <lb ed="#P" n="71"/>per ablationem librorum theodocte discipuli / cui 
      as<lb ed="#P" n="72" break="no"/>sentire videtur <ref xml:id="JM7jmZ-d1e3xx-Rd1e3354">
                  <name xml:id="JM7jmZ-d1e3xx-Nd1e3356" ref="#Augustine">beatus aug.</name> viii. de trinitate.</ref> color 
      <lb ed="#P" n="73"/>est in oppositum cum platonem et socratem inter 
      <lb ed="#P" n="74"/>heroas enumerat in probleumatibus particula. xxx. 
      <lb ed="#P" n="75"/>Sed existimoiornnem picum motum ad istud 
      ten<lb ed="#P" n="76" break="no"/>tandum propter multos qui de hoc ante locuti sunt 
      <lb ed="#P" n="77"/>existimantem illud fieri posse tandem cum tota hoc pe 
      <lb ed="#P" n="78"/>teretitalia. hoc difficilius repperit quam rudibus (quo 
      <lb ed="#P" n="79"/>ad caperent) detegere motus planetarum in eccen 
      <lb ed="#P" n="80"/>tricis / et epiciclis. iihil in hoc peregit. Taceo quid 
      <lb ed="#P" n="81"/>dicit dominus iohannes franciscus in prologo quid 
      in<lb ed="#P" n="82" break="no"/>tendebat de conuenientia scoti / et thome / aueroys 
      <lb ed="#P" n="83"/>et auicenne. in aliquibus hoc poterat. sed non in om 
      <lb ed="#P" n="84"/>nibus: quod forte poterat inter platonem / et aristo 
      <lb ed="#P" n="85"/>telem. si quandoque bonus dormitat homerus: in 
      aliqui<lb ed="#P" n="86" break="no"/>bus aristoteles poterat non sane capere platonem 
      <lb ed="#P" n="87"/>In omnibus bene dicere: et in nullis aberrare: 
      po<lb ed="#P" n="88" break="no"/>tius est diuinum / quam humanum. An domino platoni ari 
      <lb ed="#P" n="89"/>stoteles cum peruicatia resisteret: non est 
      incredi<lb ed="#P" n="90" break="no"/>bile. sapientibus cupido glorie difficile eluitur. quod 
      <lb ed="#P" n="91"/>scite in entello. v. eneidos notauit maro inquiens. 
      <lb ed="#P" n="92"/>Dic victor superans animis / tauroque superbus: 
      <lb ed="#P" n="93"/>Nate dea: vosque hec inquit: cognoscite teucri. Et 
      <lb ed="#P" n="94"/>michi que fuerint iuuenili in corpore vires. id idem 
      <lb ed="#P" n="95"/>platoni aliqui impingunt / contra genophontem. 
      </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
