<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 1</title>
            <author ref="#JohnMair">John Mair</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 1</title>
               <date when="2021-07-06">July 06, 2021</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="P" n="cod-M4Saaa">Paris 1509</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2021-07-06" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#P" n="34-v"/>
            <cb ed="#P" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="JM7jmZ-d19119"><!-- l1d9q1 -->
            <head xml:id="JM7jmZ-d19119-Hd1e108">Quaestio 1</head>
            <head xml:id="JM7jmZ-d19119-Hd1e111" type="question-title">
      An quis indigne hoc sacramentum
      suscipere possit
    </head>
            <p xml:id="JM7jmZ-d19119-d1e114">
               <lb ed="#P" n="13"/>¶ Distinctionis none questio prima. 
      <lb ed="#P" n="14"/>QVeritur circa hanc distinctionem / an quis in 
      <lb ed="#P" n="15" break="no"/>digne hoc sacramentum suscipere possit. 
      <lb ed="#P" n="16"/>Pro solutione questionis nota distinctionem com 
      <lb ed="#P" n="17"/>munem aliquis suscipit sacramentum et non sacra 
      <lb ed="#P" n="18"/>mentaliter vt hereticus / aliquis sacramentum sacra 
      <lb ed="#P" n="19"/>mentaliter et non spiritualiter vt christianus in peccato 
      <lb ed="#P" n="20"/>existens. Aliquis suscipit sacramentum sacramen 
      <lb ed="#P" n="21"/>taliter et spiritualiter vt bonus christianus sine 
      pec<lb ed="#P" n="22" break="no"/>cato. Aliquis sacramentum suscipit spiritualiter es 
      <lb ed="#P" n="23"/>non sacramentaliter vt qui desiderat capere hoc 
      sa<lb ed="#P" n="24" break="no"/>cramentum et non habet illum qui potest ei conferre 
      <lb ed="#P" n="25"/>vel quia est procliuus ad vomitum vt de hugone 
      sam<lb ed="#P" n="26" break="no"/>cti victoris contigit ascendat filius ad patrem etc. 
      <lb ed="#P" n="27"/>Secundo nota quod indignus est ille qui est in 
      pecca<lb ed="#P" n="28" break="no"/>to mortali vel prohibitus ab ecclesia. qui peccauit 
      <lb ed="#P" n="29"/>et iam penituit non est in peccato licet alicuius 
      pe<lb ed="#P" n="30" break="no"/>ne sit reus. Si petas quis idonee potest hoc 
      sacra<lb ed="#P" n="31" break="no"/>mentum suscipere dicitur adultusfidelis mente 
      pro<lb ed="#P" n="32" break="no"/>ditus ieiunus ieiunio nature deuotus non prohibitus 
      <lb ed="#P" n="33"/>sine conscientia peccati mortalis legitime confessus 
      <lb ed="#P" n="34"/>adultus. consuetudo facit quod iuuenes citius consite 
      <lb ed="#P" n="35"/>antur quam assumant corpus domini cum requiritur 
      ma<lb ed="#P" n="36" break="no"/>ior discretio in assumptione corporis domini / dicitur 
      fi<lb ed="#P" n="37" break="no"/>delis / in festo paschatis iudeus non obligatur nec ad 
      <lb ed="#P" n="38"/>precepta pura ecclesie. mente praeditus. ob amentes 
      <lb ed="#P" n="39"/>relique particule sunt lucide non est necessarium 
      commi<lb ed="#P" n="40" break="no"/>care in die paschatis sufficit die iouis sancto vel vsque 
      <lb ed="#P" n="41"/>ad octauas post pascha sicut eugenius declarauit. 
      </p>
            <p xml:id="JM7jmZ-d19119-d1e179">
               <lb ed="#P" n="42"/>¶ Istis notatis pono conclusiones. Prima est: 
      li<lb ed="#P" n="43" break="no"/>cet existens in veniali digne sacramentum eucharistie 
      su<lb ed="#P" n="44" break="no"/>scipiat / existens in mortali actuali suscipiens peccat 
      no<lb ed="#P" n="45" break="no"/>uo peccato. prior pars est clara / veniale non 
      impe<lb ed="#P" n="46" break="no"/>dit gratiam nec materia est penitentie requisita. 
      se<lb ed="#P" n="47" break="no"/>cunda pars patet per illud prime corinth. xi. prober 
      <lb ed="#P" n="48"/>seipsum bomo et sic de pane illo edat et de calice 
      bi<lb ed="#P" n="49" break="no"/>bat qui enim indigne manducat et bibit iudicium sibi 
      <lb ed="#P" n="50"/>manducat et bibit non diiudicans corpus domini 
      <lb ed="#P" n="51"/>iudicium manducat id est dampnationem secundum glo. interli. 
      <lb ed="#P" n="52"/>hoc est peccatum mortale cui debetur dampnatio et 
      <lb ed="#P" n="53"/>sequitur ideo inter vos multi infirmi et inutiles et 
      <lb ed="#P" n="54"/>dormiunt multi quod exponens glo. interlinia. 
      fe<lb ed="#P" n="55" break="no"/>bribus et longis infirmitatibus multi moriuntur. Rec 
      <lb ed="#P" n="56"/>sequitur existens in mortali communicans mortaliter 
      <lb ed="#P" n="57"/>peccat. ergo accipiens in veniali venialiter peccat 
      <!--083.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="58"/>Secunda conclusio licet quis fecerit aliquam 
      diligen<lb ed="#P" n="59" break="no"/>tiam sed non sufficientem de peccatis preteritis es 
      <lb ed="#P" n="60"/>oblitis commuicans peccat esto quod contritus de omnibus 
      <lb ed="#P" n="61"/>peccatis suis antequam est confessus non debet 
      com<lb ed="#P" n="62" break="no"/>municare. prior pars patet talis per suam 
      ignoran<lb ed="#P" n="63" break="no"/>tiam crassam vel supinam non excusatur a toto licet 
      <lb ed="#P" n="64"/>a tanto. ergo adhuc est in peccato mortali sed 
      qui<lb ed="#P" n="65" break="no"/>libet talis indigne suscipit ex secunda parte prime. 
      <lb ed="#P" n="66"/>Secunda pars patet quia est preceptum / infesto pascha 
      <lb ed="#P" n="67"/>tis homines obligantur facere penitentiam 
      sacra<lb ed="#P" n="68" break="no"/>mentum / patet de penitentiis et remissionibus 
      om<lb ed="#P" n="69" break="no"/>nis vtriusque. et causa est quia debet tunc communicare 
      <lb ed="#P" n="70"/>si etatem habeat. ergo quandocunque aliquis debet 
      com<lb ed="#P" n="71" break="no"/>municare debet confessionem vocalem facere et hoc 
      <lb ed="#P" n="72"/>regulariter vbi tamen nullus reperitur ad 
      celebran<lb ed="#P" n="73" break="no"/>dum in parrochia in lollemni festo nisi vnus cui deest 
      <lb ed="#P" n="74"/>copia sacerdotis talis potest celebrare habens 
      con<lb ed="#P" n="75" break="no"/>fessionem vocalem in voto / vocalem dico prerequiri 
      <lb ed="#P" n="76"/>tur quod sua delicta detestetur et sic aliquis celebrat 
      <lb ed="#P" n="77"/>non confessus licite / dicitur fratres minores habent 
      <lb ed="#P" n="78"/>in constitutionibus non debent se confiteri aliis tunc 
      <lb ed="#P" n="79"/>minor existens in campis cum laico interdum celebrat 
      <lb ed="#P" n="80"/>sine confessione. Tertia conclusio licet non ieiunus 
      <lb ed="#P" n="81"/>non debet communicare nec penam canonicam habens 
      <lb ed="#P" n="82"/>tamen qui fecit sufficientem indaginem cum 
      reue<lb ed="#P" n="83" break="no"/>rentia accedere potest. prior pars patet auctoritate 
      <lb ed="#P" n="84"/>augustini ad inquisitiones ianuari et recitatur de 
      <lb ed="#P" n="85"/>conse. d. ii. Si quid. et est modus ecclese et rationabile 
      <lb ed="#P" n="86"/>est quod pris dominicum corpus ingrediatur quam aliquis cibus 
      intel<lb ed="#P" n="87" break="no"/>lige de ieiunio nature hoc est nec cibum nec potum 
      ca<lb ed="#P" n="88" break="no"/>pere post mediam noctem. vii. que. i nichil. §. nullus 
      <lb ed="#P" n="89"/>de consecratione distinc. ii. ca. placuit. Secunda pars 
      <lb ed="#P" n="90"/>patet / alioquin nulli pateret modus eundi cum ille 
      <lb ed="#P" n="91"/>facit quod in se est secundum fragilitatem humanam / nec 
      <lb ed="#P" n="92"/>requiritur dormitio post cenam vel prandium ad 
      <lb ed="#P" n="93"/>hoc quod sit completa digestio imo nec requiritur 
      di<lb ed="#P" n="94" break="no"/>gestio completa alioquin inhibebis flegmaticos et 
      <lb ed="#P" n="95"/>frigidum stomachum habentes ab dormitione 
      refer<lb ed="#P" n="96" break="no"/>tos vnquam communicandi quod non requiritur dormitio 
      <lb ed="#P" n="97"/>patet. multi habentes cerebrum siccum dormire non 
      <lb ed="#P" n="98"/>possunt / etiam aliqui noctes ducunt insompnes / in 
      <lb ed="#P" n="99"/>studio / in oratione vel in aliqua alia honesta 
      mate<lb ed="#P" n="100" break="no"/>ria quibus in crastina luce non inhibetur 
      communi<lb ed="#P" n="101" break="no"/>catio. Si dicas alexander tertius fecit remouere 
      quem<lb ed="#P" n="102" break="no"/>dam a presbitero qui non dormiuit tota nocte / sed  
      <lb ed="#P" n="103"/>celebrauit mane. patet de accusationibus. capi. si 
      <lb ed="#P" n="104"/>constiterit. quod de ecclesia dicitur non erat propter no 
      dor<lb ed="#P" n="105" break="no"/>mitionem / sed presumebatur quod biberat post mediam 
      <lb ed="#P" n="106"/>noctem et esset indispositus cum in taberna post 
      om<lb ed="#P" n="107" break="no"/>nem sitim sedatam homines solent interpaulatis 
      <lb ed="#P" n="108"/>vicibus euacuare fecundos calices / etiam 
      frequen<lb ed="#P" n="109" break="no"/>ter caupones vinum afferunt nullo rogante / etiam 
      <lb ed="#P" n="110"/>vtitur die post mediam noctem. si inter dentes 
      fue<lb ed="#P" n="111" break="no"/>rint reliquie panis vel alterius cibi in lotione oris 
      <lb ed="#P" n="112"/>mane non prepediunt non sumebantur illo die etiam per 
      <lb ed="#P" n="113"/>modum saliue recipiuntur et idem est si guita aque 
      igno<lb ed="#P" n="114" break="no"/>ranter in stomachum descenderit alioquin aliquis non 
      <lb ed="#P" n="115"/>potest se bene disponere ad sacramentum. patet de 
      <lb ed="#P" n="116"/>illo a cuius stomacho ascendunt ad os quidam fecu¬ 
      <!--084.xml-->
      <pb ed="#P" n="35-r"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>lenti humores qui solet gargarisando diatim os et 
      <lb ed="#P" n="2"/>dentes abluere talis est ieiunus ieiunio nature adm 
      <lb ed="#P" n="3"/>huc secus est de medicinis vel assumptione potus 
      <lb ed="#P" n="4"/>licet maneat ieiunium ecclesie non tamen ieiunium 
      <lb ed="#P" n="5"/>nature et verba inhibitionis pontificum ad hoc 
      so<lb ed="#P" n="6" break="no"/>nant et consuetudo inhibitionem interpretatur et 
      <lb ed="#P" n="7"/>est eadem causa prohibitionis cum cibus 
      spiritua<lb ed="#P" n="8" break="no"/>lis prius est assumendus quam quicumque corporalis 
      ex<lb ed="#P" n="9" break="no"/>tra necessitatem: prohibitio ecclesie hic facit 
      nego<lb ed="#P" n="10" break="no"/>tium / antiquitus communicabatur in die cene. patet 
      <lb ed="#P" n="11"/>de consecratione. d. i. Sacramenta altaris non nisi 
      <lb ed="#P" n="12"/>a ieiunis hominibus celebrentur excepto vno die 
      <lb ed="#P" n="13"/>anniuersario quo cena domini celebratur: non 
      ob<lb ed="#P" n="14" break="no"/>stat si vinum faciat aliquas partes eucharistie 
      de<lb ed="#P" n="15" break="no"/>scendere et prius in stomachum descendit cum ante 
      cor<lb ed="#P" n="16" break="no"/>pus christi assumebatur / nec ad tam exactam 
      separatio<lb ed="#P" n="17" break="no"/>nem descendendum est. canones de prohibitione 
      ci<lb ed="#P" n="18" break="no"/>bi per aliquod tempus de consecratione distin. ii. 
      <lb ed="#P" n="19"/>tribus gradibus sunt abrogate nec est eadem ratio 
      <lb ed="#P" n="20"/>cum cibus spiritualis prius assumptus / est etiam in 
      <lb ed="#P" n="21"/>assumptione cibi spiritualis hoc est eucharistie 
      con<lb ed="#P" n="22" break="no"/>fertur gratia virtute operis operati non postquam 
      assu<lb ed="#P" n="23" break="no"/>mitur / in qua parte temporis assumptionis siue 
      in<lb ed="#P" n="24" break="no"/>ter dentes siue in ore vel in quauis alia parte nouit 
      <lb ed="#P" n="25"/>qui est in hoc sacramento ratione totalis hostie 
      as<lb ed="#P" n="26" break="no"/>sumpte datur nec propter magnitudinem hostie 
      ma<lb ed="#P" n="27" break="no"/>ior gratia porrigitur: homo debet sancte conuersari 
      <lb ed="#P" n="28"/>cum in se habet hospitem quem celi capere non possuni 
      <lb ed="#P" n="29"/>cum turpius eiicitur quam non admittitur hospes et 
      li<lb ed="#P" n="30" break="no"/>cet maneat deus et corpus christi sub speciebus 
      ho<lb ed="#P" n="31" break="no"/>mine peccante non est mansio fructuosa per gratiam 
      <lb ed="#P" n="32"/>errauit bartholomeus in apparatu de consecra. 
      dista<lb ed="#P" n="33" break="no"/>ii. cap. tribus gradibus. dicit certum est quod quam cito spe 
      <lb ed="#P" n="34"/>cies dentibus teritur tam cito in celum rapitur cor 
      <lb ed="#P" n="35"/>pus christi / hoc est ficticium tunc nunquam 
      manducare<lb ed="#P" n="36" break="no"/>mus corpus christi panis assumptus in ore et 
      pro<lb ed="#P" n="37" break="no"/>tinus proiectus non est manducatus. Si ponis 
      ali<lb ed="#P" n="38" break="no"/>quem non dormientem indispositum mane talis non 
      <lb ed="#P" n="39"/>debet celebrare sed non prouenit a vigilia sed 
      indis<lb ed="#P" n="40" break="no"/>positione que eodemmoo dormienti contigisset. Ex 
      il<lb ed="#P" n="41" break="no"/>lo sequitur sortes plus aque capit quam plato et tamen 
      <lb ed="#P" n="42"/>fortes potest capere corpus domini non autem 
      pla<lb ed="#P" n="43" break="no"/>to. patet: posito quod sortes capiat a casu et ipso non 
      <lb ed="#P" n="44"/>aduertente in lotione oris et plato capit scienter. si 
      <lb ed="#P" n="45"/>quis euacuationem aliunde quam per os ceperit non est 
      <lb ed="#P" n="46"/>impedimentum. ratio. per os euchaus est primus 
      ci<lb ed="#P" n="47" break="no"/>bus assumptus esto quod in ventre aliud purgatiuum 
      <lb ed="#P" n="48"/>accipiatur / etiam per partes inferiores non assumitur 
      <lb ed="#P" n="49"/>alimentabile / sed purgatiua medicina nec 
      replican<lb ed="#P" n="50" break="no"/>dum est ad ingestionem cibi per partes illas. Ex istis 
      <lb ed="#P" n="51"/>conclusionibus cum aliquibus veris adiunctis patent 
      <lb ed="#P" n="52"/>aliqua correlaria. Primum est: presbiter indigne 
      su<lb ed="#P" n="53" break="no"/>scipiens sacra mentum eucharistie peccat. patet in 
      <lb ed="#P" n="54"/>digne communicat et abutimur tam excellenti 
      sacra<lb ed="#P" n="55" break="no"/>mento / non videtur tantum esse peccatum ad 
      bapti<lb ed="#P" n="56" break="no"/>sandum in peccato vel forte nullum. in casu presbiter 
      <lb ed="#P" n="57"/>duobus peccatis delinquere videtur. primo 
      indi<lb ed="#P" n="58" break="no"/>gne communicat / secundo indigne suscipit. Secundo se 
      <lb ed="#P" n="59"/>quitur quod secundum magnitudinem crasse diligentie vel parui¬ 
      <!--084.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="60"/>tatem peccatum / suscipiendo eucharistiam est minus 
      <lb ed="#P" n="61"/>vel maius. duo adhibent aliqualem diligentiam sed  
      <lb ed="#P" n="62"/>non sufficientem. sortes et plato est aliqua latitudo 
      <lb ed="#P" n="63"/>illius diligentie crasse sit vt quattuor sortes 
      adhi<lb ed="#P" n="64" break="no"/>bet tres gradus diligentie plato duos ambo vadunt 
      <lb ed="#P" n="65"/>ad sacramentum eucharistie sortes minus peccat 
      <lb ed="#P" n="66"/>patet: quia minus irreuerentie facit sacramento eucha 
      <lb ed="#P" n="67"/>ristie. Cum hiis omnibus stant hec conclusiones: 
      <lb ed="#P" n="68"/>sortes sacramentum eucharistie in peccato suscipit non 
      <lb ed="#P" n="69"/>indigne. patet. posito quod detur ei hostia consecrata 
      <lb ed="#P" n="70"/>cum multis non consecratis credat omnes non 
      con<lb ed="#P" n="71" break="no"/>secratas tunc ille ex casu capit sacramentum 
      eucha<lb ed="#P" n="72" break="no"/>ristie et ille est in peccato et non peccat: igitur. 
      Se<lb ed="#P" n="73" break="no"/>cunda propositio sortes sacramentum eucharistie 
      <lb ed="#P" n="74"/>scit se capere et tamen est in peccato mortali et non 
      <lb ed="#P" n="75"/>peccat. patet. hanc hostiam scit se capere hec hostia 
      <lb ed="#P" n="76"/>est sacramentum eucharistie: igitur. Tertia 
      propo<lb ed="#P" n="77" break="no"/>sitio. sortes in peccato sacramentum eucharistie vult 
      <lb ed="#P" n="78"/>capere et non peccat: patet expositorie sed iste sunt 
      <lb ed="#P" n="79"/>negande. sortes scit se capere sacramentum 
      eucha<lb ed="#P" n="80" break="no"/>ristie sine peccato / sortes vult capere sacramentum 
      <lb ed="#P" n="81"/>eucharistie vt scientia vel volitio fertur super 
      sacramen<lb ed="#P" n="82" break="no"/>tum eucharistie. si presbiter sit solum attritus vel i 
      <lb ed="#P" n="83"/>mortali tempore quo capit corpus christi sub 
      spe<lb ed="#P" n="84" break="no"/>ciebus panis et in gratia quando capit sub speciebus 
      <lb ed="#P" n="85"/>vini quod est bene possibile iam partem eucharistie 
      ca<lb ed="#P" n="86" break="no"/>pit in mortali et partem in gratia eodemmoo 
      successi<lb ed="#P" n="87" break="no"/>ue capit corpus christi sub speciebus panis: ergo 
      po<lb ed="#P" n="88" break="no"/>test esse in peccato mortali tempore quo capit vnam 
      <lb ed="#P" n="89"/>partem et in gratia tempore quo capit aliam et sic 
      <lb ed="#P" n="90"/>eandem hostiam capiet in gratia et in mortali secundum 
      di<lb ed="#P" n="91" break="no"/>uersas partes et in variis instantibus et temporibus 
      <lb ed="#P" n="92"/>postquam est in gratia quando capit vltimam decimam 
      <lb ed="#P" n="93"/>vel vigesimam bostie non apparet ratio quare non 
      ha<lb ed="#P" n="94" break="no"/>bebit gratiam virtuti operis operati / sed quando 
      ho<lb ed="#P" n="95" break="no"/>mo est in gratia per totam assumptionem virtute 
      to<lb ed="#P" n="96" break="no"/>talis hostie assumpte dabitur gratia et non virtute 
      <lb ed="#P" n="97"/>partis quia si sic sumens magnam hostiam plus gratie 
      ha<lb ed="#P" n="98" break="no"/>beret quam sumens paruam quod est falsum. potest tamen deus 
      <lb ed="#P" n="99"/>dare gratiam successiue in assumptione eucharistie 
      <lb ed="#P" n="100"/>sicut ipsa successiue accipitur non tamen dabit de 
      fa<lb ed="#P" n="101" break="no"/>cto proportionabiliter secundum partes hostie assumpte sed 
      <lb ed="#P" n="102"/>cum partibus equalibus magne hostie ad paruam 
      <lb ed="#P" n="103"/>minorem dabit et forte sit de facto dat / 
      determina<lb ed="#P" n="104" break="no"/>uit certam gratiam virtute eucharistie dare digne 
      <lb ed="#P" n="105"/>accipienti quae est equalis dato quod sit discrimen in 
      ho<lb ed="#P" n="106" break="no"/>stiis in magnitudine vel paruitate / loquor vertute ope 
      <lb ed="#P" n="107"/>ris operati virtute operis operantis constat esse ine 
      <lb ed="#P" n="108"/>qualitatem propter maiorem deuotionem in vno quam 
      <lb ed="#P" n="109"/>in alio / sed si ita sit qui capit vnam partem euchari 
      <lb ed="#P" n="110"/>stie in gratia et aliam in mortali non habebit tantum 
      <lb ed="#P" n="111"/>gratie sicut sumens totaliter in gratia sed solum secundu 
      <lb ed="#P" n="112"/>proportionem / totum illud apparet probabile de actu 
      <lb ed="#P" n="113"/>meritorio successiue elicito verosimile est michi quod 
      <lb ed="#P" n="114"/>gratia in tali successiue augetur et sic opinor / sed 
      ma<lb ed="#P" n="115" break="no"/>gis dubium est quando confertur gratia virtute opi 
      <lb ed="#P" n="116"/>ris operati vel in principio medio vel fine sed sicut 
      <lb ed="#P" n="117"/>gratia virtute deuotionis successiue crementum 
      su<lb ed="#P" n="118" break="no"/>scipit sic forte est de gratia ratione operis operati 
      <!--085.xml-->
      <pb ed="#P" n="35-v"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>si ponatur quod det gratiam virtute operis operati in 
      <lb ed="#P" n="2"/>vno instanti videndum est quod est illud et an quis tunc 
      <lb ed="#P" n="3"/>est in mortali vel non et dicere consequenter. Contra 
      <lb ed="#P" n="4"/>secundum correlarium arguitur sic: sit tota 
      latitu<lb ed="#P" n="5" break="no"/>do crasse diligentie a non gradu diligentie vsque. iiii 
      <lb ed="#P" n="6"/>inclusiue. recipiens corpns christi post vnum gradum 
      <lb ed="#P" n="7"/>diligentie peccat post secundum gradum minus 
      pec<lb ed="#P" n="8" break="no"/>cat post tertium cum duabus tertiis quarti gradus 
      <lb ed="#P" n="9"/>solum venialiter sed per primam prime conclusionis 
      <lb ed="#P" n="10"/>tunc digne suscipit / igitur. quod solum venialiter 
      pro<lb ed="#P" n="11" break="no"/>bo: capio sortem qui facit quattuor gradus 
      diligen<lb ed="#P" n="12" break="no"/>tie et plato quattuor cum quacumque additione quamcund 
      <lb ed="#P" n="13"/>remissa sufficientem diligentiam facit et non 
      pec<lb ed="#P" n="14" break="no"/>cat. Forte dicis a non gradu diligentie vsque ad vnum 
      <lb ed="#P" n="15"/>est peccatum mortale puta. ii. vel. iii. et postea a. iii 
      <lb ed="#P" n="16"/>ad. iiii. veniale. Contra hoc arguam et capio duos 
      <lb ed="#P" n="17"/>quorum vnus facit diligentiam vt duo et alter vt duo 
      <lb ed="#P" n="18"/>cum fractione tunc peccabit venialiter solum et sic 
      <lb ed="#P" n="19"/>consequenter solue tuipse per illum qui sensim 
      ho<lb ed="#P" n="20" break="no"/>minem percutit ad mortem vel minutatim 
      auferen<lb ed="#P" n="21" break="no"/>tem grana tollit summam caballi.
    </p>
            <p xml:id="JM7jmZ-d19119-d1e667">
      ¶ Secundo arguiur 
      <lb ed="#P" n="22"/>tur contra secundam partem prime conclusionis 
      <lb ed="#P" n="23"/>probando quod aliquis existens in mortali digne suscipi 
      <lb ed="#P" n="24"/>sacramentum eucharistie: quod probo. stat aliquem 
      <lb ed="#P" n="25"/>qui oblitus est centum peccatorrum quod non omnia ei occu 
      <lb ed="#P" n="26"/>rant in mentem post diligentem inquisitionem tunc 
      <lb ed="#P" n="27"/>digne communicat et tamen est in peccato mortal 
      <lb ed="#P" n="28"/>imo in omnibus quibus ante erat quia impium est a 
      <lb ed="#P" n="29"/>deo dimidiam sperare veniam quod digne communicet 
      <lb ed="#P" n="30"/>patet. facit quod in se est. Huic argumento 
      respon<lb ed="#P" n="31" break="no"/>detur: communis modus est quod quis assumit digne 
      <lb ed="#P" n="32"/>vt opponitur ad indigne hoc est non peccat noum 
      <lb ed="#P" n="33"/>peccato sed non confertur ei gratia quia est in 
      pecca<lb ed="#P" n="34" break="no"/>to. apparet michi oppositum probabile propterea 
      <lb ed="#P" n="35"/>ponitur casus quod sortes commisit centum peccata 
      <lb ed="#P" n="36"/>isto anno fecit diligentiam quam potest secundum 
      fragili<lb ed="#P" n="37" break="no"/>tatem humanam occurrunt ei solum nonaginta tunc 
      <lb ed="#P" n="38"/>isto casu stante vertitur nostra questio. Et pono hanc 
      <lb ed="#P" n="39"/>conclusionem: sortes commisit centum peccata in 
      <lb ed="#P" n="40"/>isto anno occurrunt ei solum nonaginta huic / 
      dimit<lb ed="#P" n="41" break="no"/>tuntur sua peccata antequam vadat ad sacramentun 
      <lb ed="#P" n="42"/>eucharistie et confertur ei gratia / saltem digne 
      ca<lb ed="#P" n="43" break="no"/>pit et dabitur ei gratia. probatio cuilibet facienti quoad 
      <lb ed="#P" n="44"/>in se est deus dat gratiam: sortes est huiusmodi: igitur 
      <lb ed="#P" n="45"/>maior patet: et supponatur quod faciat magnam 
      inda<lb ed="#P" n="46" break="no"/>ginem puta illam que sufficit secundum fragilitatem 
      hu<lb ed="#P" n="47" break="no"/>manam pro minore non tenetur omnem indaginem 
      fa<lb ed="#P" n="48" break="no"/>cere quam potest facere cum tota indagine 
      suffici<lb ed="#P" n="49" break="no"/>enti secundum nostras vires stat quod aliquam peccatorum ne 
      <lb ed="#P" n="50"/>strorum preterita nobis non occurrant alioquin quis 
      <lb ed="#P" n="51"/>esset extra statum salutis preterea. i. corinth. xi. 
      pro<lb ed="#P" n="52" break="no"/>bet autem vnusquisque se an dignus est vt de pane 
      <lb ed="#P" n="53"/>illo edat et de calice bibat alias iudicium sibi 
      man<lb ed="#P" n="54" break="no"/>ducat et bibit quid est illud dictu nisi facere indagi 
      <lb ed="#P" n="55"/>nem sufficientem quam si faciat habet gratiam et 
      <lb ed="#P" n="56"/>non peccat inter indaginem sufficientem et non 
      sus<lb ed="#P" n="57" break="no"/>ficientem non est dare medium hic respondebit ac 
      <lb ed="#P" n="58"/>uersarius / si quis faciat indaginem sufficientem 
      dabi<lb ed="#P" n="59" break="no"/>tur ei gratia si non totam quam deberet / sed ferme to 
      <!--085.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="60"/>tam adhuc manet in mortali et capiendo eucharistiam 
      <lb ed="#P" n="61"/>nec merebitur nec demerebitur. Sed contra: tunc 
      <lb ed="#P" n="62"/>non probauit se sufficienter ad sensum apostoli huic 
      <lb ed="#P" n="63"/>rationi daretur responsio / amplius argumentor capiens 
      <lb ed="#P" n="64"/>sacramentum eucharistie et potissimum solum semel 
      <lb ed="#P" n="65"/>in anno non tenetur facere minorem indaginem quam 
      <lb ed="#P" n="66"/>statim animam efflaturus / sed indago ibi sufficiens 
      <lb ed="#P" n="67"/>mortalia oblita delet: ergo et hic: forte dicet 
      aduer<lb ed="#P" n="68" break="no"/>sarius intelligit de presbitero pluries communicante 
      <lb ed="#P" n="69"/>vel laico hoc non sufficit capiam vulneratum 
      pro<lb ed="#P" n="70" break="no"/>pe mortem qui breue tempus habet. Item 
      secun<lb ed="#P" n="71" break="no"/>dum multos istorum atricio cum susceptione 
      baptis<lb ed="#P" n="72" break="no"/>mi vel penitentie sacramenti tollit peccatum et 
      con<lb ed="#P" n="73" break="no"/>fert gratiam ad minus videtur esse prerequisita 
      a<lb ed="#P" n="74" break="no"/>tricio et illud est sacramentum sacramentorum. ergo 
      <lb ed="#P" n="75"/>tollitur culpa et datur gratia et per consequens 
      di<lb ed="#P" n="76" break="no"/>gne suscipitur. si quis dicat me viam dei coartare plus 
      <lb ed="#P" n="77"/>quam alii cum ipsi ponant mecum ego procedo in foro 
      <lb ed="#P" n="78"/>contradictorio dico quod latius vel non minus late 
      lo<lb ed="#P" n="79" break="no"/>quor quam ipsi indago sufficiens secundum vires humanas 
      <lb ed="#P" n="80"/>peccatum tollit. si petant a me: da nobis indaginem 
      <lb ed="#P" n="81"/>sufficientem. hec quaestio et eis et michi est equaliter 
      <lb ed="#P" n="82"/>tediosa petendo quae est illa que reddit hominem 
      indi<lb ed="#P" n="83" break="no"/>gnum positiue / et que est illa in qua bomo manet in 
      <lb ed="#P" n="84"/>mortali et non peccat capiendo / peccator potest 
      me<lb ed="#P" n="85" break="no"/>lius hoc cogno scere quam alius quare recoligat totum 
      <lb ed="#P" n="86"/>tempus preteritum post vltimam confessionem et de 
      <lb ed="#P" n="87"/>sua peracta vita et detestetur peccata que ei 
      occurre<lb ed="#P" n="88" break="no"/>bant et occurrunt et capiat gotonalem detestationem 
      <lb ed="#P" n="89"/>omnium et conditionalem puta si ei alia occurrerent post 
      <lb ed="#P" n="90"/>quam fecit indaginem / sed dicis post detestationem 
      ho<lb ed="#P" n="91" break="no"/>mo credit peccatum esse ei dimissum quod non est vel 
      <lb ed="#P" n="92"/>credit aliquid esse venia dignum quod est mortale. 
      <lb ed="#P" n="93"/>secundum illud apostoli nichil michi conscius sum sed non 
      <lb ed="#P" n="94"/>in hoc iustificatus sum. ergo post nostram estimatio 
      <lb ed="#P" n="95"/>nem quod non sumus in peccato stat nos esse peccato ob 
      <lb ed="#P" n="96"/>noxios non negaui qui stat hominem in hoc falli sed 
      <lb ed="#P" n="97"/>non si faciat quod in se est. Ad illud apostoli dicitur 
      com<lb ed="#P" n="98" break="no"/>sequentia nichil valet non occurrit michi memoria 
      <lb ed="#P" n="99"/>mortalis peccati. ergo sum in gratia sic glo. interli. 
      <lb ed="#P" n="100"/>virtualiter. i. corinth. iiii. exponit allegans illud psal 
      <lb ed="#P" n="101"/>miste. delicta quis intelligit. hoc patet Ecclesia. ix 
      <lb ed="#P" n="102"/>Nemo scit an odio vel amore dignus est hoc est cer 
      <lb ed="#P" n="103"/>titudinaliter / quis tamen potest assentire firmiter quand 
      <lb ed="#P" n="104"/>habet motiuum sufficiens pro se quod fecit quod in se 
      <lb ed="#P" n="105"/>est quod est in gratia et illa est certitudo moralis alias 
      <lb ed="#P" n="106"/>male agit adeundo corpus domini / considerando illa quae 
      <lb ed="#P" n="107"/>pono de atritione et contritione in materia de pent 
      <lb ed="#P" n="108"/>tentia materia est lucidior et ab opinione vulgari in 
      <lb ed="#P" n="109"/>hoc est discrimen quod alii vocant atritionem 
      contri<lb ed="#P" n="110" break="no"/>tionem puto non angustiatur via domini qui voluerit 
      <lb ed="#P" n="111"/>modum communem imitari a nobis non impeditur suffi 
      <lb ed="#P" n="112"/>cit nobis probabiliter dicere relinquentes hoc 
      me<lb ed="#P" n="113" break="no"/>lius intelligentium arbitrio.
    </p>
            <p xml:id="JM7jmZ-d19119-d1e874">
      ¶ Contra illud arguit 
      <lb ed="#P" n="114"/>tur. commisit centum peccata quae non detestatus est 
      <lb ed="#P" n="115"/>sed nullum malum est impunitum. ergo punietur pro 
      <lb ed="#P" n="116"/>quolibet illorum peccatorum. Preterea sequitur quod 
      <lb ed="#P" n="117"/>obliuiosus qui non potest facile remisci de peccatuis 
      <lb ed="#P" n="118"/>suis reportaret lucrum de sua obliuione quod non 
      <!--086.xml-->
      <pb ed="#P" n="36-r"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>est dicendum. Item si illa peccata post confessionem 
      <lb ed="#P" n="2"/>occurrant tenetur illa detestari et ei imputantur. ergo 
      <lb ed="#P" n="3"/>ante non habuit gratiam: quod probo. quia si ante 
      ha<lb ed="#P" n="4" break="no"/>buit gratiam peccata diuiduntur et deus mediam 
      <lb ed="#P" n="5"/>veniam dat / ille rationes non concludunt: ad primum 
      <lb ed="#P" n="6"/>concedo quod non detestatus est illa centum in 
      particu<lb ed="#P" n="7" break="no"/>lari quia non occurrebant ei et conceditur quod nullum 
      <lb ed="#P" n="8"/>est malum impunitum. pro peccatis suis oblitis 
      pu<lb ed="#P" n="9" break="no"/>nietur in purgatorio si nunque ei occurrant. Contra 
      <lb ed="#P" n="10"/>hoc arguitur: si hoc esset verum sequeretur quod aliquis 
      <lb ed="#P" n="11"/>equaliter intensiue et extensiue puniretur pro 
      mor<lb ed="#P" n="12" break="no"/>tali et veniali consequens est inconueniens. ergo et 
      <lb ed="#P" n="13"/>antecedens. probo consequentiam de illis 
      mortali<lb ed="#P" n="14" break="no"/>bus oblitis et venialibus aliis. Respondetur quod 
      il<lb ed="#P" n="15" break="no"/>lud argumentum equaliter concludit de mortalibus 
      <lb ed="#P" n="16"/>confessis solue vnum et soluas reliquum sed de hoc 
      <lb ed="#P" n="17"/>infra. xxii. d. Ad aliud vbi dicis sequitur quod obliuiosi 
      <lb ed="#P" n="18"/>importat lucrum de sua obliuione naturali. nego 
      con<lb ed="#P" n="19" break="no"/>sequentiam: sed bene verum est quod post magnam 
      in<lb ed="#P" n="20" break="no"/>daginem supposito quod tot peccata fecit sicut bene 
      me<lb ed="#P" n="21" break="no"/>moratiuus et sint peccata decem / quinque peccata 
      so<lb ed="#P" n="22" break="no"/>lum occurrunt obliuioso post magnam indaginem 
      <lb ed="#P" n="23"/>decem memoratiuo / ad maiorem tristiciam tenetur 
      me<lb ed="#P" n="24" break="no"/>moratiuus quam ille propter quinque et ad maiorem 
      sa<lb ed="#P" n="25" break="no"/>tisfactionem / sed in hoc plus meretur et sic euadet 
      <lb ed="#P" n="26"/>a pena purgatorii vbi obliuiosus ibi cruciatur. Sed  
      <lb ed="#P" n="27"/>dicis ponamus quod equaliter doleant intensiue et 
      equa<lb ed="#P" n="28" break="no"/>les capiant penitentias quis plus meretur: responde 
      <lb ed="#P" n="29"/>tuipse. Ad tertium conceditur antecedens et 
      nega<lb ed="#P" n="30" break="no"/>tur consequentia / et ad probationem tunc peccata 
      di<lb ed="#P" n="31" break="no"/>uiduntur. distingo illam: peccata diuiduntur vel de 
      <lb ed="#P" n="32"/>peccatis qui insunt / et sic nego: non dimittit vnum sine 
      <lb ed="#P" n="33"/>alio quando dimisit nonaginta dimisit omnia. vel quod vna 
      <lb ed="#P" n="34"/>pars peccatorum dimittitur in confessione sine me 
      <lb ed="#P" n="35"/>moria aliorum et sic concedo: sed hoc non est ratione 
      <lb ed="#P" n="36"/>obliuionis sed ratione diligentie magne quam fecit 
      <lb ed="#P" n="37"/>nec deus obligat nos ad impossibile nec nimis difficile 
      <lb ed="#P" n="38"/>Forte dicis sortes commisit centum peccata et quinque illorum sue 
      <lb ed="#P" n="39"/>menti non occurrunt post maximam eorum lustrationem ob 
      <lb ed="#P" n="40"/>illa dampnabitur / hoc non inconuenit quod homo ad impossibili 
      <lb ed="#P" n="41"/>obligetur ex culpa sua preuia. Respondetur. non vi 
      <lb ed="#P" n="42"/>deo quod quacumque culpa commissa qui viro patet via 
      sa<lb ed="#P" n="43" break="no"/>lutis de nouo et fuerit compos mentis. hoc dico 
      pro<lb ed="#P" n="44" break="no"/>pter illum qui ex culpa mortali in vesaniam perpetuam 
      <lb ed="#P" n="45"/>incidat qui videtur esse in periculoso casu modo stat ali 
      <lb ed="#P" n="46"/>quem fecisse aliqua delicta quorum non omnium potest re 
      <lb ed="#P" n="47"/>minisci sine ope peculiari dei nec ex isto traditur 
      oc<lb ed="#P" n="48" break="no"/>casio non frequenter confitendi nec dandi peccata 
      <lb ed="#P" n="49"/>obliuioni vtrumque apprime conducit de primo expl 
      <lb ed="#P" n="50"/>ratum est / de secundo patet vt homo leuiori pena 
      pur<lb ed="#P" n="51" break="no"/>getur in hoc mundo quam expectare acriorem in 
      purga<lb ed="#P" n="52" break="no"/>torio. Sec contra illud arguitur / per te illa centum 
      <lb ed="#P" n="53"/>peccata fuerunt dimissa: ergo. xx. aliis 
      superueniem<lb ed="#P" n="54" break="no"/>tibus non tenebitur ad eorum confessionem nec ei illa 
      <lb ed="#P" n="55"/>imputantur ad mortale. Si dicas quod tenetur. illa 
      con<lb ed="#P" n="56" break="no"/>fiteri. Contra: ponamus quod numquam confiteatur illa vel 
      <lb ed="#P" n="57"/>alia redeunt vel non. si secundum peccata diuiduntur. si 
      pri<lb ed="#P" n="58" break="no"/>mum: ergo non erant dimissa. respondetur infra in de 
      <lb ed="#P" n="59"/>penitentia.
    </p>
            <p xml:id="JM7jmZ-d19119-d1e1022">
      ¶ Contra primam partem tertie conclu¬ 
      <!--086.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="60"/>sionis arguitur. infirmus de cuius vita dubitatur 
      <lb ed="#P" n="61"/>post prandium potest suscipere sacramentum 
      eu<lb ed="#P" n="62" break="no"/>charistie. ergo conclusio falsa. antecedens patet quia 
      ta<lb ed="#P" n="63" break="no"/>lis est consuetudo ecclesie. respondetur conclusio 
      in<lb ed="#P" n="64" break="no"/>telligitur vltra necessitatem / sed dicis. ponamus qui 
      <lb ed="#P" n="65"/>presbiter non habet hostiam consecratam et est post 
      <lb ed="#P" n="66"/>prandium. ergo licet presbitero consecrare post 
      me<lb ed="#P" n="67" break="no"/>ridiem alioqui non potest ei porrigere. 
      Responde<lb ed="#P" n="68" break="no"/>tur in illo casu circunstantie sunt cosiderande: si 
      ho<lb ed="#P" n="69" break="no"/>mo fuerit in magno mortis periculo et affectat 
      ni<lb ed="#P" n="70" break="no"/>mis habere viaticum puta corpus christi videtur ad  
      <lb ed="#P" n="71"/>huc / presbiter non debet consecrare / tunc sufficit 
      il<lb ed="#P" n="72" break="no"/>lud beati aug. crede et manducasti. ex quo sequitur 
      <lb ed="#P" n="73"/>praesbiter debet vigilare nimis vt habeat hostias 
      com<lb ed="#P" n="74" break="no"/>secratas paratas pro suis infirmis non nego qui stat 
      <lb ed="#P" n="75"/>dare casum vbi quis post comestionem consecrat 
      vs<lb ed="#P" n="76" break="no"/>si quis consecret super pane non triticeo quem 
      cre<lb ed="#P" n="77" break="no"/>dit triticeum in perceptione percipit non esse 
      triti<lb ed="#P" n="78" break="no"/>ceum iam non est ieiunus quia panem comedit sed quia 
      <lb ed="#P" n="79"/>sacramenta integra sumi debeant / debet iterum 
      con<lb ed="#P" n="80" break="no"/>secrare super pane triticeo. similiter si quis ex 
      ne<lb ed="#P" n="81" break="no"/>gligentia imponit aquam loco vini albi assumpta 
      <lb ed="#P" n="82"/>aqua debet ire secrete ad cornu altaris et capere / vi 
      <lb ed="#P" n="83"/>num et consecrare de nouo incipiendo a forma 
      con<lb ed="#P" n="84" break="no"/>secrationis vini et tamen talis non est ieiunus 
      ieiu<lb ed="#P" n="85" break="no"/>nio nature de quo intelligimus postquam capit aquam 
      <lb ed="#P" n="86"/>debet capere sanguinem. illud patet de 
      consecra<lb ed="#P" n="87" break="no"/>tione distin. ii. capitibus se se sequentibus relatum 
      <lb ed="#P" n="88"/>et comperimus (inquit gelasius papa) autem quod quidam 
      <lb ed="#P" n="89"/>sumpta tantummoo sacri corporis portione a calice 
      <lb ed="#P" n="90"/>sacri cruoris abstineant quae proculdubio nescio qua 
      <lb ed="#P" n="91"/>superstitione doceantur abstringi aut integra 
      sacra<lb ed="#P" n="92" break="no"/>menta percipiant aut ab integris arceantur / quia 
      di<lb ed="#P" n="93" break="no"/>uisio vnius eiusdem misterii sine grandi sacrilegio 
      <lb ed="#P" n="94"/>non potest peruenire. At dicis / si quis existit sub 
      po<lb ed="#P" n="95" break="no"/>lo artico vel extra circulum articum vt de islandia 
      <lb ed="#P" n="96"/>tales habent triticum et non possunt habere vinum 
      <lb ed="#P" n="97"/>durum esset dicere quod non licet eis consecrare sub spe 
      <lb ed="#P" n="98"/>cie panis tantum. laicus non capit integre sub vtraque 
      <lb ed="#P" n="99"/>specie / in die parascheues capit presbiter vinum cum 
      <lb ed="#P" n="100"/>parte hostie seruate que descendit ante 
      assumptio<lb ed="#P" n="101" break="no"/>nem corporis christi. ergo non requiritur semper 
      in<lb ed="#P" n="102" break="no"/>tegra perceptio. similiter si caro vel infans 
      appa<lb ed="#P" n="103" break="no"/>ret in hostia sub specie panis non est illa hostia 
      su<lb ed="#P" n="104" break="no"/>menda sed seruanda et non videtur opus iterum 
      con<lb ed="#P" n="105" break="no"/>secrare aliam hostiam sufficit communicare sub 
      spe<lb ed="#P" n="106" break="no"/>cie sanguinis multum tamen peccaret presbiter qui 
      <lb ed="#P" n="107"/>sub altera tantum specie communicaret vbi non 
      occur<lb ed="#P" n="108" break="no"/>reret similis necessitas. Si dicas apostolus dicit ibi 
      <lb ed="#P" n="109"/>si quis esurit domi manducet. ergo non debet veni 
      <lb ed="#P" n="110"/>re ieiunus ad ecclesiam. Respondetur ipse 
      intelli<lb ed="#P" n="111" break="no"/>git ibidem quod manducet domi post cibum assumptum 
      <lb ed="#P" n="112"/>patet ex epistola.
    </p>
            <p xml:id="JM7jmZ-d19119-d1e1144">
      ¶ Contra secundam partem 
      ar<lb ed="#P" n="113" break="no"/>guitur quod faciens quod in se est non debet ire ad 
      sa<lb ed="#P" n="114" break="no"/>cramentum eucharistie. quod probo vel requiritur 
      <lb ed="#P" n="115"/>quod faciat tantum quantum potest facere vel aliquid citra 
      <lb ed="#P" n="116"/>illud et petitur vbi est status non primum non est 
      ma<lb ed="#P" n="117" break="no"/>ximum pondus quod sortes potest portare quia illo 
      <lb ed="#P" n="118"/>dato oportet quod actiuitas sortis resistentiam ponderis 
      <!--087.xml-->
      <pb ed="#P" n="36-v"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>exuperet. patet. vii. phi. tminatur ergo in minimum 
      <lb ed="#P" n="2"/>pondus quod sortes non potest portare. eodemmoo non 
      <lb ed="#P" n="3"/>potest currere ita velociter sicut potest currere quod 
      <lb ed="#P" n="4"/>aer potest subtiliari et licet possit currere et viuere 
      <lb ed="#P" n="5"/>in vacuo ad imaginationem: posset tamen esse 
      me<lb ed="#P" n="6" break="no"/>lius dispositus ad currendum vno tempore quam alio 
      <lb ed="#P" n="7"/>et eodem modo potest esse melius dispositus ad 
      facien<lb ed="#P" n="8" break="no"/>dum indaginem vno tempore quam alio de sua 
      conscien<lb ed="#P" n="9" break="no"/>tia vt patet de tempore sereno in quo bomo est m 
      <lb ed="#P" n="10"/>lius dispositus quam nebuloso hoc bene experitur valitu 
      <lb ed="#P" n="11"/>dinarius. Et confirmatur: pono duos titium et 
      sem<lb ed="#P" n="12" break="no"/>pronium qui ambo commiserunt decem equalia 
      mo<lb ed="#P" n="13" break="no"/>talia: titius habeat meliora naturalia quam sempron 
      <lb ed="#P" n="14"/>titio occurrant omnia peccata sua in vna hora non te 
      <lb ed="#P" n="15"/>netur amplius memorari de preteritis / sempronius 
      <lb ed="#P" n="16"/>tenetur diutius quia vix quique adhuc in vna hora es 
      <lb ed="#P" n="17"/>occurrerent: ergo tenetur maiorem penam adhibe 
      <lb ed="#P" n="18"/>re quam alter quemadmodum ingeniosus narraturus 
      ser<lb ed="#P" n="19" break="no"/>monem coram clero non tenetur tantum laborare sicut 
      <lb ed="#P" n="20"/>obtusus.
    </p>
            <p xml:id="JM7jmZ-d19119-d1e1209">
      ¶ Respondetur per propositiones. Pr 
      <lb ed="#P" n="21"/>ma: nullus tenetur facere tantam indaginem 
      quan<lb ed="#P" n="22" break="no"/>tam potest facere / hoc patuit ex argumento quia non 
      <lb ed="#P" n="23"/>datur maxima diligentia quam potest adhibere. si 
      <lb ed="#P" n="24"/>dicas requiritur tanta diligentia quantam facere pe 
      <lb ed="#P" n="25"/>test cum talibus circunstantiis sicut de pondere 
      di<lb ed="#P" n="26" break="no"/>ci solet / licet non detur maximum pondus partabile s 
      <lb ed="#P" n="27"/>sorte tamen datur maximum in tali medio / in tali 
      tem<lb ed="#P" n="28" break="no"/>pore et cum tali resistentia hoc non impedit 
      propo<lb ed="#P" n="29" break="no"/>situm. Secunda propositio / nec tenetur adhibere 
      mi<lb ed="#P" n="30" break="no"/>nimam diligentiam quam non potest adhibere. quod 
      <lb ed="#P" n="31"/>probo quia bene sequitur. illa diligentia est minima quan 
      <lb ed="#P" n="32"/>non potest adhibere: ergo illam non potest 
      adhibe<lb ed="#P" n="33" break="no"/>re et quanlibet minorem potest adhibere et sic esset 
      <lb ed="#P" n="34"/>repugnantia in adhibendo. Tertia propositio / 
      nul<lb ed="#P" n="35" break="no"/>lus tenetur quanlibet diligentiam quam potest citra 
      <lb ed="#P" n="36"/>minimam quam non potest adhibere. probatur. null 
      <lb ed="#P" n="37"/>talis est sit minima quam non potest adhibere vt octo 
      <lb ed="#P" n="38"/>nemo tenetur ad quanlibet citra octo. patet. 
      ponen<lb ed="#P" n="39" break="no"/>do gradus semper diuisibiliter nulla est maxima 
      ci<lb ed="#P" n="40" break="no"/>tra octo non septem quia septem cum dimidio est supre 
      <lb ed="#P" n="41"/>septem et sic consequenter in abissum / licet hic potes 
      <lb ed="#P" n="42"/>isistere de latitudine vniformit difformi terminata in 
      <lb ed="#P" n="43"/>non gradu in vno extremo et in octo in altero. 
      pro<lb ed="#P" n="44" break="no"/>bando quod in illa latitudine quilibet gradus citra octo 
      <lb ed="#P" n="45"/>reperitur et non octo non potest signari subiectum 
      <lb ed="#P" n="46"/>eius si sit diuisibile iami non est vniformiter 
      diffor<lb ed="#P" n="47" break="no"/>mis contra ipotesimquicquid sit de illo manet tertia pro 
      <lb ed="#P" n="48"/>positio vera / nullus est maximus gradus citra octo 
      <lb ed="#P" n="49"/>et quando esset deus non obligaret nos ad illud. 
      <lb ed="#P" n="50"/>Quarta propositio. nemo tenetur ad septem cum 
      <lb ed="#P" n="51"/>dimidio supposito quod octo sit minima dilgentia qu 
      <lb ed="#P" n="52"/>non potest adhibere quia hoc esset homini minus 
      diffi<lb ed="#P" n="53" break="no"/>cile et deus nec obligat ad impossibile nec ad minus 
      <lb ed="#P" n="54"/>difficile. Quinta propositio quando bomo facit quia 
      <lb ed="#P" n="55"/>in se est secundum humanam fragilitatem deus 
      di<lb ed="#P" n="56" break="no"/>mittit ei reliquum vt in exemplo nostro capiatur vnum 
      <lb ed="#P" n="57"/>punctum a quattuor vsque ad octo / octo est minima dil 
      <lb ed="#P" n="58"/>gentia quam non potest adhibere / quattuor est 
      mini<lb ed="#P" n="59" break="no"/>ma diligentia quae sufficit vel maxima quae non sufficit 
      <!--087.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="60"/>tunc faciendo vt quinque hoc sufficit vel vt sex et quanto 
      <lb ed="#P" n="61"/>magis accedit ad octo tanto plus benefacit et quanto 
      ma<lb ed="#P" n="62" break="no"/>gis appropinquat quattuor minus benefacit et quia 
      <lb ed="#P" n="63"/>difficile est homini iudicare quando facit 
      diligen<lb ed="#P" n="64" break="no"/>tiam secundum hanc latitudinem difficile est ei iudicare 
      quan<lb ed="#P" n="65" break="no"/>do sufficienter facit et per consequens scire se esse 
      <lb ed="#P" n="66"/>in gratia non potest dari exacta regula qualibet nouit 
      <lb ed="#P" n="67"/>suam facultatem et quilibet est bonus iudex eorum quae 
      no<lb ed="#P" n="68" break="no"/>uit. i. ethichorum. non solum ille est bonus sagittarius 
      <lb ed="#P" n="69"/>qui tangit album medie mete / sed qui prope 
      acce<lb ed="#P" n="70" break="no"/>dit ad quattuor vel quinque pedes: si sit scrupulosus 
      <lb ed="#P" n="71"/>alios consulat contundendo scrupulos. Contra hoc 
      <lb ed="#P" n="72"/>arguitur: sequeretur quod quicumque transiens ad 
      sacra<lb ed="#P" n="73" break="no"/>mentum eucharistie peccaret nouo peccato 
      conse<lb ed="#P" n="74" break="no"/>uens est inconueniens quia tunc non esset viaticum 
      <lb ed="#P" n="75"/>pbo consequentiam quia nullus talis est certus an 
      fe<lb ed="#P" n="76" break="no"/>cit quod in se est et exponens se in periculo peccati 
      <lb ed="#P" n="77"/>eccat. tene certum relinque incertum in tali casu 
      <lb ed="#P" n="78"/>videtur certum non recipiendo quod non peccat / sed 
      re<lb ed="#P" n="79" break="no"/>cipiendo dubitare habet. Respondetur negando 
      <lb ed="#P" n="80"/>consequentiam / et ad probationem talis non est 
      cer<lb ed="#P" n="81" break="no"/>tus distinguitur vel certitudine demonstratiua vel 
      <lb ed="#P" n="82"/>thisica et sic conceditur: vel certitudine morali et 
      <lb ed="#P" n="83"/>sic negatur / et illa frequenter patitur errorem sed si 
      fe<lb ed="#P" n="84" break="no"/>ci quod in me est deus michi non imputat non 
      pos<lb ed="#P" n="85" break="no"/>sum habere maiorem certitudinem de illo actu sed 
      <lb ed="#P" n="86"/>si haberem opinionem fortem quod essem in peccato vel 
      <lb ed="#P" n="87"/>apparentias magni ponderis non debeo capere 
      sa<lb ed="#P" n="88" break="no"/>cramentum eucharistie / habeo vacillationes quas 
      <lb ed="#P" n="89"/>excutere debeo / si non possum semper consulendi 
      <lb ed="#P" n="90"/>sunt docti et prudentes et vtendum est eorum consilio 
      <lb ed="#P" n="91"/>abigere debes scrupulos leues et tandem gentonabitur 
      <lb ed="#P" n="92"/>habitus floccipendendi scrupulos tenues / accipito 
      <lb ed="#P" n="93"/>analogiam per equos islandenses qui extra propriam 
      <lb ed="#P" n="94"/>patriam non vescuntur feno et grano / sed 
      desicca<lb ed="#P" n="95" break="no"/>tis piscibus propter habitum genitum domi. Idem 
      <lb ed="#P" n="96"/>est de tegulario conscendente pluries domorum 
      verti<lb ed="#P" n="97" break="no"/>ces qui intrepidus in cunabilo ascendit ad fastigium 
      <lb ed="#P" n="98"/>pinnaculi diue genouefe vel sancti pauli londoniis 
      <lb ed="#P" n="99"/>et tamen ego ascendens ob imaginationem preceps 
      <lb ed="#P" n="100"/>essem prostratus humi et sic non expono me 
      peri<lb ed="#P" n="101" break="no"/>culo et soluitur argumentum / sed in rei viritate si ali 
      <lb ed="#P" n="102"/>quis existimat se fccisse diligentiam sufficientem et 
      <lb ed="#P" n="103"/>non fecit transiens ad sacramentum eucharistie 
      pec<lb ed="#P" n="104" break="no"/>cat nouo peccato. sic etiam qui opinatur se erronee esse 
      <lb ed="#P" n="105"/>in peccato mortaliqui tamen non est peccabit si 
      va<lb ed="#P" n="106" break="no"/>dat ad sacramentum eucharistie stante conscientia 
      <lb ed="#P" n="107"/>quia contrauenit sue conscientie et peccat. ad romanos 
      <lb ed="#P" n="108"/>xiiii. omne quod non est ex fide peccatum est. Ad 
      con<lb ed="#P" n="109" break="no"/>firmationem de titio et sempronio habentibus 
      im<lb ed="#P" n="110" break="no"/>peria naturalia pono propositiones. Prima est titio 
      <lb ed="#P" n="111"/>occurrunt omnia sua peccata et confitetur illa et 
      ta<lb ed="#P" n="112" break="no"/>men indigne accipit corpus christi. probatur. posito qui 
      <lb ed="#P" n="113"/>sit bone memorie et ei occurrerint sua peccata statim non 
      <lb ed="#P" n="114"/>est certus certitudine morali quod ei occurrunt si 
      va<lb ed="#P" n="115" break="no"/>dat sic repente ad sacramentum eucharistie peccat 
      <lb ed="#P" n="116"/>peccato omissionis facere sufficientem indaginem. 
      <lb ed="#P" n="117"/>an ei omnia occurrerunt. talis non probat se 
      sufficien<lb ed="#P" n="118" break="no"/>ter. Secunda propositio titius rimatur sua peccata in vna 
      <!--088.xml-->
      <pb ed="#P" n="37-r"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>hora et scit quod sunt decem et non plura et sempronius non 
      <lb ed="#P" n="2"/>potest in tribus horis titius digne commicat non autem 
      sem<lb ed="#P" n="3" break="no"/>pronius postquam titius detestatur omnia peccata sua et scit quod 
      <lb ed="#P" n="4"/>non sunt plura: ergo non tenetur ad plus sempronius non 
      <lb ed="#P" n="5"/>sic imo scit oppositum vel scire debet ergo. Tertia propotio 
      ha<lb ed="#P" n="6" break="no"/>bens peiora naturalia debet maiorem diligentiam facere 
      <lb ed="#P" n="7"/>quam habens bona patet ex primissis. Quarta propoteio et 
      consola<lb ed="#P" n="8" break="no"/>tiua sempronius plus merebitur per longam inquisitionem 
      <lb ed="#P" n="9"/>eius quam titius in casu. semper pro maiori labore quis plus 
      <lb ed="#P" n="10"/>meretur ceteris peribus magnum est meritum diligenter 
      <lb ed="#P" n="11"/>rimari peccata preterita dei offensiua vt detestentur. 
      pro<lb ed="#P" n="12" break="no"/>pterea monendi sunt peccatores ad magnam indaginem. 
      <lb ed="#P" n="13"/>tum propter securitatem quia nescitur quae requiritur. Tum propter 
      <lb ed="#P" n="14"/>magnum meritum et illa causa est eis maxie propalanda et non 
      <lb ed="#P" n="15"/>per praeuia ne terreantur sed secundum conditiones hominem varie 
      <lb ed="#P" n="16"/>habende sunt medicine forte propter necessitatem 
      <lb ed="#P" n="17"/>est ei aliter dicendum. calida quartanis febribus non 
      <lb ed="#P" n="18"/>nocent quae quotidianas nutriunt et augent. Ex hiis 
      <lb ed="#P" n="19"/>facile tales casus soluuntur sortes credit a veniale 
      <lb ed="#P" n="20"/>esse mortale et illud non detestatur vel credit se esse 
      <lb ed="#P" n="21"/>in peccato et nescit quod est illud an peccet accedendo ad  
      <lb ed="#P" n="22"/>sancta sanctorum difficile est iudicare ex quibus 
      fon<lb ed="#P" n="23" break="no"/>tibus scaturiant peccata quando homo vadit ad sacramentum 
      <lb ed="#P" n="24"/>eucharistie: interdum deus ostendit ea vt peccator illa 
      <lb ed="#P" n="25"/>detestetur et mereatur. interdum forte antiquus hostis 
      <lb ed="#P" n="26"/>callide illa praesentat vt homines non accipiant sacrum 
      cor<lb ed="#P" n="27" break="no"/>pus christi consulo satius esse cogitandum de 
      pas<lb ed="#P" n="28" break="no"/>sione christi tempre assumptionis dominice vel gloria celi vel 
      <lb ed="#P" n="29"/>actualiter diligat deum quam tunc cogitare de 
      pecca<lb ed="#P" n="30" break="no"/>tis esto quod detestetur quia praesupponitur indago suffici 
      <lb ed="#P" n="31"/>ens antequam accedat: et potissimum de peccatis hominem 
      <lb ed="#P" n="32"/>illaqueantibus: sed si occurrant allidantur ad petram 
      <lb ed="#P" n="33"/>eorum capita.
    </p>
            <p xml:id="JM7jmZ-d19119-d1e1506">
      ¶ Tertio arguitur ad idem. ex istis 
      <lb ed="#P" n="34"/>videtur quod bonum est quolibet die communicare. 
      con<lb ed="#P" n="35" break="no"/>sequens est secilium: ergo et antecedens. probatur tamen consequentia: quia sacra 
      <lb ed="#P" n="36"/>mentum eucha. confert gratram virtute operis o parati: fa 
      <lb ed="#P" n="37"/>sitatem consequentis probo: quia pari ratione sequitur quod bonum est quod 
      <lb ed="#P" n="38"/>paruuli an annos discretionis communicent. et sic vnus hom 
      <lb ed="#P" n="39"/>in vna septiana potest attingere grartam sanctim petri quod 
      <lb ed="#P" n="40"/>est inconueniens igitur. Huic argumento pro prima parte 
      <lb ed="#P" n="41"/>espondet beatus aug. et recitatur de conse. d. ii. 
      quoti<lb ed="#P" n="42" break="no"/>die eucharistie monendo omns quod quolibet die dominico 
      <lb ed="#P" n="43"/>ommunicent / sed si vnus opinatur esse vtile quolibet die 
      ca<lb ed="#P" n="44" break="no"/>pere sacrum corpus domini et alter opinatur oppositum 
      <lb ed="#P" n="45"/>bropteraliam rationem puta per reuerentiam eo quod non potest 
      <lb ed="#P" n="46"/>esse quolibet die ita dispositus si semel in 
      septima<lb ed="#P" n="47" break="no"/>na vel mense communicaret ille non est arguendus / vterque 
      <lb ed="#P" n="48"/>meretur. Illud pulcherrime probat per illud luce 
      <lb ed="#P" n="49"/>xix. de Facheo qui gaudens in domo sua suscepit dominum 
      <lb ed="#P" n="50"/>et de centurione math. viii. domine non sum dignus vt 
      <lb ed="#P" n="51"/>intres sub tectum meum quotidie (inquit) eucharistie 
      <lb ed="#P" n="52"/>comunionem accipere nec laudo nec vitupero omnibus 
      <lb ed="#P" n="53"/>tamen dominicis diebus commicandum hortor et sic duo 
      facien<lb ed="#P" n="54" break="no"/>tes contraria per vtrunque merentur non tamen per contrarias 
      <lb ed="#P" n="55"/>causas sed bene consonantes et pertinentes / hoc tamen 
      <lb ed="#P" n="56"/>notandum est quod quando homo esset in tali casu conditio illa 
      ce<lb ed="#P" n="57" break="no"/>teris paribus est melior qua corpus domini assumitur quia 
      da<lb ed="#P" n="58" break="no"/>tur gratia virtute operis operati praesbetero videntur da 
      <lb ed="#P" n="59"/>ri due gratie scilicet vna quia consecrat alia quia suscipit sed  
      <!--088.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="60"/>siue sint gratie partiales pro corpore et sanguine sine 
      <lb ed="#P" n="61"/>vna vtrique respondens idem est iudicium sufficit in 
      conse<lb ed="#P" n="62" break="no"/>crando quod laicum exuperet. Sed tunc dicis digne 
      <lb ed="#P" n="63"/>baptisans suscipit gratiam virtute operis operati et ita 
      <lb ed="#P" n="64"/>conferens alia sacramenta non videtur esse simile 
      ma<lb ed="#P" n="65" break="no"/>gnum discrimen dissimilitudinis dare non est facile ni 
      <lb ed="#P" n="66"/>si voluntas diuina in hoc nobili sacramento. Insu 
      <lb ed="#P" n="67"/>per maior reuerentia debetur sacramento 
      euchari<lb ed="#P" n="68" break="no"/>stie quam multis aliis sacramentis plerique non concede 
      <lb ed="#P" n="69"/>rent baptisantem peccatorem peccare secus est de 
      eu<lb ed="#P" n="70" break="no"/>charistia. rationabile est etiam quod nulla gratia 
      con<lb ed="#P" n="71" break="no"/>fertur presbitero virtute operis operati et huic 
      ma<lb ed="#P" n="72" break="no"/>gis adhereo. Et tunc quando replicas bonum est quod 
      par<lb ed="#P" n="73" break="no"/>uuli communicent hoc nego et pono propositiones.
    </p>
            <p xml:id="JM7jmZ-d19119-d1e1600">
      ¶ 
      Pri<lb ed="#P" n="74" break="no"/>ma est dans paruulo corpus christi male facit quia 
      <lb ed="#P" n="75"/>secundum apostolum prime corinth. xi. probet seipium autem 
      <lb ed="#P" n="76"/>pomo. paruulus non potest se probare.
    </p>
            <p xml:id="JM7jmZ-d19119-d1e1610">
      ¶ Secunda 
      <lb ed="#P" n="77"/>propositio hostia data paruulo non confert ei 
      gra<lb ed="#P" n="78" break="no"/>tiam virtute operis operati. Gerson dicit quod in 
      qua<lb ed="#P" n="79" break="no"/>dam epistola beati cipriani legitur quod eucharistia 
      de<lb ed="#P" n="80" break="no"/>tur paruulis et adhuc sic dicunt grecos facere. 
      pro<lb ed="#P" n="81" break="no"/>batur: consuetudo ecclesie non est dare paruulo 
      vi<lb ed="#P" n="82" break="no"/>am vniuerse carnis ingredienti ante annos 
      discre<lb ed="#P" n="83" break="no"/>tionis viaticum: sed illud solum probat primam 
      con<lb ed="#P" n="84" break="no"/>clusionem. mulier in presentia presbiteri baptisans 
      <lb ed="#P" n="85"/>vere baptisat et gratia paruulo confertur esto quod mu 
      <lb ed="#P" n="86"/>lier peccat. probatur aliter ex verbis apostoli 
      assum<lb ed="#P" n="87" break="no"/>ptis: probet seipsum homo: ergo vult dicere quod 
      requi<lb ed="#P" n="88" break="no"/>ritun preparatio antequam virtute huius sacramenti 
      con<lb ed="#P" n="89" break="no"/>fertur gratia. Item sillogisando ad impossibile dabtlur 
      <lb ed="#P" n="90"/>paruulum qui habebit equalem gratiam cum vno beato suppo 
      <lb ed="#P" n="91"/>sito quod quolibet die ei detur sacramentum eucha. quod est 
      <lb ed="#P" n="92"/>inconueniens et eodemmoo de amente sentio. Sed si 
      quis<lb ed="#P" n="93" break="no"/>iam petat hostiam et antequam deferatur priuetur vsu 
      <lb ed="#P" n="94"/>rationis si sit in periculo mortis potest ei dari 
      via<lb ed="#P" n="95" break="no"/>ticum. patet. xxvi. q. vi. si quis. paruulis detur 
      sacramen<lb ed="#P" n="96" break="no"/>tum eucha. quando veniunt ad annos discretionis quando thrmstus 
      <lb ed="#P" n="97"/>discretionis primo incipit ab aliis habet considerari. Ali 
      <lb ed="#P" n="98"/>qui sunt prudentiores in octauo vel nono anno quam 
      <lb ed="#P" n="99"/>alii in duodecino quo fit non est tanta necessitas 
      eu<lb ed="#P" n="100" break="no"/>charistie sumende sicut baptismi aliqua sunt sacra 
      <lb ed="#P" n="101"/>menta cuilibet necessaria vt baptismus omnes nascuntur 
      <lb ed="#P" n="102"/>filii ire. ad ephe. ii. de hiis qui per propagationem 
      gene<lb ed="#P" n="103" break="no"/>rantur nisi de beata virgine quae erat preseruata. praesentia 
      <lb ed="#P" n="104"/>adulto est necessaria et est eucharistia semel in anno 
      <lb ed="#P" n="105"/>adultis ex precepto ecclesie saltem semel in vita ex 
      <lb ed="#P" n="106"/>institutione christi et ad hoc est necessarium 
      habe<lb ed="#P" n="107" break="no"/>re ministros sacerdotes: ergo aliqua sacramenta 
      <lb ed="#P" n="108"/>sunt necessaria in toto populo cathegoreumatice 
      a<lb ed="#P" n="109" break="no"/>liqua in toto sinca thegoreumate.
    </p>
            <p xml:id="JM7jmZ-d19119-d1e1684">
      ¶ Vltimo 
      argui<lb ed="#P" n="110" break="no"/>tur contra secundam partem tertie conclusionis: 
      <lb ed="#P" n="111"/>non licet polluto communicare et tamen stat talem 
      <lb ed="#P" n="112"/>fecisse diligentiam quam potuit. igitur. tenet 
      consequen<lb ed="#P" n="113" break="no"/>tia cum minore. probatur maior. sexta distinctione 
      <lb ed="#P" n="114"/>testamentum.
    </p>
            <p xml:id="JM7jmZ-d19119-d1e1697">
      ¶ Pro solutione huius argumenti 
      <lb ed="#P" n="115"/>nota quod quis polluitur multiphariam. vno modo 
      il<lb ed="#P" n="116" break="no"/>lusione diabolica vel infirmitate vel ingluuie. 
      In<lb ed="#P" n="117" break="no"/>terdum citius quando ieiunatur quam non ieiunatur na 
      <lb ed="#P" n="118"/>tura tunc est potentior ad expellenda superflua tertie 
      <!--089.xml-->
      <pb ed="#P" n="37-v"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>digestionis quam tempere ingluuiei vbi natura succunbit. Alio 
      <lb ed="#P" n="2"/>ex peccato mortali praecedente puta ex delectatione 
      mu<lb ed="#P" n="3" break="no"/>lierum et eius consensu tunc multis videtur primis 
      duo<lb ed="#P" n="4" break="no"/>bus modis non est peccatum. secundo modo veniale. tertiomoo 
      <lb ed="#P" n="5"/>mortale. Sed pro istis capiendis notabis duplex est 
      <lb ed="#P" n="6"/>pollutio: queda interior et est volitio polluendi. alia 
      <lb ed="#P" n="7"/>est exterior et non inuenio accommodatius que entitas 
      <lb ed="#P" n="8"/>est quam semen decisum. pollutio semins nichil aliud estquam 
      <lb ed="#P" n="9"/>semins resolutio ex imaginatione in somno et 
      potissi<lb ed="#P" n="10" break="no"/>mum fit secundum aristo. x. particula. probleumate. xvi. quando 
      <lb ed="#P" n="11"/>homo dormit resupinus tunc loca seminaria et renes 
      ca<lb ed="#P" n="12" break="no"/>lefiunt et sic fit resolutio semins et potissimum ex 
      ima<lb ed="#P" n="13" break="no"/>ginatione venereorum: vel quando quis diu dormit in meri 
      <lb ed="#P" n="14"/>die vel principio noctis raro est pollutio. Hoc 
      praeno<lb ed="#P" n="15" break="no"/>tato teneo cum aliis quod pollutio ex illusione vel 
      infirmi<lb ed="#P" n="16" break="no"/>tate procedens non est peccatum et est prima conclusio. Secum 
      <lb ed="#P" n="17"/>da coclusio nulla pollutio facta de nocte in sonno ex 
      <lb ed="#P" n="18"/>quacunque culpa praecedenti siue secuta est praesentia culpe vel 
      <lb ed="#P" n="19"/>non / est peccatum. probatur hec conclusio quo ad vtramque partem 
      <lb ed="#P" n="20"/>si secuta est praesentia minor est difficultas sortes 
      descen<lb ed="#P" n="21" break="no"/>dens in puteum non potens redire ad seruiendum dummoo 
      <lb ed="#P" n="22"/>penitet excusatur a peccato / esto quod ipse erat in causa illius 
      <lb ed="#P" n="23"/>descensus. quod patet: alio quin non esset in ptate 
      peccato<lb ed="#P" n="24" break="no"/>ris se liberare a peccato quod non est dicendum. Item praesbitur 
      <lb ed="#P" n="25"/>ludens breuiarium ad taxillos qui non potest habere 
      <lb ed="#P" n="26"/>aliud si penitet excusatur ab hoc quod non potest dicere 
      ho<lb ed="#P" n="27" break="no"/>ras esto quod illud prouenit ex culpa sua et non nisi quia 
      <lb ed="#P" n="28"/>facit quod in se est ad emendandum suum peccatum: sic 
      <lb ed="#P" n="29"/>facit ille qui primo habet malam concupiscentiam et eam post 
      <lb ed="#P" n="30"/>antequam dormit emendat. De alia parte arguitur sic 
      <lb ed="#P" n="31"/>nullus ex bona et laudabili cogitatione pollutus 
      dor<lb ed="#P" n="32" break="no"/>miendo meretur: ergo ex mala cogitatione preuia non 
      <lb ed="#P" n="33"/>emendata non demeretur. Item arguit quidam 
      hu<lb ed="#P" n="34" break="no"/>lus tempestatis doctor vicinus rnogstur martinus de 
      ma<lb ed="#P" n="35" break="no"/>gistris et sufficienter: impossibile est quod aliquis qui non est 
      <lb ed="#P" n="36"/>peccator nisi vno peccato fiat peccator duobus peccatis per aliud 
      <lb ed="#P" n="37"/>mere naturale: quia tunc aliquis potest esse nouus peccator 
      <lb ed="#P" n="38"/>per aliquod quod nullos est in patatate eius: sed ille post 
      <lb ed="#P" n="39"/>cogitationem non est peccator nisi vno peccato et pollutio 
      <lb ed="#P" n="40"/>nocturna in illo est mere naturalis: ergo post eam est peccator 
      <lb ed="#P" n="41"/>solum vnico peccato et per consequens pollutio nocturna non est 
      <lb ed="#P" n="42"/>peccatum quia pone quod sit peccatum ea posita ille erit peccator 
      <lb ed="#P" n="43"/>duobus peccatis illa probatio si inferat secundam 
      par<lb ed="#P" n="44" break="no"/>tem totam infert: sed quia fortassis concederet primam 
      <lb ed="#P" n="45"/>partem et non secundam applicui illi parti rationes spales. 
      <lb ed="#P" n="46"/>Tertia conclusio quae directe contradicit martino non 
      <lb ed="#P" n="47"/>omnis pollutio nocturna orta ex actu culpabili que est 
      <lb ed="#P" n="48"/>volitio vel desiderium illius non emendato per 
      displi<lb ed="#P" n="49" break="no"/>centiam condignam est culpabilis. hoc clare volo dice 
      <lb ed="#P" n="50"/>re ego cogito de libidine vt polluar de nocte per hoc 
      <lb ed="#P" n="51"/>quod sum pollutus non pecco nouo peccato. hanc 
      con<lb ed="#P" n="52" break="no"/>clusionem (sententia mea) probat suum ipsius martini 
      ar<lb ed="#P" n="53" break="no"/>gumentum quod probat secundam partem conclusionis 
      im<lb ed="#P" n="54" break="no"/>mediate precedentis si bene consideretur. et vlterius 
      <lb ed="#P" n="55"/>dico quod illud argumentum probat multum 
      apparem<lb ed="#P" n="56" break="no"/>ter quod facta in ebrietate ex culpa precedenti non sunt 
      <lb ed="#P" n="57"/>imputabilia cuius oppositum ipse tenet in de temperam 
      <lb ed="#P" n="58"/>tia: sed de hoc infra. d. xvii. q. ii. Probo tamen 
      coclu<lb ed="#P" n="59" break="no"/>sionem: sint duo sortes et plato habeant ambo duas 
      <!--089.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="60"/>volitiones cogitandi de libidine vt de nocte polluan 
      <lb ed="#P" n="61"/>ur polluatur sortes et non plato tunc sic. isti duo equa 
      <lb ed="#P" n="62"/>libus peccatis peccant plato peccat solum vnico peccato: ergo  
      <lb ed="#P" n="63"/>similiter sortes: consequentia claret cum minore. probatur maior. quia equae 
      <lb ed="#P" n="64"/>les volitiones habent et actus exterior nichil bonitatis  
      <lb ed="#P" n="65"/>actui interiori superaddit vt in secundo diffuse declara 
      <lb ed="#P" n="66"/>tum est. d. xlii. et martinus tenet illud. Si dicas sortes in 
      <lb ed="#P" n="67"/>terpratatiue habet alium actum quia vult aliquid ad quod 
      sequi<lb ed="#P" n="68" break="no"/>tur pollutio. eodemmoo tibi dicetur quod si titius et 
      sempro<lb ed="#P" n="69" break="no"/>nius habeant equales cogitationes peruersas non pro 
      <lb ed="#P" n="70"/>fine vt polluantur et titius polluatur et non 
      sempro<lb ed="#P" n="71" break="no"/>nius quod titius interpretatiue vult secundum peccatum hoc vtri 
      <lb ed="#P" n="72"/>que etiam dat operam rei licite scilicet dormitant et propterea 
      <lb ed="#P" n="73"/>non potes hic aufugere sicut de ebrietate sed postea 
      <lb ed="#P" n="74"/>etiam ostendetur quod illa fuga est inutilis.
    </p>
            <p xml:id="JM7jmZ-d19119-d1e1879">
      ¶ Sed contra 
      <lb ed="#P" n="75"/>hanc conclusionem arguitur argumentis quibus martinus ni 
      <lb ed="#P" n="76"/>litur astruere oppositum. omnis actus volitus volitione 
      <lb ed="#P" n="77"/>culpabili sic quod ideo ipsa volitio est culpabilis quia est 
      <lb ed="#P" n="78"/>politio eius est culpabilis pollutio nocturna est 
      vo<lb ed="#P" n="79" break="no"/>lita volitione culpabili vt supponitur sic scilicet quod ipsa voli 
      <lb ed="#P" n="80"/>tio est culpabilis quia ipa est volitio eius. volitio enim 
      <lb ed="#P" n="81"/>qua vis cogitare de libidine vt polluaris nocte ideo 
      <lb ed="#P" n="82"/>est culpabilis quia ipa est volitio nocturne pollutionis 
      <lb ed="#P" n="83"/>ergo huius modoi nocturna pollutio est culpabilis. Con 
      <lb ed="#P" n="84"/>teditur maior quod est culpabilis eo modo quo 
      culpabi<lb ed="#P" n="85" break="no"/>litas actui exteriori conuenit sed quod sit nouum peccatum su 
      <lb ed="#P" n="86"/>beradditum illi volitioni interiori et sic negatur. ille actus 
      <lb ed="#P" n="87"/>exterior actui interiori non addit nouum peccatum nec 
      de<lb ed="#P" n="88" break="no"/>betur maior pena illi qui polluitur quam alteri qui similem actum 
      <lb ed="#P" n="89"/>interiorem habet et non polluitur illa maior probaret parifor 
      <lb ed="#P" n="90"/>ma quemlibet actum malum exteriorem esse peccatum secundum 
      ar<lb ed="#P" n="91" break="no"/>gumentum eius in id redit.
    </p>
            <p xml:id="JM7jmZ-d19119-d1e1918">
      ¶ Tertio arguitur sic: omnis actus. 
      <lb ed="#P" n="92"/>qui si mere libere fiat esset malus et culpabilis est 
      sim<lb ed="#P" n="93" break="no"/>pliciter culpabilis cum nobis quocumque possumus 
      procu<lb ed="#P" n="94" break="no"/>rantibus vt fiat ipe sit: sed pollutio nocimna si mere 
      li<lb ed="#P" n="95" break="no"/>bere fiat esset actus culpabilis vt suppono. declarat 
      <lb ed="#P" n="96"/>maiorem per hunc modum conuincuntur sortilege homi 
      <lb ed="#P" n="97"/>cide quia faciunt quod in eis est. Illud argumentum nullum 
      <lb ed="#P" n="98"/>est quia si due sortilege facerent quod in eis est et vnus 
      oc<lb ed="#P" n="99" break="no"/>ciditur per maleficium vnius et nullus per aliam dummodo ipa 
      <lb ed="#P" n="100"/>facit quod in ipsa est equaliter peccant. Arguit contra se 
      nul<lb ed="#P" n="101" break="no"/>lus actus quem sumus impotentes impedire ne fiat 
      im<lb ed="#P" n="102" break="no"/>potentia non proueniente ex culpa nostra est peccatum quia talis 
      <lb ed="#P" n="103"/>actus non est liber libertate sufficiente ad actum huma 
      <lb ed="#P" n="104"/>num. Respondendo hanc negat et instat de actu quem esse 
      <lb ed="#P" n="105"/>volumus et quantum in nobis est nitimur facere vt sit et 
      <lb ed="#P" n="106"/>fiat ita quod omni concursu quo voluntarie possumus ad 
      ip<lb ed="#P" n="107" break="no"/>sum concurrere de facto concurrimus. Exemplum huius est 
      <lb ed="#P" n="108"/>de homicidio imperato seruo nostro licet enim non possumus 
      <lb ed="#P" n="109"/>impedire cum sit propter distantiam nostram quia tamen volumus 
      <lb ed="#P" n="110"/>illud fieri et quantum in nobis fuit cooperati sumus vt 
      fie<lb ed="#P" n="111" break="no"/>ret ideo illud imputatur nobis ad culpam. Exemplum de 
      <lb ed="#P" n="112"/>puteo quem in loco aliquo effodimus vt nocte transeum 
      <lb ed="#P" n="113"/>tes ibi pereant licet pro tunc in ptante illius qui fodit non 
      <lb ed="#P" n="114"/>sit impedire ne viator pereat mors tamen omnium quae ibi pereunt 
      <lb ed="#P" n="115"/>est sibi imputabilis quia quicquid potuit egit vt omns 
      <lb ed="#P" n="116"/>illuc venientes perirent et ea quidam intentione vt peri 
      <lb ed="#P" n="117"/>rent homo iste certe non ponderauit materiam. propter 
      <lb ed="#P" n="118"/>euentum sequentem non magis neque minus peccauit duo 
      <!--090.xml-->
      <pb ed="#P" n="38-r"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>emittunt fuos ad occidendum vnius seruus occidit aliius 
      <lb ed="#P" n="2"/>vero non equaliter peccant propter occisum non peccat dominus 
      <lb ed="#P" n="3"/>nouo peccato sed peccauit a principio eum volendo occidere 
      <lb ed="#P" n="4"/>sed illa exterior occisio nullum peccatum superaddit et illud de 
      <lb ed="#P" n="5"/>puteo nichil penitus valet duo faciunt duos puteos 
      <lb ed="#P" n="6"/>ex equali intentione in locis equalibus vt homines pareant 
      <lb ed="#P" n="7"/>cadunt multi in puteo vnius et nullus in puteo 
      al<lb ed="#P" n="8" break="no"/>terius quia alias ipro nesciente obstruit puteum dum modo 
      <lb ed="#P" n="9"/>manent equales volitiones in eis equaliter peccant et 
      <lb ed="#P" n="10"/>illud est ad longum declaratum de actu exteriori per ma 
      <lb ed="#P" n="11"/>chometum et alium qui heret similem volitionem si cui placet 
      <lb ed="#P" n="12"/>sua pollutio post factum propter malos humores super 
      <lb ed="#P" n="13"/>quibus est contentus quod expellantur non videtur 
      pec<lb ed="#P" n="14" break="no"/>catum si nullatenus erat in causa purgandi. si 
      cogi<lb ed="#P" n="15" break="no"/>tat de muliere vt huores expellantur peccat: 
      expo<lb ed="#P" n="16" break="no"/>nit se pariculo carnis contra doctrinam sapientis quam 
      pa<lb ed="#P" n="17" break="no"/>rum possibile est homo cogitet de mulieribus sicut fecit 
      <lb ed="#P" n="18"/>ille bonus pater in vitis patrum claustro nobili mulieri 
      <lb ed="#P" n="19"/>romane quae rogauit deum vt ipse oraret pro ea / at ille 
      ro<lb ed="#P" n="20" break="no"/>go deum vt deleat te de menoria mea.
    </p>
            <p xml:id="JM7jmZ-d19119-d1e2029">
      ¶ Istis notati 
      <lb ed="#P" n="21"/>pono conclusiones responsiuas huic argumento. 
      <lb ed="#P" n="22"/>Prima est licet maius sit peccatum in aliis frequenter 
      <lb ed="#P" n="23"/>quam in carne sancti patres rationabiliter et non abs re 
      <lb ed="#P" n="24"/>praeceperunt nobis non communicare circa peccata carnis. prima 
      <lb ed="#P" n="25"/>pars patet de superbia et inuidia. secunda pars patet quia cogitatio 
      <lb ed="#P" n="26"/>pollutionis est cum maiore feditate et corpris 
      volupta<lb ed="#P" n="27" break="no"/>te ex tali resolutione seminis anima est nata 
      conde<lb ed="#P" n="28" break="no"/>lectari appetitui sensitiuo propter coniunctionem eius cum 
      <lb ed="#P" n="29"/>carne. perceperunt sancti patres homines regulariter 
      <lb ed="#P" n="30"/>magis illaqueari hoc morbo quam ceteris flagitiis ion 
      <lb ed="#P" n="31"/>nolebant ire ad communionem hinc iura maiorem penam 
      in<lb ed="#P" n="32" break="no"/>iungunt in publice fornicario quam publice quouis alio 
      <lb ed="#P" n="33"/>genere peccati communiter irretito. Ex isto patet correlarium quod 
      <lb ed="#P" n="34"/>non arguitur bene quia est vetitum a patribus ne capiatur 
      cor<lb ed="#P" n="35" break="no"/>pus domini post pollutionem nocturnalem: ergo est peccatum 
      <lb ed="#P" n="36"/>hoc patet de conse. di. ii. omnis homo qui decitet communicare ab vxore 
      <lb ed="#P" n="37"/>tribus vel quattuor vel quinque diebus abstineat appara 
      <lb ed="#P" n="38"/>tus dicit illud esse de consilio et tamen non oportuit ibi 
      <lb ed="#P" n="39"/>esse peccatum si non licuit pollutis conedere panes 
      propo<lb ed="#P" n="40" break="no"/>sitionis a fortiori sacratissimum christi corpus: hic 
      di<lb ed="#P" n="41" break="no"/>cendum est si quis reperiat se bene dispositum post 
      lau<lb ed="#P" n="42" break="no"/>dabilem penitentiam potest communicare sicut post alia 
      pecca<lb ed="#P" n="43" break="no"/>ta si nichil aliud contingat sed propter domesticum 
      ho<lb ed="#P" n="44" break="no"/>stem scilicet carnem patres repererunt non esse idem ideo 
      <lb ed="#P" n="45"/>abstinere consulerunt ab eucharistia. breuiter non 
      in<lb ed="#P" n="46" break="no"/>uenio discrimen pollutionis nocturne inter alia 
      pec<lb ed="#P" n="47" break="no"/>cata ita quod sicut homo penitudine ductus post confessio 
      <lb ed="#P" n="48"/>nem potest celebrare sic videtur post pollutionem nisi 
      <lb ed="#P" n="49"/>mentis euagationem hic compriat plus quam in aliis. 
      quili<lb ed="#P" n="50" break="no"/>bet super hoc est sibi conscius et hoc ex iure nature 
      <lb ed="#P" n="51"/>vel diuino nec ius positiuum inuenio sic prohibens. sic 
      <lb ed="#P" n="52"/>exponendus est diuus gregorius scribens augustino 
      <lb ed="#P" n="53"/>anglorum epraeo de hac materia vide. vi. d. c. testamen 
      <lb ed="#P" n="54"/>tum. nec respiciendum est ad vba apparati in illa. d. c. 
      <lb ed="#P" n="55"/>quia. vel in sequenti loquitur praeter rationem in muli 
      <lb ed="#P" n="56"/>vt puta pollutio post praesentiam imputatur. si aliquis 
      ex<lb ed="#P" n="57" break="no"/>cessiue bibit vel comederit vel impudice menten 
      <lb ed="#P" n="58"/>de die effrenem reliquit penitens quando vadit dormitum 
      <lb ed="#P" n="59"/>nullatenus ei imputatur pollutio quinimo dato quod no 
      <!--090.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="60"/>penituerit vt in hac materia disseruimus. sic 
      interpri<lb ed="#P" n="61" break="no"/>tari poteris dicta beati grego. ad augustinum anglo 
      <lb ed="#P" n="62"/>rum eprieum que recitat venerabilis beda in hystoria 
      <lb ed="#P" n="63"/>ecclesie gentis anglorum libro primo capite. xxvii. 
      <lb ed="#P" n="64"/>Ex hiis facile patere potest quare doctores sancti 
      <lb ed="#P" n="65"/>fecerunt maiorem difficultatem circa pollutionem 
      noctur<lb ed="#P" n="66" break="no"/>nam quam somnium fedum et ratio est: quia vnum est cum 
      ma<lb ed="#P" n="67" break="no"/>iori voluptate et plus hominem innoluit quam aliud quod 
      <lb ed="#P" n="68"/>frequenter anxietatem secum habet. Secundo patet: homo debet 
      ca<lb ed="#P" n="69" break="no"/>uere quantum potest ne dormiat resupinus vel in cali 
      <lb ed="#P" n="70"/>do valde lecto quia illa ad pollutionem conducunt / hic 
      <lb ed="#P" n="71"/>sancti praeres dormire in culcitra vel in vestibus ordia 
      <lb ed="#P" n="72"/>runt sine lecto plumarum siue multarum vestium 
      cooper<lb ed="#P" n="73" break="no"/>tura. Tertio cauenda est omnis magna alteratio 
      cale<lb ed="#P" n="74" break="no"/>faciendi quare galienus. vi. de reg. sani. dixit quod 
      cur<lb ed="#P" n="75" break="no"/>sores debent porare plumbi lamia super renesne de 
      no<lb ed="#P" n="76" break="no"/>cte polluantur. Quarto sequitur quod martinus non 
      de<lb ed="#P" n="77" break="no"/>buit mirari quare sanctim patres et doctores citius 
      locu<lb ed="#P" n="78" break="no"/>ti sunt de pollutione nocturna quam somnio fedo. 
      Quin<lb ed="#P" n="79" break="no"/>to sequitur maxime cauendum est a cibo superfluo et 
      <lb ed="#P" n="80"/>potissimum vino / per vinum ceruisiam et omnem potum 
      ine<lb ed="#P" n="81" break="no"/>briare potentem intelligo. Sexto sequitur quod 
      dormien<lb ed="#P" n="82" break="no"/>dum non est super dorsum licet debilitas causet 
      mul<lb ed="#P" n="83" break="no"/>tos sic dormire cum vnum latus non potest reliquum cor 
      <lb ed="#P" n="84"/>pus sustentare vt in debilibus et carnosis contigit. 
      <lb ed="#P" n="85"/>dormiendum est primo super latus dextrum per horam 
      <lb ed="#P" n="86"/>secundum auicennam tertia primi. deinde super sinistrum et 
      <lb ed="#P" n="87"/>finaliter fiat conuersio in dexterum causs quare ita est 
      <lb ed="#P" n="88"/>vide in eo. Insuper non est nimis dormiendum secundum 
      <lb ed="#P" n="89"/>consilium cathonis. Plus vigila semper ne sompno 
      <lb ed="#P" n="90"/>deditus esto. et c. secundum aristo. secunda particula 
      probleu<lb ed="#P" n="91" break="no"/>matum est causa male colorationis: sed sompius decbtert 
      <lb ed="#P" n="92"/>broportionari quantitati et qualitati cibi que alia est 
      <lb ed="#P" n="93"/>in hieme alia in estate. et ipocras particula secunda 
      <lb ed="#P" n="94"/>apharismorum aphorismo tertio. Sompnus et vigi 
      <lb ed="#P" n="95"/>lia vtraque modo magis facta malum.
    </p>
            <p xml:id="JM7jmZ-d19119-d1e2199">
      ¶ Dubitatur 
      <lb ed="#P" n="96"/>circa hanc questionem an peccator mortalis potest vide 
      <lb ed="#P" n="97"/>re corpus christi sine peccato et ipsum leuare si 
      ca<lb ed="#P" n="98" break="no"/>dat in terram. respondetur affirmatiue de hoc non 
      <lb ed="#P" n="99"/>debet esse questio. Et si dicas oporteta. ii. regum. vi. 
      tan<lb ed="#P" n="100" break="no"/>gens archam federis bobus recalcitrantibus erat 
      <lb ed="#P" n="101"/>a domino percussus et bethsamite percussi sunt plaga 
      <lb ed="#P" n="102"/>magna pro eo quod viderunt archam dei reductam a 
      <lb ed="#P" n="103"/>philistiim. i. regum. vi. ergo maius est in proposito 
      <lb ed="#P" n="104"/>de sacro sancto corpore saluatoris. Respondetur non 
      <lb ed="#P" n="105"/>est simile arche visio nuda erat prohibita. numeri 
      <lb ed="#P" n="106"/>iiii. de oporta dicitur quod archa debebat ferri humeris 
      <lb ed="#P" n="107"/>leuitarum et non in plaustro et propterea percussus 
      <lb ed="#P" n="108"/>est oporta: hec non sunt nobis vetita in lege gratie sed 
      <lb ed="#P" n="109"/>vbi corpus christi caderet in lutum peccator potest 
      <lb ed="#P" n="110"/>leuare honeste vbi nullus melior esset si quispiam me 
      <lb ed="#P" n="111"/>lior presens fuerit congruit cedere. de bethsamitis 
      <lb ed="#P" n="112"/>dicitur nimis diu sciebant eam stare sub diuo sine lu 
      <lb ed="#P" n="113"/>mine et cultu debito. 
      </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>