<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 1</title>
            <author ref="#JohnMair">John Mair</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 1</title>
               <date when="2021-07-06">July 06, 2021</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="P" n="cod-M4Saaa">Paris 1509</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2021-07-06" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#P" n="13-v"/>
            <cb ed="#P" n="b"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="JM7jmZ-d739c3"><!-- l1d2q1 -->
            <head xml:id="JM7jmZ-d739c3-Hd1e108">Quaestio 1</head>
            <head xml:id="JM7jmZ-d739c3-Hd1e111" type="question-title">
      Quid est baptismus, et de ipsius materia et forma.</head>
            <p xml:id="JM7jmZ-d739c3-d1e114">
               <lb ed="#P" n="69"/>¶ Distinctionis secunde questio vnica. 
      <lb ed="#P" n="70"/>CIrca donem secundam queritur quid est 
      baptis<lb ed="#P" n="71" break="no"/>imus et de ipsius materia et forma. vii. 
      me<lb ed="#P" n="72" break="no"/>tha. et. i. posterio. quid nominis et quid rei est 
      pri<lb ed="#P" n="73" break="no"/>cipium artis et scientie. primo offi. <name xml:id="JM7jmZ-d739c3-Nd1e127">Mar. tullius</name> in. hoc 
      <lb ed="#P" n="74"/>panetium admiratur qui non primisit diffinitionem 
      in<lb ed="#P" n="75" break="no"/>quiens. Onns enim que a ratione suscipitur de reliqua 
      <lb ed="#P" n="76"/>re institutio debet a diffinitione proficisci. et vt 
      in<lb ed="#P" n="77" break="no"/>telligatur que res est de qua disputetur rimemur quia 
      <lb ed="#P" n="78"/>ille est modus educati in philosophia. quemadmodum 
      theolo<lb ed="#P" n="79" break="no"/>gum decet. aliqui vocant baptismum lotionem / alio 
      <lb ed="#P" n="80"/>vt magister tinctionem non audent confiteri quod sit ade 
      <lb ed="#P" n="81"/>vt alexan. halenus. et multi alii. sed petatur ab eis que 
      <lb ed="#P" n="82"/>res est illa tinctio vel aqua abluens. minister verba 
      <lb ed="#P" n="83"/>vel intentio ministri vel congeries omnium istorum vel 
      <lb ed="#P" n="84"/>partium. Placet aliis dicere baptismum esse relationem 
      <lb ed="#P" n="85"/>rationis et vnum purum nichil et fundatur in aqua 
      <lb ed="#P" n="86"/>et verbis eo modo quo secunde intentiones habent es 
      <lb ed="#P" n="87"/>sacramenta habent esse. sed non adhereo modo illi 
      <lb ed="#P" n="88"/>ponendi secundas intentiones. sacramenta ecclesie 
      re<lb ed="#P" n="89" break="no"/>aliter sunt et verum esse habent et signa sensibilia sunt 
      <lb ed="#P" n="90"/>in recto vt patet per diffinitionem magistri et beati aug. quod 
      <lb ed="#P" n="91"/>secundis intentionibus secundum eos nequaquam conuenit. 
      </p>
            <p xml:id="JM7jmZ-d739c3-d1e170">
               <lb ed="#P" n="92"/>¶ Dico quod baptismus est aqua hoc patet per diffinitio 
      <lb ed="#P" n="93"/>nem hugonis. baptismus est aqua pro abluendis 
      cri<lb ed="#P" n="94" break="no"/>minibus sanctificata. Insuper est tinctio et ablutio 
      <lb ed="#P" n="95"/>more aliorum sed illa ablutio est aqua abluens quod 
      <lb ed="#P" n="96"/>si aduersarius potissimum nominalis vel nulli secte 
      <lb ed="#P" n="97"/>addictus neget petatur ab eo quae res est baptismus 
      <lb ed="#P" n="98"/>vel diffiniatur sic. baptismus est sacramentum mun 
      <lb ed="#P" n="99"/>datiuum a peccato originali. In hac diffinitione 
      poni<lb ed="#P" n="100" break="no"/>tur verum genus differentia accidentaria quam habet quod 
      <lb ed="#P" n="101"/>sit mundatiuum a peccato originali seiugat ab aliis sacra 
      <lb ed="#P" n="102"/>mentis et licet ab olim hec diffinitio circuncisioni 
      con<lb ed="#P" n="103" break="no"/>ueniebat nunc non conuenit quod ad diffinitiones (
      qui<lb ed="#P" n="104" break="no"/>bus vtimur) sufficit. non capio mundatiuum amplis 
      <lb ed="#P" n="105"/>tiue de materiali sed solum de formali. Nulla 
      ma<lb ed="#P" n="106" break="no"/>teria conuenientior assumi poterat quam aqua que 
      com<lb ed="#P" n="107" break="no"/>munis sensibilis et purgatiua est. hoc aeri et terre non 
      con<lb ed="#P" n="108" break="no"/>ueniunt. damascenus libro secundo capitulo nono de 
      <lb ed="#P" n="109"/>elemento aqua loquens sic in fine capitis dicit 
      opti<lb ed="#P" n="110" break="no"/>mum ergo elementum aqua et plurino vsu accommodem 
      <lb ed="#P" n="111"/>sordis purgatiuum non modo corporis sed et 
      ani<lb ed="#P" n="112" break="no"/>me modo spiritus sancti gratia assumpserit 
      remit<lb ed="#P" n="113" break="no"/>titur concupiscentia in originali et estus libidinis quod 
      <lb ed="#P" n="114"/>bene importatur per aquam que est frigida in 
      sum<lb ed="#P" n="115" break="no"/>mo cuius natura est in locum ita altum excurrere 
      si<lb ed="#P" n="116" break="no"/>cut erat origo a qua scatebat sic baptismus de celo 
      <!--042.xml-->
      <pb ed="#P" n="14-r"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>veniens hominem ad celum ducit dum modo nichil aliud 
      <lb ed="#P" n="2"/>obstat. non requiritur quod aqua benedicatur pro 
      ba<lb ed="#P" n="3" break="no"/>ptismo. christus tactu sue carnis in iordane 
      suffi<lb ed="#P" n="4" break="no"/>cienter aquam sanctificauit secundum illud sedulii 
      lim<lb ed="#P" n="5" break="no"/>phas que beauit gurgitis ot propriis sacrauit 
      flumi<lb ed="#P" n="6" break="no"/>na membris.
    </p>
            <p xml:id="JM7jmZ-d739c3-d1e246">
      ¶ Contra istam diffinitionem 
      arguiu<lb ed="#P" n="7" break="no"/>tur: probando quod baptismus non sit aqua: quia beatus  
      <lb ed="#P" n="8"/>aug. omelia. viii. super iohannem et recitatur prima. q. 
      <lb ed="#P" n="9"/>i. detrahe. detrahe inquit. verbum ab aqua quid erit 
      <lb ed="#P" n="10"/>nisi aqua. accedit verbum ad elen. entum et fit 
      sa<lb ed="#P" n="11" break="no"/>cramentum. ergo aqua sola non est baptismus sed  
      <lb ed="#P" n="12"/>verba et aqua.
    </p>
            <p xml:id="JM7jmZ-d739c3-d1e263">
      ¶ Et confirmatur. quia tunc asinus 
      sa<lb ed="#P" n="13" break="no"/>tramentum potest bibere. consequens est falsum et ridiculosum 
      <lb ed="#P" n="14"/>hoctor subtilis vocat illam dubitationem bernardi 
      asi<lb ed="#P" n="15" break="no"/>ninam sed deberet esse gandulphi. Et quod sequatur 
      ar<lb ed="#P" n="16" break="no"/>guitur sic expositorie / hanc aquam asinus potest bibere 
      <lb ed="#P" n="17"/>hec aqua est vel potest esse sacrametum baptismi / ergo 
      sa<lb ed="#P" n="18" break="no"/>cramentum baptismi asinus potest bibere.
    </p>
            <p xml:id="JM7jmZ-d739c3-d1e279">
      ¶ 
      Responde<lb ed="#P" n="19" break="no"/>tur concedendo auctoritate beati aug. sed per eam non 
      infirman<lb ed="#P" n="20" break="no"/>tur dicta. Tum primo quando esset illud copulatum quid 
      <lb ed="#P" n="21"/>ad b parum contra nos.
    </p>
            <p xml:id="JM7jmZ-d739c3-d1e288">
      ¶ Secundo dicitur quod beatus aug. 
      <lb ed="#P" n="22"/>vult dicere aqua non semper est sacramentum 
      baptis<lb ed="#P" n="23" break="no"/>mi. istam constructionem transitiuam loco vnius 
      intran<lb ed="#P" n="24" break="no"/>sitiue intelligas / sed tempore illo quo aliquis non 
      <lb ed="#P" n="25"/>regeneratus immergitur ab alio verba debita 
      pro<lb ed="#P" n="26" break="no"/>ferente intentionem debitam habente deficiente verbo aqua 
      <lb ed="#P" n="27"/>non amplius est sacramentum et hoc est dictu / ille ter 
      <lb ed="#P" n="28"/>minus baptismus supponit pro aqua omnia ista 
      conno<lb ed="#P" n="29" break="no"/>tando modo deficiente comnotato termini positiui 
      deffi<lb ed="#P" n="30" break="no"/>cit eius suppon. in obliquo i connotat quemadmodum 
      <lb ed="#P" n="31"/>ipsemet beatus aug. xix. de ciui. dei. capi. iii. dicit. 
      <lb ed="#P" n="32"/>eques non solum hominem dicit sed est equum hoc est 
      habi<lb ed="#P" n="33" break="no"/>tudinem ad equum et tamen ille terminus eques pro 
      so<lb ed="#P" n="34" break="no"/>lo homine supponit connotando quod taliter ad equum se ha 
      <lb ed="#P" n="35"/>peat. sic de hoc termino pedes et innumeris id 
      ge<lb ed="#P" n="36" break="no"/>nus.
    </p>
            <p xml:id="JM7jmZ-d739c3-d1e323">
      ¶ Tertio dico quod illa propositio sic exponitur 
      <lb ed="#P" n="37"/>detrahe verbum. i. filium et tunc non est aqua 
      ba<lb ed="#P" n="38" break="no"/>ptismus sed nuda aqua aliqui baptisabant in nomine 
      pa<lb ed="#P" n="39" break="no"/>tris et spus sanctim.
    </p>
            <p xml:id="JM7jmZ-d739c3-d1e332">
      ¶ Quarto exponitur / detrahe vbum 
      <lb ed="#P" n="40"/>hoc est formam. baptismus est in aqua intransitiue 
      <lb ed="#P" n="41"/>vel esse in capitur secunde intentionaliter.
    </p>
            <p xml:id="JM7jmZ-d739c3-d1e339">
      ¶ Ad 
      confir<lb ed="#P" n="42" break="no"/>mationem doctor subtilis vocat illam quaestionem 
      asi<lb ed="#P" n="43" break="no"/>ninam et bene secundum sua principia qui ponit 
      baptis<lb ed="#P" n="44" break="no"/>mum esse relationem rationis. Propterea magis 
      <lb ed="#P" n="45"/>admiror nomninalium et huius gabrielis in hac distin. 
      di<lb ed="#P" n="46" break="no"/>centis quod est lotio. non audet dicere quod est aqua quia 
      <lb ed="#P" n="47"/>tunc esset res permanens quod reputat inconueniens sed 
      <lb ed="#P" n="48"/>dico quod baptis. est res permanens. sed bapti. non diu 
      perma<lb ed="#P" n="49" break="no"/>net baptismus. Sed pro confirmatione pono propositiones 
      <lb ed="#P" n="50"/>Prima est. sacramentum baptismi asinus potest 
      bibe<lb ed="#P" n="51" break="no"/>re. hanc conclusionem efficaciter probat sillogismus 
      <lb ed="#P" n="52"/>expositorius adductus.
    </p>
            <p xml:id="JM7jmZ-d739c3-d1e366">
      ¶ Secunda propoteo data prima et 
      <lb ed="#P" n="53"/>quod brunellus aquam illam bibat nonoportet quod bibat sacram 
      <lb ed="#P" n="54"/>tum vel baptis. hoc patet: quia ante verba et intentionem 
      <lb ed="#P" n="55"/>et cetera requisita et est post non est sacra. aut baptis¬ 
      </p>
            <p xml:id="JM7jmZ-d739c3-d1e375">
               <lb ed="#P" n="56"/>¶ Tertia propotio est ponenda ab apparatu decreti 
      <lb ed="#P" n="57"/>quod illa aqua est sacram. praecise per vnum instans. puer non 
      <lb ed="#P" n="58"/>est baptisatus quousque omnia verba hec desinunt esse. 
      <lb ed="#P" n="59"/>ego te baptiso in no. pa. etc. que desinunt per primum 
      <!--042.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="60"/>instans non esse in illo istanti puer est baptisatus 
      pri<lb ed="#P" n="61" break="no"/>mo et gratia infunditur in illo instanti quemadmodum 
      <lb ed="#P" n="62"/>in instanti terminante verba in consecratione eucha 
      <lb ed="#P" n="63"/>ristie primo incipit esse corpus christi.
    </p>
            <p xml:id="JM7jmZ-d739c3-d1e399">
      ¶ Forte 
      di<lb ed="#P" n="64" break="no"/>cis. tunc si aqua non tangat in illo instanti eum qui 
      <lb ed="#P" n="65"/>debet baptisari videtur quod non sit baptisatus quod 
      <lb ed="#P" n="66"/>videtur durum.
    </p>
            <p xml:id="JM7jmZ-d739c3-d1e408">
      ¶ Respondet vna opinio quam recitat 
      <lb ed="#P" n="67"/>apparatus quam etiam tenet. i. q. i. in ca. detrahe / 
      con<lb ed="#P" n="68" break="no"/>cedendo illatum. nemo est baptisatus nisi quem aqua 
      <lb ed="#P" n="69"/>tangit in illo instanti. patet: quia in illo solo est 
      ba<lb ed="#P" n="70" break="no"/>ptismus. sed istud est praeter rationem. in illo instanti ni 
      <lb ed="#P" n="71"/>chil verborum est cum est primum instans non esse eorum 
      <lb ed="#P" n="72"/>ergo tunc aqua non est baptismus. si dicas tunc est 
      <lb ed="#P" n="73"/>primo baptisatus eodemmodo debes dicere post illud 
      <lb ed="#P" n="74"/>instans quod aqua est baptismus cum ille est baptisatus  
      <lb ed="#P" n="75"/>Item ridiculum esset dicere quod deus obligaret ad 
      <lb ed="#P" n="76"/>talem modum abluendi aquam in illo instanti: sed 
      <lb ed="#P" n="77"/>tunc est questio quo tempore est baptismus. Forte 
      <lb ed="#P" n="78"/>dicis in quolibet tempore prolationis verborum. 
      <lb ed="#P" n="79"/>Contra / ergo quando quis dicit baptiso tunc baptismus est 
      <lb ed="#P" n="80"/>et puerum abluit. ergo in prolatione primi termini 
      <lb ed="#P" n="81"/>puer est baptisatus. Item ponatur quod alii termini non 
      <lb ed="#P" n="82"/>proferantur videtur quod puer est baptisatus cum ei 
      <lb ed="#P" n="83"/>baptismus applicetur. Potest dici in prolatione 
      pri<lb ed="#P" n="84" break="no"/>mi termini aqua non est baptismus nisi reliqui 
      ter<lb ed="#P" n="85" break="no"/>mini proferantur / et si non proferantur nego quod tunc 
      <lb ed="#P" n="86"/>aqua est baptismus proprie. in prolatione primi ter 
      <lb ed="#P" n="87"/>mini forme dubito an aqua sit tunc baptismus quia 
      <lb ed="#P" n="88"/>hoc dependet ex vna de futuro quod reliqui termini 
      pro<lb ed="#P" n="89" break="no"/>ferantur cum ceteris requisitis. Ad aliud argu. 
      concedi<lb ed="#P" n="90" break="no"/>tur quod alicui applicatur baptismus qui non est 
      ba<lb ed="#P" n="91" break="no"/>ptisatus oportet habere completam formam cum 
      ce<lb ed="#P" n="92" break="no"/>teris requisitis. vel dicatur sic. aqua non est baptis 
      <lb ed="#P" n="93"/>mus nisi quando forma sufficiens est completa quae est 
      <lb ed="#P" n="94"/>in instanti et quod est illud / patebit in solutione vni 
      <lb ed="#P" n="95"/>us argumenti. sed in hoc nego apparatum quod sit 
      ne<lb ed="#P" n="96" break="no"/>cessarium ad quempiam baptisandum quod ei 
      applice<lb ed="#P" n="97" break="no"/>tur baptismus in illo instanti. sed sufficit quod 
      applice<lb ed="#P" n="98" break="no"/>tur pro quocunque tempore prolationis cuiuscunque 
      <lb ed="#P" n="99"/>verbi. et sic baptismus istum abluet a peccato 
      ori<lb ed="#P" n="100" break="no"/>ginali et eodemmodo in aliis extrinsecis temporibus. sed  
      <lb ed="#P" n="101"/>illa de presenti non erit vera saltem non oportet. 
      <lb ed="#P" n="102"/>baptismus istum mundat: oportet tollere terminum 
      <lb ed="#P" n="103"/>connotatiuum dicendo. aqua istum mundat vel hlc 
      <lb ed="#P" n="104"/>vel hec. dicendo consequenter ad istud oportet 
      com<lb ed="#P" n="105" break="no"/>cedere aliquis mundabitur a peccato originali sine 
      <lb ed="#P" n="106"/>baptismo flaminis et sanguinis cui baptismus 
      num<lb ed="#P" n="107" break="no"/>quam applicabitur nec vnquam applicabatur. quod patet 
      <lb ed="#P" n="108"/>si in prolatione primi termini vel secundi puer abluatur 
      <lb ed="#P" n="109"/>aqua quam deus corrumpat vel annichillat an instans 
      <lb ed="#P" n="110"/>de quo loquimur vel interim mutetur in aerem et sic 
      <lb ed="#P" n="111"/>iste est mundus a peccato originali et non per 
      baptis<lb ed="#P" n="112" break="no"/>mum. et sic concedere oportebit non destruendo 
      a<lb ed="#P" n="113" break="no"/>quam licet baptismus non suscipiat et desinat in 
      <lb ed="#P" n="114"/>eodem instanti / tamen incipit et desinit esse baptis 
      <lb ed="#P" n="115"/>mus in eodem instanti. Ad primum forte concedis 
      <lb ed="#P" n="116"/>illatum sufficit quod aqua fuisset baptismus si fuisset 
      <lb ed="#P" n="117"/>in illo instanti.
    </p>
            <p xml:id="JM7jmZ-d739c3-d1e521">
      ¶ Secunda propositio non est inconueniens 
      <lb ed="#P" n="118"/>sed quia absonum videtur quod aliquis hac via sit mundus 
      <!--043.xml-->
      <pb ed="#P" n="14-v"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>et non per baptismum dicatur quod aqua est baptismus 
      <lb ed="#P" n="2"/>pro toto teompre prolationis nec inconuenit plus 
      baptis<lb ed="#P" n="3" break="no"/>mum bibere quam iudas vel brutum potest capere sacram 
      <lb ed="#P" n="4"/>tum eucharistie. Ad argumentum apparati aliqua potest 
      <lb ed="#P" n="5"/>in eodem instanti incipere et desinere esse domina. pat 
      <lb ed="#P" n="6"/>ff. de do. intur vi. et vxo. quod autem. §. vltimo dicitur quod vxo 
      <lb ed="#P" n="7"/>per aliquod tempus est domina famuli manumissi potius 
      <lb ed="#P" n="8"/>manumittendi requiritur tempus antequam dominium 
      <lb ed="#P" n="9"/>fui potest capere et dato quod in instanti terminante illud ten 
      <lb ed="#P" n="10"/>pus sit domina serui requiritur tempus ad manumittendum 
      <lb ed="#P" n="11"/>et sic est domina pro termpste. Et quando ita esset in casu assignato 
      <lb ed="#P" n="12"/>non videtur quod deus alligaret nos ad ita difficilem 
      mo<lb ed="#P" n="13" break="no"/>dum baptisandi. Eodem moo respondere potes ad illud 
      <lb ed="#P" n="14"/>quod in eodem instanti incipit et desinit esse debitum 
      <lb ed="#P" n="15"/>ff. de accept. l. anpenultia et. l. quod in die. Forte dicis 
      <lb ed="#P" n="16"/>verba requiruntur esse tempore quo quis est baptisatus 
      <lb ed="#P" n="17"/>et baptisandus ergo aqua: nego consequentiam. nemo est ba 
      <lb ed="#P" n="18"/>ptisatus quousque caracterem baptismalem recipia 
      <lb ed="#P" n="19"/>licet baptismus fuerit ei antea applicatus et 
      opor<lb ed="#P" n="20" break="no"/>tet necessariam formam esse complete applicatan 
      <lb ed="#P" n="21"/>et per consequens prolatam a ministro et sic minister 
      <lb ed="#P" n="22"/>erit. secus est de aqua / licet difficultas potest 
      inge<lb ed="#P" n="23" break="no"/>ri si aliquis tunc primo non sit quando caracter est 
      <lb ed="#P" n="24"/>imprimendus.
    </p>
            <p xml:id="JM7jmZ-d739c3-d1e584">
      ¶ Secundo / si aqua esset baptismus 
      <lb ed="#P" n="25"/>vel aqua que immediate tangit corpus abluti et hoc 
      <lb ed="#P" n="26"/>non quia nulla talis est. diuidatur aqua eircunstans 
      <lb ed="#P" n="27"/>baptisatum per partes proportionales partibus 
      mi<lb ed="#P" n="28" break="no"/>noribus terminatis ad baptisatum nulla est aqua 
      pro<lb ed="#P" n="29" break="no"/>xima: quia quacumque propinqua datur pars eius 
      pro<lb ed="#P" n="30" break="no"/>pinquior postquam nulla est superficialis aqua: nec es 
      <lb ed="#P" n="31"/>tota aqua. patet: quia tunc totum mare esset baptis 
      <lb ed="#P" n="32"/>mus si aliquis baptisaretur in mari / hoc non 
      vide<lb ed="#P" n="33" break="no"/>tur dicendum quia tunc super baptismum possunt 
      na<lb ed="#P" n="34" break="no"/>uigare naues. in baptismo praesent nutriri pisces quae sunt 
      <lb ed="#P" n="35"/>absurda. Si dicas baptismus est verba et aqua 
      in<lb ed="#P" n="36" break="no"/>fero ad idem quia pisces possunt nutriri in parte bea 
      <lb ed="#P" n="37"/>ptismi puta in aqua ergo in toto. tenet consequentia si sortes 
      <lb ed="#P" n="38"/>est respondens in angulo sorbone sortes est in 
      sor<lb ed="#P" n="39" break="no"/>bona.
    </p>
            <p xml:id="JM7jmZ-d739c3-d1e620">
      ¶ Ad secundum dicitur quod non est aqua quae 
      imme<lb ed="#P" n="40" break="no"/>diate tangit corpus baptisati quia nulla talis est affii 
      <lb ed="#P" n="41"/>matiue hoc est ante quanlibet aquam / bene tamen 
      <lb ed="#P" n="42"/>est aqua antequam nulla alia est propinquior sicut sola 
      <lb ed="#P" n="43"/>terra que tangit corpus hominis est religiosa. ff. de 
      re<lb ed="#P" n="44" break="no"/>li. l. ii. §. celsus. Et tunc oportet deuenire in hanc 
      disiun<lb ed="#P" n="45" break="no"/>ctiuam vel quod baptismus est aqua determinata et 
      pro<lb ed="#P" n="46" break="no"/>pinqua pars aque vel tota aqua componens aliquod 
      <lb ed="#P" n="47"/>vnum cum parte quae tangit baptisatum et vtrumque potes 
      <lb ed="#P" n="48"/>dici non tamen copulatiue. Si dicatur tota ad 
      opor<lb ed="#P" n="49" break="no"/>tet concedere in sacramento baptismi sunt naues 
      <lb ed="#P" n="50"/>quia eo tempore vel instanti quo aqu est baptismus 
      na<lb ed="#P" n="51" break="no"/>ues nauigant vel sunt in aq. Sed potes etiam dice 
      <lb ed="#P" n="52"/>re quod est vna determinata propinqua pars baptisato 
      se<lb ed="#P" n="53" break="no"/>cundum exigentiam materie / dinosci potest in 
      eccle<lb ed="#P" n="54" break="no"/>sia vel in loco paruo est tota aquae ibidem in mari est 
      <lb ed="#P" n="55"/>vna determinata pars quae circa baptisatum mouetur 
      <lb ed="#P" n="56"/>ratione baptisationis interdum in talibus 
      perdiffici<lb ed="#P" n="57" break="no"/>le est dare punctualem statum sicut in multis aliis 
      con<lb ed="#P" n="58" break="no"/>tingit. in aliqua distantia beda presiter potest corpus christ 
      <lb ed="#P" n="59"/>facere esse sub speciebus panis et vini et in aliqua non 
      <!--043.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="60"/>potest propter distantiam sed vbi est precisus 
      termi<lb ed="#P" n="61" break="no"/>nus nos omnes latet. Iam viso pro quo supponit 
      <lb ed="#P" n="62"/>baptismus de forma et materia est dicendum.
    </p>
            <p xml:id="JM7jmZ-d739c3-d1e677">
      ¶ Vnde 
      <lb ed="#P" n="63"/>in sacramentis est aliquid necessarium praesbtero ad bunc 
      <lb ed="#P" n="64"/>sensum quod si non seruet illud peccat. illud seruando 
      <lb ed="#P" n="65"/>non peccat sed mereri potest. forma in ecclesia lati 
      <lb ed="#P" n="66"/>na est. Ego te baptiso in no. pa. et fi. et spi. sed greci 
      <lb ed="#P" n="67"/>interdum mutarunt hanc formam vt patet primi corith. 
      <lb ed="#P" n="68"/>primo. Aliqui gloriabantur quod appollo eos baptisa 
      <lb ed="#P" n="69"/>bat aliqui quia paulus aliqui quia cephas quem errorem 
      <lb ed="#P" n="70"/>paulus ibidem reprhendit. propterea placuit grecis 
      <lb ed="#P" n="71"/>mutare pronomen prime persone in verbum 
      optati<lb ed="#P" n="72" break="no"/>ui modi et futuri ctomponis. baptisetur seruus christi in no. 
      <lb ed="#P" n="73"/>pa. etc. ne alicui baptisanti ministerialiter baptismus 
      <lb ed="#P" n="74"/>ascriberetur. et hoc videtur quod hoc eis sufficit 
      posta<lb ed="#P" n="75" break="no"/>quam non legitur vetitum ab ecclesia romana. si dicatur quem 
      <lb ed="#P" n="76"/>ergo dicitur baptismus iohis. dicitur quia solus iohannes 
      <lb ed="#P" n="77"/>baptisabat. non legitur quod aliquis discipulorum eius ab 
      <lb ed="#P" n="78"/>eo baptisauerit fuit primarius institutor 
      ministeria<lb ed="#P" n="79" break="no"/>liter fuit actor totius quod fuit in ius baptismo secum 
      <lb ed="#P" n="80"/>dum illud mathei. iii. Ego baptiso vos in aqua in pe 
      <lb ed="#P" n="81"/>nitentiam ipse baptisabit vos in spum sancto. propterea ba 
      <lb ed="#P" n="82"/>ptisati baptismo iohannis tenebantur ad baptisma christi 
      <lb ed="#P" n="83"/>patet de conse. d. iiii. Aliud est et est beati aug. super ioh. 
      <lb ed="#P" n="84"/>dicit. baptisauit iudas et est baptisatus / baptisat 
      io<lb ed="#P" n="85" break="no"/>hannes et non est baptisatus / vnum fuit 
      sacramen<lb ed="#P" n="86" break="no"/>tum noue legis et non aliud. si iohannes aliqua 
      for<lb ed="#P" n="87" break="no"/>ma vsus est incertum puto. si dicatur vt est opinio vulga 
      <lb ed="#P" n="88"/>ris baptisauit in nomine venturi. non apperet quod sic christur ba 
      <lb ed="#P" n="89"/>ptisauerit. in baptismo iohannis non tenetur magin 
      <lb ed="#P" n="90"/>consuetudo loci sufficit in istis in aliquibus locis 
      pu<lb ed="#P" n="91" break="no"/>er ter immergitur in aqua. alicubi semel / vterque 
      mo<lb ed="#P" n="92" break="no"/>dus sufficit. patet de conse. d. iiii. de terna immersione. 
      <lb ed="#P" n="93"/>Triplex immersio designat quod christus tertio die 
      resurre<lb ed="#P" n="94" break="no"/>xit a mortuis. patet etiam in ca. postquam vos crede. 
      vni<lb ed="#P" n="95" break="no"/>ca etiam immersio signt vnitatem essentie diuine. amen 
      <lb ed="#P" n="96"/>non ponitur ab alexan. iii. ex. de baptis. et eius effec. 
      <lb ed="#P" n="97"/>si quis baptisat. propterea presiter omittens nichil re 
      <lb ed="#P" n="98"/>linquit de forma necessario requisita. dicitur quod 
      prono<lb ed="#P" n="99" break="no"/>men ego non est de essentia nec baptiso in 
      indicati<lb ed="#P" n="100" break="no"/>uo modo quia grecus baptisat in futuro optatim / et tamen 
      <lb ed="#P" n="101"/>grecus veniens ad ecclesiam romanam non 
      baptisa<lb ed="#P" n="102" break="no"/>batur / verisimile est quod petrus baptisando tria millia in 
      <lb ed="#P" n="103"/>die penthecostes non dixit cuilibet baptisatorum ego 
      <lb ed="#P" n="104"/>te baptiso / sed ego vos baptiso. Item possumus 
      po<lb ed="#P" n="105" break="no"/>nere alium terminum non sinonimum loco de pronomine 
      <lb ed="#P" n="106"/>te / non sto nunc an singulare et plurale variant sinc 
      <lb ed="#P" n="107"/>nimitatem probatio greci dicunt suus. sed alii 
      ter<lb ed="#P" n="108" break="no"/>mini omnes sunt de essentia vt iacent scilicet In 
      no<lb ed="#P" n="109" break="no"/>mine patris et fi. etc. ita quod si isti termini mutentur in 
      ter<lb ed="#P" n="110" break="no"/>minos sinonimos manet forma / et hoc in quocund 
      <lb ed="#P" n="111"/>idiomate / hebraice primo baptisabatur / nunc vero 
      la<lb ed="#P" n="112" break="no"/>tine et inter latinos romana lingua requiritur non 
      <lb ed="#P" n="113"/>de essentia verborum: sed praesbiter in alia lingua 
      ba<lb ed="#P" n="114" break="no"/>ptisans peccat. de vetula in casu necessitatis non 
      opor<lb ed="#P" n="115" break="no"/>tet si aliqui istorum terminorum mutenturqualiter 
      <lb ed="#P" n="116"/>cunque aliter in terminos conuertibiles non 
      sinoni<lb ed="#P" n="117" break="no"/>mos nichil fit nec nomine. debet mutari in nomnbus etiam conium 
      <lb ed="#P" n="118"/>ctio et et praepoes in / sunt de essentia et inter omnes per¬ 
      <!--044.xml-->
      <pb ed="#P" n="15-r"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>sonas diuinas debet mediare coniunctio ad 
      desi<lb ed="#P" n="2" break="no"/>gnandum discrimen personarum in diuinis. hoc 
      pa<lb ed="#P" n="3" break="no"/>tet per formam traditam a christo mathei vltimo. 
      <lb ed="#P" n="4"/>Euntes baptisate eos / in nomine patris et filii et spi 
      <lb ed="#P" n="5"/>ritus sanctim. sed licet te in plurali mutari potest ego in 
      <lb ed="#P" n="6"/>plurali mutari non potest secundum aliquos quia 
      signi<lb ed="#P" n="7" break="no"/>ficat vnitatem dei in cuius virtute baptisatur et esto 
      <lb ed="#P" n="8"/>quod quispiam gratia honestatis / interdum postoali vtatur 
      <lb ed="#P" n="9"/>tamen boc vt aliquibus placet non licet. sed illud 
      <lb ed="#P" n="10"/>probare non est facile. Quo fit apparet hic esse 
      ba<lb ed="#P" n="11" break="no"/>tismus ego vos baptiso demonstrando vnum 
      so<lb ed="#P" n="12" break="no"/>lum solemus dicere in plurali vos vni soli ob 
      ho<lb ed="#P" n="13" break="no"/>nestatem in vulgari sermone. nec ponderandus est 
      <lb ed="#P" n="14"/>laurentius valla et oratores in oppositum siue 
      ser<lb ed="#P" n="15" break="no"/>mo cultus fuerit siue barbarus. te et vos in illo 
      ca<lb ed="#P" n="16" break="no"/>su videntur sinonima. Et vbi ipsi petunt quare non 
      <lb ed="#P" n="17"/>sic facimus respectu dei pater noster quies in 
      ce<lb ed="#P" n="18" break="no"/>lis: dico propter vnitatem dei qui omnia potest 
      so<lb ed="#P" n="19" break="no"/>lus. secus est de hominibus. propterea regula 
      ora<lb ed="#P" n="20" break="no"/>torum est vti nos ob humilitatem et aliorum amicitiam 
      <lb ed="#P" n="21"/>qua egemus. Secundo vsus ad hoc sufficit. ibi 
      il<lb ed="#P" n="22" break="no"/>lud horatianum verum continet. Nam penes 
      arbi<lb ed="#P" n="23" break="no"/>trium stat vis et norma loquendi. Insuper plus homin 
      <lb ed="#P" n="24"/>bus blandimur exterius quam deo qui scrutatur corda 
      <lb ed="#P" n="25"/>renes. ingenue tamen fateor imperitorum vsus 
      bar<lb ed="#P" n="26" break="no"/>bariem inconcinum modum loquendi non variat. pres 
      <lb ed="#P" n="27"/>biter dicit dominus vobiscum et orate pro me vni soli: 
      <lb ed="#P" n="28"/>quoniam nomine totius populi. Ex istis sequitur quod hic 
      <lb ed="#P" n="29"/>non est forma baptismi ego baptiso te in nomie 
      tri<lb ed="#P" n="30" break="no"/>nitatis licet trinitas tres personas siegeit non tamen 
      <lb ed="#P" n="31"/>distincte et sinonime cum illis tribus terminis 
      pa<lb ed="#P" n="32" break="no"/>ter filius et spiritus sanctus. nec in loco patris licet 
      <lb ed="#P" n="33"/>ponere genitoris / et licet pater et genitor 
      conuer<lb ed="#P" n="34" break="no"/>tantur non tamen sunt sinonimi. nunquam duo termini 
      <lb ed="#P" n="35"/>quorum vnus est de predicamento relationis / et alter 
      <lb ed="#P" n="36"/>de predicamento actionis sunt sinonimi vniuoce. 
      <lb ed="#P" n="37"/>an pater et paternitas sint sinonimi remitto ad 
      varia<lb ed="#P" n="38" break="no"/>rum sectarum principia. Teneo cum eis paternitatem 
      <lb ed="#P" n="39"/>esse patrem et non esse relationem a patre distinctam 
      po<lb ed="#P" n="40" break="no"/>nentibus. Si dicas non refert quid de 
      equipollen<lb ed="#P" n="41" break="no"/>tibus dicatur. f. de verbo oblig. qui extrinsecus et. i. 
      <lb ed="#P" n="42"/>si sub vna. et. ff. si cer. pe. l. certum. Insuper probatur quod 
      <lb ed="#P" n="43"/>oportet ponere ego. de bap. et e. effec. c. primo dicit 
      <lb ed="#P" n="44"/>alexan. tertius. Si quis puerum ter in aqua 
      immer<lb ed="#P" n="45" break="no"/>serit In nomine patris et filii et spiritus sancti amen / es 
      <lb ed="#P" n="46"/>non dixit ego baptiso te In nomine patris et filii 
      <lb ed="#P" n="47"/>et spiritusis. non est puer baptisatus. Ad primum dic 
      <lb ed="#P" n="48"/>tur est sermo de equiualentibus et hoc in significam 
      <lb ed="#P" n="49"/>do. non sufficit in consequendo. Ad aliud debet 
      in<lb ed="#P" n="50" break="no"/>telligi in sensu copulatiuo. hoc est si vtrunque 
      omit<lb ed="#P" n="51" break="no"/>tat ego et baptiso / vel aliquod condeclinium de 
      bapti<lb ed="#P" n="52" break="no"/>so / vt patet de grecis dicentibus baptisetur. ex quo 
      <lb ed="#P" n="53"/>patet plures sunt forme baptismi non sinonime. 
      for<lb ed="#P" n="54" break="no"/>ma grecorum est non proproatio / latinorum propotio: similiter ponunt immi 
      <lb ed="#P" n="55"/>num fuus vbi ponimus te qui non sunt sinoni. aliquos tmi 
      <lb ed="#P" n="56"/>nos sinonimos oportet seruare et non omnes cum forma qua 
      <lb ed="#P" n="57"/>communiter vtimur quo ad essentiam sacramenti bene quo ad 
      <lb ed="#P" n="58"/>necessitatem ministri pronomen ego intelligitur in verbo 
      <lb ed="#P" n="59"/>prime persone secundum priescianum. Si aliquod istorum verborum 
      <!--044.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="60"/>necessario requisitorum omittatur non est baptismus / de 
      <lb ed="#P" n="61"/>aliis patet ex dictis.
    </p>
            <p xml:id="JM7jmZ-d739c3-d1e944">
      ¶ Sed de additione verborum nota 
      <lb ed="#P" n="62"/>quod vel adduntur termini repugnantes vt egote 
      bapti<lb ed="#P" n="63" break="no"/>lio / in nomine patris maioris filii minoris et sic nichil fit. 
      <lb ed="#P" n="64"/>si determinatio non repugnat hoc dupliciter / vel 
      detera<lb ed="#P" n="65" break="no"/>minatio ponitur sine coniunctione et hoc dupliciter / vel si 
      veli<lb ed="#P" n="66" break="no"/>mus vti ius toto ac si esset praecisa forma de necessitate 
      <lb ed="#P" n="67"/>requisita et tunc vniversaiter nichil fit vel gratia deuotionis vel 
      <lb ed="#P" n="68"/>alterius pie cause posuerimus / et tunc est baptismus. 
      <lb ed="#P" n="69"/>vt ego te baptiso in nomine pa. onipotentis. etc. vel 
      po<lb ed="#P" n="70" break="no"/>nitur coniunctio / et boc triphariam / vel est disiunctiua / et 
      <lb ed="#P" n="71"/>tunc nichil fit: quia illa non ponit determinate vnam partem 
      <lb ed="#P" n="72"/>vt ego te baptiso in no. pa. et fi. et spi. vel baculus stat 
      <lb ed="#P" n="73"/>in angulo. sed si pronunciet hanc disiunctiuam determina 
      <lb ed="#P" n="74"/>te ponendo formam in prima parte tunc baptisat. si vage 
      <lb ed="#P" n="75"/>tunc non baptisat. si copulatiue et tunc baptisat vt ego 
      <lb ed="#P" n="76"/>te baptiso in nomine pa. et fi. et spi. et celum mouetur. Si 
      <lb ed="#P" n="77"/>conditionaliter tunc vel conditio inexistit et tunc fit 
      ba<lb ed="#P" n="78" break="no"/>ptismus / vt ego si sum iohannes te baptiso in no. pa. etc. 
      <lb ed="#P" n="79"/>si non inexistit non est baptis. Ecce verba requisita 
      <lb ed="#P" n="80"/>et modum addendi et subtrahendi. potest esse quies inter 
      <lb ed="#P" n="81"/>verba tanta quod forma non est vna vel interpositio 
      ma<lb ed="#P" n="82" break="no"/>terie impertinentis ad baptismum / vt si nunc hora 
      octa<lb ed="#P" n="83" break="no"/>ua incipiam dicere ego te baptiso et recedo hora 
      deci<lb ed="#P" n="84" break="no"/>ma redeo dicendo in no. pa. et fi. et spi. vel in medio 
      <lb ed="#P" n="85"/>intersero noua magna vel dico historiam et sic non te 
      <lb ed="#P" n="86"/>net. si inter proferendum dicam abite vel nolite 
      garrire<lb ed="#P" n="87" break="no"/>vel vbi est petrinus adhuc seruatur forma nec 
      re<lb ed="#P" n="88" break="no"/>gula certa dari potest quantum temporis impedit vel 
      quan<lb ed="#P" n="89" break="no"/>tus feimo insertus praepediat / sed ex aliis actibus 
      huma<lb ed="#P" n="90" break="no"/>nis hoc iudicetur.
    </p>
            <p xml:id="JM7jmZ-d739c3-d1e1009">
      ¶ Circa ineptum modum proferendi 
      <lb ed="#P" n="91"/>vt in casu quo bonifacius eprius consuluit eachariam 
      <lb ed="#P" n="92"/>papam de quibusd in sua prouincia baptisatis a 
      quo<lb ed="#P" n="93" break="no"/>dam praesbitero romane lingue ignaro que sic 
      profe<lb ed="#P" n="94" break="no"/>rebat. Ego te baptiso in nomie patria et filia et 
      spi<lb ed="#P" n="95" break="no"/>rituas sancta quos intendebat eprius rebaptisare sed 
      <lb ed="#P" n="96"/>consuluit prius romanum pontificem qui respondit 
      <lb ed="#P" n="97"/>si ex errore pieiter hoc non induxit / sed ex ignorantia 
      <lb ed="#P" n="98"/>sufficit quod actum est. patet in de consecratione 
      distin<lb ed="#P" n="99" break="no"/>quarta. capi. retulerunt. Potest esse variatio in transu 
      <lb ed="#P" n="100"/>ponendis terminis / et hoc tribus modis. vel tanta est trans 
      <lb ed="#P" n="101"/>positio quod sententia non intelligitur et tunc nichil fit. si sit 
      <lb ed="#P" n="102"/>transpositio terminorum sinonimorum manente sententia nichil 
      <lb ed="#P" n="103"/>est impedimenti licet bonum est seruare originem in personis 
      <lb ed="#P" n="104"/>diuinis non tamen est vna persona in diuinis alia dignior. 
      <lb ed="#P" n="105"/>quia hic est baptismus in nomine spus sanctim et filii et patris ego 
      <lb ed="#P" n="106"/>te baptiso. Alexam. q. xi. petit in quo praedicamento 
      poni<lb ed="#P" n="107" break="no"/>tur baptismus et dicit quod secundum varias considerationes 
      po<lb ed="#P" n="108" break="no"/>nitur in variis praedicamentis. si consideretur vt aqua 
      <lb ed="#P" n="109"/>in predicamento substantie. si ratione ablutionis in 
      <lb ed="#P" n="110"/>predicamento actionis oportet eum dicere more 
      nomina<lb ed="#P" n="111" break="no"/>lium si dicta sua debeant continere probabilitatem quod 
      <lb ed="#P" n="112"/>est sermo quomodo aliquid ponitur in praedicamento 
      tan<lb ed="#P" n="113" break="no"/>quam res significata et sic verum dicit vt sortes ponitur 
      <lb ed="#P" n="114"/>in predicamento substantie tanquam res significata. et 
      <lb ed="#P" n="115"/>n predicamento relationis: quia significatur per 
      <lb ed="#P" n="116"/>hos terminos pater sortes: et sic ponitur in decem 
      <lb ed="#P" n="117"/>predicamentis semper cum illo addito res significata 
      <lb ed="#P" n="118"/>Tenendo principia realium dissute responderet. 
      <!--045.xml-->
      <pb ed="#P" n="15-v"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>Si petas de immino baptismus in quo praedicamento dicatur 
      <lb ed="#P" n="2"/>secundum connotationes terminorum positiuorum in 
      diffi<lb ed="#P" n="3" break="no"/>nitione eius qui eius connotationem explicant magis 
      <lb ed="#P" n="4"/>proprie oportet ire ad eius connotationem et secundum 
      <lb ed="#P" n="5"/>hoc stabilitur esse in praedicamento. ponitur in praedica 
      <lb ed="#P" n="6"/>nento actionis secundum principalem connotationem eius. 
      <lb ed="#P" n="7"/>Alx. diceret non modo respiciendum est ad connota 
      <lb ed="#P" n="8"/>tionem hoc est ad formale significatum sed ad 
      mate<lb ed="#P" n="9" break="no"/>riale et sic album sortiretur vicem duorum predicamento 
      <lb ed="#P" n="10"/>rum sicut cenans. difficultas est de termio solum / 
      ta<lb ed="#P" n="11" break="no"/>men communis vsus est respicere ad significata formalia 
      <lb ed="#P" n="12"/>et multa in predicabilibus et predicamentis 
      depen<lb ed="#P" n="13" break="no"/>dent ex vsu loquendi. si quis velit intueri sigatio 
      <lb ed="#P" n="14"/>nem materialem et formalem predicabilia et 
      prae<lb ed="#P" n="15" break="no"/>dicamenta sicut geminam connotationem variorum 
      prae<lb ed="#P" n="16" break="no"/>dicamentorum non impedio / requiritur intentio 
      ac<lb ed="#P" n="17" break="no"/>ctualis vel virtualis ad hoc quod quis baptisatur. si quis 
      <lb ed="#P" n="18"/>gratia ludi baptisat hoc est simulat se baptisare 
      gra<lb ed="#P" n="19" break="no"/>tia ioci nichil facit. athanasius puer de quo beatus  
      <lb ed="#P" n="20"/>augu. loquitur lib. vii. de baptismo paruulorum non 
      <lb ed="#P" n="21"/>gratia ioci baptisabat et boc exploratum est per hoc quod 
      <lb ed="#P" n="22"/>cathecuminos baptisabat et non alios. hoc quod 
      duran<lb ed="#P" n="23" break="no"/>dus dicit quod pium est creditu quod deus supplet 
      inten<lb ed="#P" n="24" break="no"/>tionem si baptisans non intendit cum parentes 
      faci<lb ed="#P" n="25" break="no"/>ant quod in eos est nichil valet vt ostensum est in 
      si<lb ed="#P" n="26" break="no"/>mili contra gersonem.
    </p>
            <p xml:id="JM7jmZ-d739c3-d1e1135">
      ¶ Ad argumentum de 
      certitu<lb ed="#P" n="27" break="no"/>dine non possumus habere nisi moralem que sufficit 
      <lb ed="#P" n="28"/>nobis presumendum est de recta intentione vbi non 
      <lb ed="#P" n="29"/>constat de opposito.
    </p>
            <p xml:id="JM7jmZ-d739c3-d1e1144">
      ¶ In toto epilogando potest 
      <lb ed="#P" n="30"/>esse additio subtractio corrupta locutio terminorum 
      <lb ed="#P" n="31"/>transpositio.
    </p>
            <p xml:id="JM7jmZ-d739c3-d1e1152">
      ¶ Ex dictis infero correlaria. 
      Pri<lb ed="#P" n="32" break="no"/>mum est. aqua rosacea non sufficit ad baptismum. 
      <lb ed="#P" n="33"/>Probatur. non est aqua. quemadmadum bomo 
      pi<lb ed="#P" n="34" break="no"/>ctus est homo pictus sed non est homo. sic aqua 
      ro<lb ed="#P" n="35" break="no"/>sacea est aqua rosacea sed aqua rosacea non est aqua 
      <lb ed="#P" n="36"/>sed quia multum aque assimilatur reputatur aqua 
      <lb ed="#P" n="37"/>vel aqua cum addito. quod non est aqua. patet. potest in 
      <lb ed="#P" n="38"/>aliquem effectum in quem non potest aqua 
      elemen<lb ed="#P" n="39" break="no"/>taris: ergo non est eiusdem sepeciei secum. tenet 
      <lb ed="#P" n="40"/>consequentiam per illam maximam phicam a 
      po<lb ed="#P" n="41" break="no"/>steriori arguendo distinctionem specificam sed illa 
      ma<lb ed="#P" n="42" break="no"/>xima non vocat difficultate. noticia sortis sortem 
      re<lb ed="#P" n="43" break="no"/>presentat / et tamen noticia platonis est eiusdem spe 
      <lb ed="#P" n="44"/>tiei secum supposita quod vtraque sit intuitiua vel 
      ab<lb ed="#P" n="45" break="no"/>stractiua proprie dicta. Secundo aqua rosacea est 
      <lb ed="#P" n="46"/>eiusdem speciei cum rosa. ergo non est eiusdem 
      spe<lb ed="#P" n="47" break="no"/>ciei cum aqua. illa consequentia tenet de specie 
      spe<lb ed="#P" n="48" break="no"/>cialissima de qua loquimur. de specie subalterna non 
      <lb ed="#P" n="49"/>est dubium quin sint eiusdem speciei. Assumptum 
      pro<lb ed="#P" n="50" break="no"/>batur. vapor eleuatus ab aqua realiter est aqua. 
      pa<lb ed="#P" n="51" break="no"/>tet per experientiam / si ponatur pannus super aquam vbi 
      <lb ed="#P" n="52"/>vapor eleuatur apparebit aqua. Item argentum 
      <lb ed="#P" n="53"/>viuum diutius conseruatur in vase obstructo quam non 
      <lb ed="#P" n="54"/>obstructo et hoc non est nisi quia vapor iterum 
      de<lb ed="#P" n="55" break="no"/>cendit et remanet argentum viuum. Preterea 
      <lb ed="#P" n="56"/>ignis generat aquam rosaceam ex rosis et ex aliis 
      <lb ed="#P" n="57"/>berbis aliam aquam que nunquam immediate potest 
      <lb ed="#P" n="58"/>producere aquam elementarem.
    </p>
            <p xml:id="JM7jmZ-d739c3-d1e1213">
      ¶ Secundum 
      <lb ed="#P" n="59"/>correlarium / vinum ceruisia medo non sunt ma¬ 
      <!--045.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="60"/>teria baptismi / patet vt supra. idem patet de 
      vri<lb ed="#P" n="61" break="no"/>na / saliua de iure carnium dubium est secundum 
      mul<lb ed="#P" n="62" break="no"/>tos.
    </p>
            <p xml:id="JM7jmZ-d739c3-d1e1229">
      ¶ Tertium correlarium. nec omne quod est 
      eius<lb ed="#P" n="63" break="no"/>dem speciei cum aqua sufficit. patet de glacie et 
      ni<lb ed="#P" n="64" break="no"/>ue que realiter sunt aqua sed quia abluere non pos 
      <lb ed="#P" n="65"/>sunt non sunt materia debita secundum communiter loquem 
      <lb ed="#P" n="66"/>tes aqua imbibita spongie sufficit. Hoc tertium 
      cor<lb ed="#P" n="67" break="no"/>relarium est michi dubium cum glacies sit eiusdem 
      spe<lb ed="#P" n="68" break="no"/>ciei cum aqua et realiter est aqua / capiendo istum 
      <lb ed="#P" n="69"/>terminum aqua absolute. sufficit quod ipsa sit nata ab 
      <lb ed="#P" n="70"/>luere quantum est de se nec forte requiritur actualis 
      ab<lb ed="#P" n="71" break="no"/>lutio parua aqua ferme insensibilis sufficit liquida 
      <lb ed="#P" n="72"/>ecundum alios et tamen parum potest illa mundare. aqua 
      <lb ed="#P" n="73"/>marina sufficit est eiusdem speciei specialissime cum 
      <lb ed="#P" n="74"/>aqua et pura aqua substantialiter licet non 
      qualitati<lb ed="#P" n="75" break="no"/>ue. facile aqua maris fit dulcis separata 
      terrestrei<lb ed="#P" n="76" break="no"/>tate. in mari suscipitur aqua dulcis per 
      instrumen<lb ed="#P" n="77" break="no"/>ta angustos porros habentia vt naute facere solent 
      <lb ed="#P" n="78"/>isces aquam dulcem (quamquam in mari viuant) suscipiunt 
      <lb ed="#P" n="79"/>quattuor flumina paradisi vt opinatur damascenus 
      <lb ed="#P" n="80"/>de occeano scatent et tandem decursu per terram 
      red<lb ed="#P" n="81" break="no"/>duntur dulcia / et ibi non videtur ita facilis cursus 
      <lb ed="#P" n="82"/>de specie essentiali in aliam quare illa aqua maris 
      suf<lb ed="#P" n="83" break="no"/>ficit / secus est de vrina que sangunis vel alterius 
      hu<lb ed="#P" n="84" break="no"/>moris in corpore superfluitas est quae nullatenus est 
      <lb ed="#P" n="85"/>aqua / est superfluitas secunde digestionis. de sputo id 
      <lb ed="#P" n="86"/>idem videtur. aqua in vino sufficit si mutetur in vinum 
      <lb ed="#P" n="87"/>lam non est aqua.
    </p>
            <p xml:id="JM7jmZ-d739c3-d1e1286">
      ¶ Quarto sequitur. nullus potest 
      <lb ed="#P" n="88"/>seipsum baptisare / hoc etiam patet de quodam iudeo 
      <lb ed="#P" n="89"/>in mortis articulo qui volebat seipsum baptisare exim 
      <lb ed="#P" n="90"/>de baptismo et eius effectu debitum dixit ego me ba 
      <lb ed="#P" n="91"/>ptiso. etc. et illud est rationabile sicut nemo creat seip 
      <lb ed="#P" n="92"/>um carnaliter sic neque regenerat spiritualiter. Ss 
      <lb ed="#P" n="93"/>quis baptisatur in iure carnium / vel niue / vel 
      huius<lb ed="#P" n="94" break="no"/>nodi vbi dubitatur an sit realiter aqua vel non quia 
      <lb ed="#P" n="95"/>difficile est illud per philosophiam purgare. seruetur docu 
      <lb ed="#P" n="96"/>mentum quod ponitur de baptismo et eius effectu ca 
      <lb ed="#P" n="97"/>bitulo de quibus dubium est an baptisati fuerint 
      ba<lb ed="#P" n="98" break="no"/>ptisentur his verbis premissis. Si baptisatus es non 
      <lb ed="#P" n="99"/>te rebaptiso / sed si nondum baptisatus es ego te 
      <lb ed="#P" n="100"/>baptiso in nomine patris et fi. et spiritussan.
    </p>
            <p xml:id="JM7jmZ-d739c3-d1e1317">
      ¶ 
      Quin<lb ed="#P" n="101" break="no"/>to sequitur quod si mancus dicat verba et mutus 
      proii<lb ed="#P" n="102" break="no"/>ciat aquam non est baptisatus paruulus. primo 
      ora<lb ed="#P" n="103" break="no"/>tio quam profert est falsa quia ille loquens non 
      bapti<lb ed="#P" n="104" break="no"/>sat magis quam alter. hec sola ratio non ostendit 
      pro<lb ed="#P" n="105" break="no"/>ositum. Item sacramenta quantum ad ea quae sunt 
      ne<lb ed="#P" n="106" break="no"/>cessitatis non accipiunt diuisionem bene tamen quantum 
      <lb ed="#P" n="107"/>ad ea quae sunt congruitatis. nec requiruntur manus 
      <lb ed="#P" n="108"/>ad leuandum puerum sufficiunt pedes vel alie partes 
      <lb ed="#P" n="109"/>dum idem aspergat aquam et proferat verba. nec 
      requi<lb ed="#P" n="110" break="no"/>ritur quod immediate tangat puerum si mittat eum in 
      cri<lb ed="#P" n="111" break="no"/>brum per cordam longissimam baptisat.
    </p>
            <p xml:id="JM7jmZ-d739c3-d1e1343">
      ¶ Contra 
      di<lb ed="#P" n="112" break="no"/>cta arguitur primo quod forma posita non est 
      necessa<lb ed="#P" n="113" break="no"/>ria. interdum baptisabatur nomine christi. patet in 
      primi<lb ed="#P" n="114" break="no"/>tiua ecclesia et patet in actibus apstolorum et non legitur 
      <lb ed="#P" n="115"/>reuocatio. ergo adhuc licet sic baptisare.
    </p>
            <p xml:id="JM7jmZ-d739c3-d1e1355">
      ¶ Et 
      confir<lb ed="#P" n="116" break="no"/>matur contra illud vbi dicebatur transpositio 
      ter<lb ed="#P" n="117" break="no"/>minoruiu vel sillabarum sic scilicet quod sententia muttetur 
      va<lb ed="#P" n="118" break="no"/>riat formam. probo quod non. capio hanc / ego te baptis 
      <!--046.xml-->
      <pb ed="#P" n="16-r"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>so etc. Arguitur sic. isti termini sic ordinati sunt 
      for<lb ed="#P" n="2" break="no"/>ma verborum ego te baptiso etc. et isti termini sic ordi 
      <lb ed="#P" n="3"/>nati sunt iste res sic transposite. ergo iste res sic trans 
      <lb ed="#P" n="4"/>posite sunt forma verborum. consequentia tenet expo 
      <lb ed="#P" n="5"/>sitorie in tertia figura et maior est clara probatur mi 
      <lb ed="#P" n="6"/>nor. quicquid est pars vnius est pars alterius et econ 
      <lb ed="#P" n="7"/>uerso ergo hoc est illud Item a b c sunt c ba.
    </p>
            <p xml:id="JM7jmZ-d739c3-d1e1386">
      ¶ 
      Re<lb ed="#P" n="8" break="no"/>spondetur concedendo quod interdum baptisabatur in 
      <lb ed="#P" n="9"/>n nomine christi sed hoc erat ex dispensatione dei vt 
      <lb ed="#P" n="10"/>nomen christi amabile redderetur quod apud iudeos 
      <lb ed="#P" n="11"/>et gentiles erat infestum secundum illud prime corinth. § 
      <lb ed="#P" n="12"/>nos predicamus christum crucifixum iudeis quid scandali 
      <lb ed="#P" n="13"/>gentibus autem stultitiam sed an nunc sufficeret ad 
      <lb ed="#P" n="14"/>essentiam baptismi res vix est lucida et aliqui 
      dubi<lb ed="#P" n="15" break="no"/>tant alii dicunt nunc non esse causam dubitandi / de 
      <lb ed="#P" n="16"/>consecra. d. iiii. in sinodo anglorum dicitur quod 
      nomi<lb ed="#P" n="17" break="no"/>nans vnam personam et non omnes non baptisat. 
      <lb ed="#P" n="18"/>oportet dicere secundum formam tactam a christo Mathei 
      vl<lb ed="#P" n="19" break="no"/>timo. In nomine patris et filii et spiritus sancti. 
      <lb ed="#P" n="20"/>Item dicit grego. quirino episcopo hibernie et 
      reci<lb ed="#P" n="21" break="no"/>tat gratianus vbi supra cap. hii vero. alex. bonauen 
      <lb ed="#P" n="22"/>tura et doctores passim hoc tenent sed quia magister 
      <lb ed="#P" n="23"/>in littera dubitat dicens tutius esse nominare echristi 
      <lb ed="#P" n="24"/>se personas in diuinis iohannes in apparatu 
      bernar<lb ed="#P" n="25" break="no"/>dus in glo. de baptismo et eius effectu cap. primo 
      <lb ed="#P" n="26"/>non preter rationem dubitatur. tamen in istis vbi non 
      <lb ed="#P" n="27"/>possunt haberi rationes magne sequamur 
      determi<lb ed="#P" n="28" break="no"/>nationes patrum et vulgarem opinionem. alia tamen pe 
      <lb ed="#P" n="29"/>sitio non penitus est extincta esto quod durandus illan 
      <lb ed="#P" n="30"/>penitus erroneam reputet.
    </p>
            <p xml:id="JM7jmZ-d739c3-d1e1438">
      ¶ Ad confirmationem 
      <lb ed="#P" n="31"/>pono propositiones. Prima est: tisanc tusrispi et sic 
      <lb ed="#P" n="32"/>ordine econuerso eundo per sillabas sunt forma 
      <lb ed="#P" n="33"/>debita hoc patet per sillom expositorium adductum eadem 
      <lb ed="#P" n="34"/>res est sancti tisanc. et eodem modo potes probare 
      du<lb ed="#P" n="35" break="no"/>cendo ordine econuerso per litteras vel 
      incipien<lb ed="#P" n="36" break="no"/>do a medio postea a fine vltimo a principio accipe 
      <lb ed="#P" n="37"/>analogiam. homo est omnis homo est propositio vera 
      <lb ed="#P" n="38"/>si scribatur omnis homo est homo quia hec omnis 
      ho<lb ed="#P" n="39" break="no"/>mo est homo est hec homo est homo omnis. ergo. 
      </p>
            <p xml:id="JM7jmZ-d739c3-d1e1460">
               <lb ed="#P" n="40"/>¶ Secunda propositio. si quis proferret ti sanc es 
      <lb ed="#P" n="41"/>sic antrogdo eundo non vteretur debita forma salte 
      <lb ed="#P" n="42"/>debito modo. debitus modus prouenit a sensu in quo 
      <lb ed="#P" n="43"/>procedimus.
    </p>
            <p xml:id="JM7jmZ-d739c3-d1e1471">
      ¶ Tertia propositio / si esset vna 
      lin<lb ed="#P" n="44" break="no"/>gua in qua sillabe ordine econuerso significarent 
      si<lb ed="#P" n="45" break="no"/>nonime cum hac latina sicut arabes faciunt et in 
      <lb ed="#P" n="46"/>arithea contingit Ego te baptiso etc. talis bene bap 
      <lb ed="#P" n="47"/>tisaret quia tisanc et sancti essent termini sinonimi. 
      <lb ed="#P" n="48"/>Potest hic fieri dubium posito quod presbiter capiat 
      <lb ed="#P" n="49"/>duos paruulos et dicat ego baptiso vos et c et vnus 
      <lb ed="#P" n="50"/>moriatur inter proferenda verba et alter viuat / an ille 
      <lb ed="#P" n="51"/>qui viuit est baptisatus. Et videtur quod non postquam 
      <lb ed="#P" n="52"/>presbiter non protulit propositionem veram sed pro 
      <lb ed="#P" n="53"/>positionem esse veram est impartinens forme baptis 
      <lb ed="#P" n="54"/>mi cum nec repugnat nec sequitur. Potes facere 
      du<lb ed="#P" n="55" break="no"/>bium / si duo fabricent vnam linguam an vti illa suf 
      <lb ed="#P" n="56"/>fiicit ad formam baptismi. nec sufficit dicere non 
      li<lb ed="#P" n="57" break="no"/>cet fabricare nouam linguam sufficientem post 
      institu<lb ed="#P" n="58" break="no"/>tionem baptismi a christo. angeli a saxonibus et 
      brito<lb ed="#P" n="59" break="no"/>nibus confinxerunt nouam linguam propter eorum vi¬ 
      <!--046.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="60"/>cinitatem et sufficit in eorum lingua baptisare. dicitur 
      <lb ed="#P" n="61"/>quod quecumque ligua sufficit dum modo est communis 
      <lb ed="#P" n="62"/>et sufficienter introducta eodem modo si iste voces 
      la<lb ed="#P" n="63" break="no"/>tine egote baptiso destituantur a sua signisicantia 
      <lb ed="#P" n="64"/>quam nunc habent non sufficerent ad formam 
      bap<lb ed="#P" n="65" break="no"/>tismi.
    </p>
            <p xml:id="JM7jmZ-d739c3-d1e1526">
      ¶ Secundo arguitur. aliquis est baptisatus  
      <lb ed="#P" n="66"/>baptismo fluminis ante prolationem illorum verborum 
      <lb ed="#P" n="67"/>ergo illa forma non est necessaria consequentia 
      cla<lb ed="#P" n="68" break="no"/>ret / probatur antecedens si quis inter proferendum ego 
      <lb ed="#P" n="69"/>te baptiso in nomine pateris etc. et puer interim moritur 
      <lb ed="#P" n="70"/>est baptisatus postquam non est defectus ex parte 
      pue<lb ed="#P" n="71" break="no"/>ri pentum vel ministri.
    </p>
            <p xml:id="JM7jmZ-d739c3-d1e1543">
      ¶ Et confirmatur circa 
      ma<lb ed="#P" n="72" break="no"/>teriam aqua non requiritur quod probo quia nec quarta 
      <lb ed="#P" n="73"/>aque nec pinta et sic de quacumque aqua. Si dicas ista 
      <lb ed="#P" n="74"/>parua copina requiritur: contra: per aliam copinan 
      <lb ed="#P" n="75"/>possum baptisare ergo illa non requiritur et sic de qua 
      <lb ed="#P" n="76"/>libet alia argumentabor.
    </p>
            <p xml:id="JM7jmZ-d739c3-d1e1556">
      ¶ Ad secundum dicit 
      iohan<lb ed="#P" n="77" break="no"/>nes gerson in secunda parte in compendio theologie 
      <lb ed="#P" n="78"/>creditur quod talis plene est baptisatus: quia tunc summus 
      <lb ed="#P" n="79"/>sacerdos supplet quod minister supplere non 
      po<lb ed="#P" n="80" break="no"/>tuit. Contra illud arguo sic. si prolato isto termino 
      pa<lb ed="#P" n="81" break="no"/>tris puer esset baptisatus non esset opus residuum 
      <lb ed="#P" n="82"/>proferre quantum ad necessitatem sacramenti 
      conse<lb ed="#P" n="83" break="no"/>quens est contra dicta et contra omnes. item pari 
      ra<lb ed="#P" n="84" break="no"/>tione in prolatione solius primi termini esset 
      bap<lb ed="#P" n="85" break="no"/>tismus: ideo dico quod non est baptisatus ibi est 
      deffe<lb ed="#P" n="86" break="no"/>ctus ex parte pueri qui non est. reperio hugonem de 
      <lb ed="#P" n="87"/>sancto victore dubitate de illo qui vult baptisari et 
      <lb ed="#P" n="88"/>non baptisatur an sit saluus et consuluisse super hoc 
      <lb ed="#P" n="89"/>sanctum bernardum qui ei profunde in hoc 
      respon<lb ed="#P" n="90" break="no"/>debat adultus qui vult baptisari et non potest 
      ha<lb ed="#P" n="91" break="no"/>bere aquam vel ministrum sic discedens est saluatus. 
      <lb ed="#P" n="92"/>ad auctoritatem christi qui crediderit et baptisatus 
      fue<lb ed="#P" n="93" break="no"/>rit saluus erit hoc concedit ex quo non habes quod 
      ne<lb ed="#P" n="94" break="no"/>mo est saluatus nisi baptisatus quod bene conuincit ex 
      <lb ed="#P" n="95"/>responsione christi qui vero non crediderit 
      condem<lb ed="#P" n="96" break="no"/>nabitur. non dixit baptisabitur saltem baptismo aquae 
      <lb ed="#P" n="97"/>tales baptisantur baptismo flaminis. de paruulis 
      <lb ed="#P" n="98"/>dicit dannantur in noua lege nisi baptisentur. vide bea 
      <lb ed="#P" n="99"/>tum bernardum in epostolis in epuola ad bugonem de sar 
      <lb ed="#P" n="100"/>cto victore. sed tali non confertur tanta gratia sicut 
      <lb ed="#P" n="101"/>adulto baptisato cum ratione rei operate nichil ei con 
      <lb ed="#P" n="102"/>fettur.
    </p>
            <p xml:id="JM7jmZ-d739c3-d1e1615">
      ¶ Circa confirmationem pono 
      propositio<lb ed="#P" n="103" break="no"/>nes. Prima est nulla aqua requiritur ad baptismum 
      <lb ed="#P" n="104"/>patet per confirmationem et ascensum et semper loquor 
      <lb ed="#P" n="105"/>lege stante de potentia dei absoluta non est questio. 
      </p>
            <p xml:id="JM7jmZ-d739c3-d1e1624">
               <lb ed="#P" n="106"/>¶ Secunda propositio. non requiritur aqua ad 
      bap<lb ed="#P" n="107" break="no"/>tismum hec propositio differt a priori quia hic 
      distri<lb ed="#P" n="108" break="no"/>buitur aqua distributione opposita suppositioni 
      con<lb ed="#P" n="109" break="no"/>fuse tantum / in alia distributione opposita supponi 
      deter<lb ed="#P" n="110" break="no"/>minate probatur propositio hec est falsa requiritur 
      <lb ed="#P" n="111"/>aqua ad baptismum fluminis nam est affirmatiua 
      <lb ed="#P" n="112"/>non praegnans cuius extrema non supponunt pro eode 
      <lb ed="#P" n="113"/>non de conditionato extremo ergo est falsa. 
      conse<lb ed="#P" n="114" break="no"/>quentia tenet ex logica. probatur antecedens. vnum extremum 
      <lb ed="#P" n="115"/>est ille terminus aqua alterum siue sit predicatum 
      <lb ed="#P" n="116"/>siue subiectum (non est vis) est hoc totum requisitum 
      <lb ed="#P" n="117"/>ad baptismum fluminis. quod illud non supponat 
      proba<lb ed="#P" n="118" break="no"/>tur: vel pro qualibet aqua vel nulla vel aliqua et 
      <!--047.xml-->
      <pb ed="#P" n="16-v"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>aliqua non / tertium dari non potest nec secundum / si detu 
      <lb ed="#P" n="2"/>primum tunc prima est vera aqua requiritur ad 
      bap<lb ed="#P" n="3" break="no"/>tismum fluminis quod reprobatum est licet prima 
      <lb ed="#P" n="4"/>defendi potest concedo illas duas falsas et quicquid 
      <lb ed="#P" n="5"/>sit equiualere nec placet michi illud quod aufferre 
      opor<lb ed="#P" n="6" break="no"/>tet requiritur et capere conueniens est quia iam non 
      ca<lb ed="#P" n="7" break="no"/>piuntur extrema.
    </p>
            <p xml:id="JM7jmZ-d739c3-d1e1676">
      ¶ Tertia propositio requiritu 
      <lb ed="#P" n="8"/>tantum valet sicut necesse hec conditionalis est 
      ve<lb ed="#P" n="9" break="no"/>ra necesse est si quis baptisat illum baptisare in aqua 
      <lb ed="#P" n="10"/>intellige de baptismo fluminis ita quod necesse cadat 
      <lb ed="#P" n="11"/>in totam conditionalem nec licet ascendere et 
      de<lb ed="#P" n="12" break="no"/>scendere in conditionalibus et in consequentiis vt in 
      ce<lb ed="#P" n="13" break="no"/>teris propositionibus nisi aliquem modum peculiarem 
      es<lb ed="#P" n="14" break="no"/>fingere volueris sed hoc reliquitur dicacibus artistis 
      <lb ed="#P" n="15"/>quintum pedem (primo relicto) in ariete querentibus. 
      </p>
            <p xml:id="JM7jmZ-d739c3-d1e1696">
               <lb ed="#P" n="16"/>¶ Quarta propositio. non stando de vrtute sermonis 
      <lb ed="#P" n="17"/>quecumque aqua quod ad magnitudinem sufficit sed quod 
      <lb ed="#P" n="18"/>ad paruitatem est dubium sed sufficit quantuncunque 
      modi<lb ed="#P" n="19" break="no"/>ca dum modo illa totum irrigare potest vbi est 
      <lb ed="#P" n="20"/>punctuale stabilimentum in paruitate postquam debet 
      <lb ed="#P" n="21"/>esse signum sensibile da maximam aquam que non 
      <lb ed="#P" n="22"/>sufficit ad baptismum vel minimam quae sufficit et sic 
      <lb ed="#P" n="23"/>est aliqua aqua baptismus a qua quantuncunque modica 
      <lb ed="#P" n="24"/>aqua auferatur desinit esse baptismus cum desinit 
      <lb ed="#P" n="25"/>esse signum sensibile. sed ad quem sensum eundum est. 
      <lb ed="#P" n="26"/>inferius tangetur. si detur maxima aqua quae non 
      suf<lb ed="#P" n="27" break="no"/>ficit ad baptismum tunc dabis vnam aquam quae per quod 
      <lb ed="#P" n="28"/>cunque additamentum erit baptismus et per rarefa 
      <lb ed="#P" n="29"/>ctionem sine extrinseco apposito. circa minimam. 
      <lb ed="#P" n="30"/>aquam potest esse difficltas auferendo a tergo illius 
      <lb ed="#P" n="31"/>aque vnam partem adhuc potest videri et cum hoc 
      <lb ed="#P" n="32"/>dabitur vltimum istans visionis secundum se totam sinchathece. 
      </p>
            <p xml:id="JM7jmZ-d739c3-d1e1736">
               <lb ed="#P" n="33"/>¶ Tertio arguitur. nomina et verba transposita 
      <lb ed="#P" n="34"/>idem significant. ii. periar. ergo qualitercumque inter 
      <lb ed="#P" n="35"/>cate pronuncientur verba est baptismi forma.
    </p>
            <p xml:id="JM7jmZ-d739c3-d1e1745">
      ¶ Et 
      <lb ed="#P" n="36"/>confirmatur. vel illa verba sunt forma vt 
      proposi<lb ed="#P" n="37" break="no"/>tio falsa vel vt vera non primum: quia in sacramentis 
      <lb ed="#P" n="38"/>veritatis nichil falsi est immixtum / nec secundum quia 
      quam<lb ed="#P" n="39" break="no"/>do ego dico ego te baptiso in nomine etc. ille non es 
      <lb ed="#P" n="40"/>baptisatus: patet ex dictis contra de gersono.
    </p>
            <p xml:id="JM7jmZ-d739c3-d1e1758">
      ¶ Ad  
      <lb ed="#P" n="41"/>tertium respondetur. argumentum non est ad pro 
      <lb ed="#P" n="42"/>positum: quia illa regula philosophi nichil aliud 
      <lb ed="#P" n="43"/>vult quam datis duabus propositionibus quarum 
      ter<lb ed="#P" n="44" break="no"/>mini preponuntur et postponuntur seruatis 
      prope<lb ed="#P" n="45" break="no"/>tatibus logicalibus ille equiualent. modo sic non 
      <lb ed="#P" n="46"/>est hic procedendo ordine econuerso non est 
      propo<lb ed="#P" n="47" break="no"/>sitio saltem ratione illius ordinis.
    </p>
            <p xml:id="JM7jmZ-d739c3-d1e1776">
      ¶ Ex illo patet 
      <lb ed="#P" n="48"/>quando conuersa est forma debita et etiam conuertens 
      <lb ed="#P" n="49"/>manent termini sinonimi et conuertens distincte 
      si<lb ed="#P" n="50" break="no"/>gnificat sicut et conuersa nec hoc est inconueniens 
      <lb ed="#P" n="51"/>quod sunt plures forme sunt mille tales vocales quarum 
      <lb ed="#P" n="52"/>quelibet est forma sed postquam sunt sinonime pro eat 
      <lb ed="#P" n="53"/>reputantur / nec tamen nego qui prepositio vel post 
      <lb ed="#P" n="54"/>positio interdum variat terminos esse sinonimos esto 
      <lb ed="#P" n="55"/>quod quelibet pars vnius complexi sit sinonima cum 
      <lb ed="#P" n="56"/>aliqua parte alterius et econuerso vt ab homine 
      dif<lb ed="#P" n="57" break="no"/>ferens et differens ab homine vbi vnum totale de 
      <lb ed="#P" n="58"/>aliquo verificatur de quo aliud non verificatur erge 
      <lb ed="#P" n="59"/>non sunt sinonima. Etiam non omnis sinonimitas 
      <!--047.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="60"/>sufficit patet de scriptura et conceptibus sinonimis 
      <lb ed="#P" n="61"/>vocali insufficientibus impossibile est mutum bap 
      <lb ed="#P" n="62"/>tisare cedit verbum ad elementum et fit 
      sacramen<lb ed="#P" n="63" break="no"/>tum.
    </p>
            <p xml:id="JM7jmZ-d739c3-d1e1818">
      ¶ Ad confirmationem dicitur quod non oportet 
      <lb ed="#P" n="64"/>neque vt sic neque sic. greci baptisant dicendo baptise 
      <lb ed="#P" n="65"/>tur seruus christi / et tamen sola ortro indicatiui modi dicitur 
      <lb ed="#P" n="66"/>esse propositio secundum logicos / quando deus 
      instituis<lb ed="#P" n="67" break="no"/>set has voces bufbafipsis prolatis fuisset adeo 
      bo<lb ed="#P" n="68" break="no"/>na forma sicut illa quam nunc habemus. secundo 
      di<lb ed="#P" n="69" break="no"/>co quod forma nostra est propositio vera baptiso 
      tan<lb ed="#P" n="70" break="no"/>tum valet grece sicut lauare vel tingere iudich. xii. 
      <lb ed="#P" n="71"/>descendebat in vallem bethulie et baptisauit se id est 
      <lb ed="#P" n="72"/>lauit se quando profero terminum baptiso aspergo 
      <lb ed="#P" n="73"/>aquam. tertio dico quod ibi est transtaus aliud est tempus 
      <lb ed="#P" n="74"/>in quo illud verbum baptiso profertur: aliud est 
      tem<lb ed="#P" n="75" break="no"/>pus pro quo profertur / profertur enim pro instanti 
      <lb ed="#P" n="76"/>terminante verba quemadmodum si petas a tacente quid 
      <lb ed="#P" n="77"/>dicis / ipse respondet nichil dico loquitur pro 
      tem<lb ed="#P" n="78" break="no"/>pore pro quo tacuit. quarto dico vtor tempore prae 
      <lb ed="#P" n="79"/>senti pro toto tempore prolationis verborum et tunc in 
      <lb ed="#P" n="80"/>eodem tempore presenti quelibet sillaba illius 
      ora<lb ed="#P" n="81" break="no"/>tionis est secundum vnum modum dicendi vide in 
      <lb ed="#P" n="82"/>prima questione de euchas.
    </p>
            <p xml:id="JM7jmZ-d739c3-d1e1862">
      ¶ Quarto arguitur quod  
      <lb ed="#P" n="83"/>aspergendo primo aquam antequam proferam verba 
      il<lb ed="#P" n="84" break="no"/>le est baptisatus ergo verba non requiruntur: 
      con<lb ed="#P" n="85" break="no"/>sequentia est plana: antecedens probatur. non 
      opor<lb ed="#P" n="86" break="no"/>tet simul aspergere aquam et proferre verba. quod 
      <lb ed="#P" n="87"/>probo: quia petrus in die penthecostes vt patet 
      actu<lb ed="#P" n="88" break="no"/>um. ii. baptisauit circiter tria milia et tamen non est 
      <lb ed="#P" n="89"/>verisimile quod quemlibet tetigerit aqua quando verba 
      pro<lb ed="#P" n="90" break="no"/>ferebat sed dispergebat aquam super eos omnes 
      <lb ed="#P" n="91"/>quae aliquos tetigit quando protulit verba et aliquos 
      <lb ed="#P" n="92"/>non.
    </p>
            <p xml:id="JM7jmZ-d739c3-d1e1887">
      ¶ Et confirmatur vel requiritur quod qualibet parssi 
      <lb ed="#P" n="93"/>baptisati aqua dispergatur et hoc non: vel aliqua et 
      <lb ed="#P" n="94"/>tunc sequitur quod si digitus paruuli egrediatur ante 
      <lb ed="#P" n="95"/>totum ille potest baptisari.
    </p>
            <p xml:id="JM7jmZ-d739c3-d1e1896">
      ¶ Ad quartum 
      respon<lb ed="#P" n="96" break="no"/>detur. non requiritur quod baptisans tangat 
      baptisa<lb ed="#P" n="97" break="no"/>tum immediate sed sufficit quod aquam applicet 
      immedia<lb ed="#P" n="98" break="no"/>te vel mediate patet de baptisante per cribrum situlam 
      <lb ed="#P" n="99"/>vel proiiciendo de ponte cum aqua est super bapt 
      <lb ed="#P" n="100"/>sandum / si quis proferat verba sufficit. modo 
      bap<lb ed="#P" n="101" break="no"/>tisati a beato petro et aliis erant tacti aqua quae super 
      <lb ed="#P" n="102"/>eos mansit in prolatione verborum vel tempore 
      pro<lb ed="#P" n="103" break="no"/>lationis eos tetigit.
    </p>
            <p xml:id="JM7jmZ-d739c3-d1e1916">
      ¶ Ad confirmationem sunt 
      opi<lb ed="#P" n="104" break="no"/>niones aliquibus dicentibus / si capunt esset extra 
      vte<lb ed="#P" n="105" break="no"/>rum totum potest baptisari / si pars minus pricipa 
      <lb ed="#P" n="106"/>lis non. teneo quod quecumque parua pars extra vterum 
      <lb ed="#P" n="107"/>sufficit postquam nec hoc nec illud ratione ostendi 
      po<lb ed="#P" n="108" break="no"/>test insolubiliter nec ex sacris litteris in foro dei post 
      <lb ed="#P" n="109"/>quam sacris licteris non obuiat et non est in facultate 
      <lb ed="#P" n="110"/>paruuli mitior pars tenenda videtur. et ratio est: quia 
      <lb ed="#P" n="111"/>anima est in qualihet parte tota: nec video apparet 
      <lb ed="#P" n="112"/>tiam in dicto dicentium / hoc est verum de capite 
      <lb ed="#P" n="113"/>non de aliis membris cum eadem anima est in 
      qua<lb ed="#P" n="114" break="no"/>libet parte corporis equaliter licet communius caput 
      <lb ed="#P" n="115"/>praecedit reliquas partes in natiuitate non tamen semper 
      <lb ed="#P" n="116"/>patet de iacob tenente plantam esau. Gerson 
      vi<lb ed="#P" n="117" break="no"/>detur tenere oppositum dicens. nemo potest 
      rena<lb ed="#P" n="118" break="no"/>sci antequam nascatur modo ille tunc non est natus hec 
      <!--048.xml-->
      <pb ed="#P" n="17-r"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>parum valet vel loquitur de renato secundum se et quan 
      <lb ed="#P" n="2"/>libet sui partem et hoc non oportet si de parte illa 
      <lb ed="#P" n="3"/>que est nata extra vterum quare non potest renasci. si 
      <lb ed="#P" n="4"/>petas an paruulus in vtero potest baptisari dicitur 
      <lb ed="#P" n="5"/>quod sic vt iacet questio / sicut paruulus in vtero est 
      <lb ed="#P" n="6"/>baptisatus sed nemo baptisatur in vtero non 
      suffi<lb ed="#P" n="7" break="no"/>cit baptisare matrem ad baptisationem paruuli ci 
      <lb ed="#P" n="8"/>sint duo supposita nec duo baptismi sufficiunt. non 
      <lb ed="#P" n="9"/>sufficit mediate paruulum abluere et quando ita fic 
      <lb ed="#P" n="10"/>ret quod potest aliquis aqua tangere paruulum in 
      matri<lb ed="#P" n="11" break="no"/>ce hoc non sufficit ad baptismum cum non est natus 
      <lb ed="#P" n="12"/>extra vterum in parte vel in toto licet bene sit natus 
      <lb ed="#P" n="13"/>in rerum natura hoc est philosophice natus cum est 
      <lb ed="#P" n="14"/>progressio de non esse in esse et mutatio huius totius 
      <lb ed="#P" n="15"/>in hoc totum nullo sensibili manente eodem. paruum 
      <lb ed="#P" n="16"/>lorum baptismus non est differendus propter 
      teneri<lb ed="#P" n="17" break="no"/>tatem sunt in periculo viuendi teste philosopho. vii. 
      <lb ed="#P" n="18"/>de animalibus. fetor extincte candele in muliere prae 
      <lb ed="#P" n="19"/>gnante causat aborsum.
    </p>
            <p xml:id="JM7jmZ-d739c3-d1e1999">
      ¶ Quinto arguitur: 
      pro<lb ed="#P" n="20" break="no"/>bando quod conditio conditionalis repugnet intentioni 
      <lb ed="#P" n="21"/>baptismi baptiset sortes platonem sub hac conditio 
      <lb ed="#P" n="22"/>ne: ego te baptiso si placeat patri tuo / queritur 
      an<lb ed="#P" n="23" break="no"/>tequam illud peruenit ad patrem an ille est baptisatus  
      <lb ed="#P" n="24"/>si sic. Contra. non baptisauit eum nisi ex conditione 
      <lb ed="#P" n="25"/>ita quod si pater non fuisset contentus talis non esset 
      <lb ed="#P" n="26"/>baptisatus ponatur interim mortuus antequam patri 
      <lb ed="#P" n="27"/>constiterit. si dicas tunc primum quando pater incipit esse 
      <lb ed="#P" n="28"/>contentus est baptisatus. Contra verba et aqua 
      si<lb ed="#P" n="29" break="no"/>mul applicabantur et tunc quo ad consensum 
      pa<lb ed="#P" n="30" break="no"/>tris talis non erat baptisatus et per eius solum 
      con<lb ed="#P" n="31" break="no"/>sensum est baptisatus: ergo verba et aqua nichil 
      fa<lb ed="#P" n="32" break="no"/>ciunt. Forte dicis omnis conditio repugnat. contra 
      <lb ed="#P" n="33"/>extra de baptismo et eius effectu de quibus dubium 
      <lb ed="#P" n="34"/>est: et alegatur supra. item patet in sponsalibus. 
      </p>
            <p xml:id="JM7jmZ-d739c3-d1e2034">
               <lb ed="#P" n="35"/>¶ Et confirmatur. presbiter sic baptisans in noml 
      <lb ed="#P" n="36"/>ne patria et filia baptisat vt supra patuit: sed 
      pa<lb ed="#P" n="37" break="no"/>tria et filia non sunt termini sinonimi cum patris et 
      <lb ed="#P" n="38"/>filii: ergo si loco de nomine doeiteret nonibus vel patris 
      <lb ed="#P" n="39"/>oesteret patrum baptisabit cum forte numerus non muta 
      <lb ed="#P" n="40"/>sinonimitatem. idem patet de trallo et balbutiente pro 
      <lb ed="#P" n="41"/>ferente. l. loco de. r. profert in nomine pactlis vt 
      te<lb ed="#P" n="42" break="no"/>mulenti edentuli et adusti melencolici solent. 
      </p>
            <p xml:id="JM7jmZ-d739c3-d1e2054">
               <lb ed="#P" n="43"/>¶ Ad quintum respondetur quod plato nichil facit in 
      <lb ed="#P" n="44"/>casu talis conditio repugnat forme baptismi que 
      <lb ed="#P" n="45"/>non dependet ex euentu futuro patris vel alterius 
      <lb ed="#P" n="46"/>Alia est conditio nunc inexistens secus est de illa si 
      <lb ed="#P" n="47"/>non es baptisatus ego te baptiso certitudinalite 
      <lb ed="#P" n="48"/>nunc baptisat si alter non est baptisatus propter exi 
      <lb ed="#P" n="49"/>stentiam conditionis.
    </p>
            <p xml:id="JM7jmZ-d739c3-d1e2073">
      ¶ Sed contra istam 
      condi<lb ed="#P" n="50" break="no"/>tionalem baptisationem arguitur. sufficit in casu 
      du<lb ed="#P" n="51" break="no"/>bio dicere cathegorice Ego te baptiso in nomine 
      <lb ed="#P" n="52"/>patris et fili et spiritus sancti: quia si non es baptisatus 
      <lb ed="#P" n="53"/>iam baptisatus euadet: si est baptisatus antea iam 
      <lb ed="#P" n="54"/>postquam est homo regeneratus nichil suscipit.
    </p>
            <p xml:id="JM7jmZ-d739c3-d1e2086">
      ¶ Re 
      <lb ed="#P" n="55"/>spondetur sicut argumentum arguit quando cathego 
      <lb ed="#P" n="56"/>rice aliquis baptisaret si talis de quo dubitatur non 
      <lb ed="#P" n="57"/>fuerit an baptisatus iam baptisatur de nouo si fuit 
      <lb ed="#P" n="58"/>baptisatus iam nichil facit sed ecclesia (vt opinor 
      <lb ed="#P" n="59"/>videns aliquos euntes bis ad baptismum hoc prohi 
      <!--048.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="60"/>bet et ne daret occasionem scandali pusillis qui fac 
      <lb ed="#P" n="61"/>le in simili casu existimarent talem de quo est suspitio 
      <lb ed="#P" n="62"/>esse bis baptisatum imposuit ecclesia talem modum 
      <lb ed="#P" n="63"/>loquendi suis filiis. de conditione in matrimonio 
      <lb ed="#P" n="64"/>dicerent aliqui licet sint conditiones sponsalibus non 
      <lb ed="#P" n="65"/>tamen in matrimonio quod est sacramentum. 
      sponsa<lb ed="#P" n="66" break="no"/>lia autem non sunt sacramentum. cathegorice 
      contra<lb ed="#P" n="67" break="no"/>hitur sacramentum matrimonii. Si dicas ponamus 
      <lb ed="#P" n="68"/>quod pater consentiat me proferente verba 
      conditiona<lb ed="#P" n="69" break="no"/>liter vel quam primum meus casus suis auribus 
      incre<lb ed="#P" n="70" break="no"/>bruit.
    </p>
            <p xml:id="JM7jmZ-d739c3-d1e2127">
      ¶ Respondetur: si consentiat in fine non est 
      <lb ed="#P" n="71"/>paruulus baptisatus ante non erat baptisatus si nunc 
      <lb ed="#P" n="72"/>sit baptisatus solus patris consensus facit hunc esse 
      <lb ed="#P" n="73"/>baptisatum / sed hec ratio non est peremptoria dicetur. 
      <lb ed="#P" n="74"/>non solus consensus patris hoc facit sed assensus 
      <lb ed="#P" n="75"/>cum forma preuia. non obstante opinor sacramenta 
      <lb ed="#P" n="76"/>debere habere conditionem extantem et sic si aliquis 
      <lb ed="#P" n="77"/>baptisaret paruulum platonis hac lege si pater 
      con<lb ed="#P" n="78" break="no"/>sentiret interea mortuo filio pater consentit puer 
      di<lb ed="#P" n="79" break="no"/>scessit non baptisatus. Si pater consentit dum verba 
      <lb ed="#P" n="80"/>proferuntur vel puero existente res non est ita 
      luci<lb ed="#P" n="81" break="no"/>da propter existentiam conditionis dicitur conditio 
      <lb ed="#P" n="82"/>presens vel preterita que est certa non impedit 
      for<lb ed="#P" n="83" break="no"/>mam baptismi quia illa iam inexistit / vt te baptiso si non 
      <lb ed="#P" n="84"/>sis baptisatus hoc non dependet a conditione 
      ex<lb ed="#P" n="85" break="no"/>trinseca a baptisante et baptisato ita certa est hec 
      <lb ed="#P" n="86"/>forma ac si cathegorice applicaretur baptismus et 
      <lb ed="#P" n="87"/>talem formam deus suscipit non autem 
      conditio<lb ed="#P" n="88" break="no"/>nem dependentem ab extrinseco. probabile est etiam 
      <lb ed="#P" n="89"/>quod talis est baptisatus. modo pater assensum praebeat 
      <lb ed="#P" n="90"/>tempore prolationis cum conditio iam inexistit siue 
      <lb ed="#P" n="91"/>ab extrinseco siue ab intrinseco.
    </p>
            <p xml:id="JM7jmZ-d739c3-d1e2175">
      ¶ Sed contra: 
      se<lb ed="#P" n="92" break="no"/>quitur quod paruulus est baptisatus per hoc quod sortes est 
      <lb ed="#P" n="93"/>in templo cum baptiso paruulum ea conditione et sic 
      <lb ed="#P" n="94"/>latebit an sit baptisatus sicut potest latere conditio 
      <lb ed="#P" n="95"/>vt puta de aliquo aspectu planetarum in celo. illa 
      ra<lb ed="#P" n="96" break="no"/>tio non vincit vbi est dubium an paruulus sit 
      bap<lb ed="#P" n="97" break="no"/>tisatus est remedium sufficiens propter 
      ambiguita<lb ed="#P" n="98" break="no"/>tem que potest immergere in istis conditionibus 
      ca<lb ed="#P" n="99" break="no"/>uendum est a tali modo baptisandi et potissimum 
      <lb ed="#P" n="100"/>quando est dubium de conditione vt ego te baptiso 
      <lb ed="#P" n="101"/>si sol sit in primo gradu cancri vel in primo minuto 
      <lb ed="#P" n="102"/>illius gradus / hic erit dubium an puer est 
      baptisa<lb ed="#P" n="103" break="no"/>tus propter dubitationem in quo minuto primi 
      gra<lb ed="#P" n="104" break="no"/>dus cancri nunc est sol: secus est hic egote baptiso 
      <lb ed="#P" n="105"/>si non sis baptisatus licet dubitauerim ante 
      prola<lb ed="#P" n="106" break="no"/>tionem verborum an is sit baptisatus in fine non 
      du<lb ed="#P" n="107" break="no"/>bito / secus erat in aliis.
    </p>
            <p xml:id="JM7jmZ-d739c3-d1e2212">
      ¶ Ad confirmationem 
      com<lb ed="#P" n="108" break="no"/>ceditur antecedens et negatur consequentia: quia nec 
      <lb ed="#P" n="109"/>audiens nec modus loquendi dat quod ille simplex praes 
      <lb ed="#P" n="110"/>biter volebat dicere nominatiuum / vocatiuum vel 
      abla<lb ed="#P" n="111" break="no"/>tiuum huius nominis patria vel filia sed solum cor 
      <lb ed="#P" n="112"/>rupte protulit circa eundem casum et numerum / maior 
      <lb ed="#P" n="113"/>est dissonantia conceptus mutando in plurale. 
      </p>
            <p xml:id="JM7jmZ-d739c3-d1e2228">
               <lb ed="#P" n="114"/>¶ Sed contra dicis / tantum est mutare licteram a 
      <lb ed="#P" n="115"/>tergo sicut a fronte / sed dicendo baptiso te in nomine 
      <lb ed="#P" n="116"/>matris et filii non est baptismus: ergo dicendo 
      pa<lb ed="#P" n="117" break="no"/>tria vel matria non est baptismus / dicatur idem est 
      <lb ed="#P" n="118"/>mutare in calce et in capite ceteris paribus modo 
      <!--049.xml-->
      <pb ed="#P" n="17-v"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>presbiter eo modo quo pronunciare poterat dixit 
      <lb ed="#P" n="2"/>patris et ex modo loquendi et concipiendi hoc 
      de<lb ed="#P" n="3" break="no"/>dit aliis intelligere licet corrupte protulerit. vetule 
      <lb ed="#P" n="4"/>plebee obligate dicere pater noster vel aue maria 
      <lb ed="#P" n="5"/>satis corrupte proferunt et peregrini in gallia 
      ora<lb ed="#P" n="6" break="no"/>tiones corruptas non obstante ex modo constat aliis 
      <lb ed="#P" n="7"/>quid dicere voluerint.
    </p>
            <p xml:id="JM7jmZ-d739c3-d1e2264">
      ¶ Ex dictis infero 
      correla<lb ed="#P" n="8" break="no"/>rium quod curatus et episcopus debent sollicite 
      admo<lb ed="#P" n="9" break="no"/>nere presbiteros vt distincte proferant formam 
      ver<lb ed="#P" n="10" break="no"/>borum et habentes filios debent super hoc esse in 
      <lb ed="#P" n="11"/>vigilantes et presbiteri vt satisfaciant propriis 
      com<lb ed="#P" n="12" break="no"/>scientiis coram deo.
    </p>
            <p xml:id="JM7jmZ-d739c3-d1e2277">
      ¶ Sexto arguitur: ponatur quod 
      <lb ed="#P" n="13"/>aliquis moriatur primo in instanti terminante 
      prola<lb ed="#P" n="14" break="no"/>tionem verborum arguitur sic: tunc talis est 
      bap<lb ed="#P" n="15" break="no"/>tisatus et tamen nunque suscepit sacramentum quod 
      <lb ed="#P" n="16"/>patet quia aqua non est sacramentum nisi per illud in 
      <lb ed="#P" n="17"/>stans solum secundum aliquos. saltem illud est probabile 
      <lb ed="#P" n="18"/>quod sit baptisatus arguitur sic: si duo successiue 
      me<lb ed="#P" n="19" break="no"/>reantur per vnam horam et vnus primo moriatur 
      <lb ed="#P" n="20"/>in instanti terminante horam et alter viuat in illo et 
      <lb ed="#P" n="21"/>non mereatur tales eque merentur / quod patet quia 
      ha<lb ed="#P" n="22" break="no"/>bebunt equales beatitudines suppono cetera esse 
      <lb ed="#P" n="23"/>paria. si dicas quod ille qui est in illo instanti plus 
      bea<lb ed="#P" n="24" break="no"/>titudinis habebit quam alter / signetur et non potes da 
      <lb ed="#P" n="25"/>re: ergo per simile si duo sic se habent quod vnus 
      ma<lb ed="#P" n="26" break="no"/>net in illo instanti et alter moritur equaliter se 
      habe<lb ed="#P" n="27" break="no"/>bunt ad baptismum.
    </p>
            <p xml:id="JM7jmZ-d739c3-d1e2312">
      ¶ Confirmatur in casu 
      extre<lb ed="#P" n="28" break="no"/>me necessitatis licet carthusiensi comedere carnes 
      <lb ed="#P" n="29"/>contra votum suum etiam papa dispensat contra 
      vo<lb ed="#P" n="30" break="no"/>tum continentie cum filio vel filia regis pro 
      ratio<lb ed="#P" n="31" break="no"/>nabili causa et patebit inferius distinctionibus. xxxvii. 
      <lb ed="#P" n="32"/>et. xxxviii. et tamen illa sunt de iure diuino eodem 
      <lb ed="#P" n="33"/>modo de ieiunio: ergo vbi difficit aqua vt in plerisque 
      <lb ed="#P" n="34"/>partibus affrice et in arabia deserta et oris egipti 
      <lb ed="#P" n="35"/>a nilo remotis et habetur vinum et nullus alius 
      li<lb ed="#P" n="36" break="no"/>quor licet baptisare saltem papa dispensante in vino 
      <lb ed="#P" n="37"/>ergo non sola aqua est materia.
    </p>
            <p xml:id="JM7jmZ-d739c3-d1e2336">
      ¶ Ad sextum 
      re<lb ed="#P" n="38" break="no"/>spondetur. et non omnino improbabiliter quod talis non 
      <lb ed="#P" n="39"/>est baptisatus cum non sit in instanti terminante 
      ver<lb ed="#P" n="40" break="no"/>ba: Potes etiam dicere et melius talis est 
      bapti<lb ed="#P" n="41" break="no"/>satus. sufficit existentia pueri in tempore terminato 
      <lb ed="#P" n="42"/>ad illud instans. simile frequenter habes de sortequi 
      <lb ed="#P" n="43"/>contie albefit per vnam horam et non sit in instanti 
      <lb ed="#P" n="44"/>terminante illam horam et de platone in illo 
      instan<lb ed="#P" n="45" break="no"/>ti existente / melior analogia est de duobus continuo 
      <lb ed="#P" n="46"/>merentibus per vnam horam vniformiter quorum 
      <lb ed="#P" n="47"/>alter primo non est in instanti terminante illam horan 
      <lb ed="#P" n="48"/>et alter est qui ceteris ante illam horam paribus et 
      <lb ed="#P" n="49"/>post / equalem gloriam et gratiam habebunt.
    </p>
            <p xml:id="JM7jmZ-d739c3-d1e2365">
      ¶ Sed 
      <lb ed="#P" n="50"/>contra hoc arguitur: capiatur vltima sillaba scilicet ti 
      <lb ed="#P" n="51"/>illa profertur successiue secundum intentionem: ergo ante 
      <lb ed="#P" n="52"/>quanlibet partem secundum intentionem vltime sillabe vel 
      <lb ed="#P" n="53"/>littere dabatur pars ante / sicut ante quanlibet partem 
      <lb ed="#P" n="54"/>caloris fuit prius calor: ergo in aliquo instanti ante 
      <lb ed="#P" n="55"/>primum non esse verborum fuit forma sufficiens: ergo 
      <lb ed="#P" n="56"/>ille erat baptisatus.
    </p>
            <p xml:id="JM7jmZ-d739c3-d1e2383">
      ¶ Forte dicis non erat 
      suffi<lb ed="#P" n="57" break="no"/>ciens: contra hoc arguo. proferant duo illas formas 
      <lb ed="#P" n="58"/>et ambo venientes ad vltimam litteram sortes et 
      <lb ed="#P" n="59"/>plato desinat sortes ante platonem per millesimam 
      <!--049.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="60"/>partem hore gratia exempli tunc illa forma 
      prola<lb ed="#P" n="61" break="no"/>ta a sorte sufficit et tantum plato protulit: ergo 
      pro<lb ed="#P" n="62" break="no"/>lata a platone sufficit.
    </p>
            <p xml:id="JM7jmZ-d739c3-d1e2404">
      ¶ Forte dicis non est similem 
      <lb ed="#P" n="63"/>quia vnus quieuit a prolatione verborum alter vero 
      <lb ed="#P" n="64"/>non et quiescens vtitur forma alter vero non. Contra 
      <lb ed="#P" n="65"/>si vnus proferret vltimam litteram per vnam 
      ho<lb ed="#P" n="66" break="no"/>ram ad imaginationem non ante instans terminatiuum 
      <lb ed="#P" n="67"/>baptisaret et sic per suum longum proferre iuuenis 
      <lb ed="#P" n="68"/>maneret non baptisatus.
    </p>
            <p xml:id="JM7jmZ-d739c3-d1e2420">
      ¶ Forte dicis et bene quando 
      <lb ed="#P" n="69"/>profertur aliquid quod circunstantes possunt 
      intelli<lb ed="#P" n="70" break="no"/>gere tunc ille est baptisatus vel immediate post 
      vlti<lb ed="#P" n="71" break="no"/>mum instans non esse vltime sillabe huius 
      dictio<lb ed="#P" n="72" break="no"/>nis sancti iste est baptisatus et hoc si sit 
      intelligen<lb ed="#P" n="73" break="no"/>tia termini si quis celeriter pronunciet stat aliquem 
      <lb ed="#P" n="74"/>esse baptisatum nec per primum instans esse nec vl 
      <lb ed="#P" n="75"/>timum instans non esse patet de tempore terminato ad 
      <lb ed="#P" n="76"/>primum instans non esse verborum et sic si non sit in 
      <lb ed="#P" n="77"/>illo primo instanti est vere baptisatus et talis 
      disce<lb ed="#P" n="78" break="no"/>dit cum caractere et habuit in vita sed non dabatur 
      <lb ed="#P" n="79"/>vnum instans quo habuit caracterem in vita sed 
      tem<lb ed="#P" n="80" break="no"/>pus et sic ille caracter incipit esse in rerum natura nec 
      <lb ed="#P" n="81"/>per primum instans esse nec per vltimum instans non 
      <lb ed="#P" n="82"/>esse vt si angelus crearetur immediate ante hoc istans 
      </p>
            <p xml:id="JM7jmZ-d739c3-d1e2453">
               <lb ed="#P" n="83"/>¶ Contra / ponamus aliquos bene doctos scientes 
      <lb ed="#P" n="84"/>quid bomo vult dicere antequam proferat tunc per te 
      <lb ed="#P" n="85"/>illa forma sufficeret antequam esset quod diceret 
      ne<lb ed="#P" n="86" break="no"/>mo sed consequentia est nulla requiritur forma 
      suffi<lb ed="#P" n="87" break="no"/>ciens.
    </p>
            <p xml:id="JM7jmZ-d739c3-d1e2466">
      ¶ Ad confirmationem dicitur quod papa non 
      <lb ed="#P" n="88"/>potest dispensare id est reuocare nec dispensare id est 
      <lb ed="#P" n="89"/>interpretari contra expressam sententiam christi ali 
      <lb ed="#P" n="90"/>qua sunt de iure diuino non ambigua et illa seruant 
      <lb ed="#P" n="91"/>da sunt vt iacent quemadmodum est materia baptismi 
      <lb ed="#P" n="92"/>nisi quis renatus fuerit ex aqua et spiritussancto 
      po<lb ed="#P" n="93" break="no"/>test tamen pontifex interpretari quod votum quod a 
      prin<lb ed="#P" n="94" break="no"/>cipio erat spontaneum in aliquo casu no obliget vo 
      <lb ed="#P" n="95"/>uentem et ipsum de obligare a voto / et sic potest doctus 
      <lb ed="#P" n="96"/>quisque interpretari quod aliqua constitutio regule in 
      ca<lb ed="#P" n="97" break="no"/>su non obliget. 
      </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>