<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 1</title>
            <author ref="#JohnMair">John Mair</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 1</title>
               <date when="2021-07-06">July 06, 2021</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="P" n="cod-M4Saaa">Paris 1509</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2021-07-06" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#P" n="111-v"/>
            <cb ed="#P" n="b"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="JM7jmZ-d61763"><!-- l4d16q1 -->
            <head xml:id="JM7jmZ-d61763-Hd1e108">Quaestio 1</head>
            <head xml:id="JM7jmZ-d61763-Hd1e111" type="question-title">
      An peccatum mortale et
      gratia sunt simul in eadem
      anima
    </head>
            <p xml:id="JM7jmZ-d61763-d1e114">
               <lb ed="#P" n="84"/>¶ Distinctionis decime sexte questio vnica. 
      <lb ed="#P" n="85"/>CIrca decimam sextam distinctionem in qua 
      <lb ed="#P" n="86"/>magister petit an contritio / confessio / et 
      sa<lb ed="#P" n="87" break="no"/>tisfactio sunt partes penitentie de quibus 
      <lb ed="#P" n="88"/>facile est respondere ex dictis. Alii petunt an 
      gra<lb ed="#P" n="89" break="no"/>tie infusio et peccati remissio sint vna mutatio et an 
      <lb ed="#P" n="90"/>brius introducatur forma introducenda quam eiiciatur 
      <lb ed="#P" n="91"/>forma expellenda constat quod sunt due mutationes de 
      <lb ed="#P" n="92"/>brioritate temporis non prius vnum introducitur 
      <lb ed="#P" n="93"/>quam reliquum expellatur: sed primum instans 
      indu<lb ed="#P" n="94" break="no"/>ctionis vnius est primum non esse alterius vel vlti 
      <lb ed="#P" n="95"/>mum instans non esse vnius est vltimum instans esse 
      <lb ed="#P" n="96"/>alterius hic inter peccatum et gratiam nulla est 
      re<lb ed="#P" n="97" break="no"/>pugnantia formalis sicut inter calorem et frigus sed  
      <lb ed="#P" n="98"/>incompossibilitas ex pacto diuino de mortali loquor 
      <lb ed="#P" n="99"/>sed in inductione formarum aliarum non est priori 
      <lb ed="#P" n="100"/>tas aliqua temporis licet bene perfectionis / ignis 
      <lb ed="#P" n="101"/>introducens calorem expellit frigus potest expelli 
      <lb ed="#P" n="102"/>rigus de potentia dei et non introduci calor deo ad 
      <lb ed="#P" n="103"/>hoc non concurrente sic calor et frigus in quibuscum 
      <lb ed="#P" n="104"/>s gradibus nullam habent repugnantiam vt 
      opi<lb ed="#P" n="105" break="no"/>nor: et sic proprie non est prioritas licet sit 
      similitu<lb ed="#P" n="106" break="no"/>do cum prioritate quod prius eiicitur forma 
      expellen<lb ed="#P" n="107" break="no"/>da et disponitur subiectum sicut prius materia est 
      <lb ed="#P" n="108"/>disposita in vtero antequam deus introducit animam. 
      <lb ed="#P" n="109"/>intellectiuam. etc. frigus et humiditas expelluntur 
      <lb ed="#P" n="110"/>a ligno antequam ignis introducit formam substantia¬: 
      <lb ed="#P" n="111"/>lem sic in iustificatione impii peccator detestatur 
      mo<lb ed="#P" n="112" break="no"/>tale commissum antequam deus infundit gratiam. 
      se<lb ed="#P" n="113" break="no"/>cundum illud beati augustini: nullus sue voluntatis  
      <lb ed="#P" n="114"/>arbiter constitutus nouam vitam inchoare potest 
      <lb ed="#P" n="115"/>nisi penituerit eum vite preterite in martprio vt opi 
      <lb ed="#P" n="116"/>nor in casu est virtualis detestatio alium casum non 
      <!--238.xml-->
      <pb ed="#P" n="112-r"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>posui superius actus actiuorum. ii. de anima sunt in pa 
      <lb ed="#P" n="2"/>ciente et disposito. propterea prius natura est contritio 
      <lb ed="#P" n="3"/>anquam gratia infundatur attritio tempore praecedit iusti 
      <lb ed="#P" n="4"/>ficationem impi sed peccator ratione attritionis non 
      <lb ed="#P" n="5"/>est iustificatus. at si quis eliciat contritionem pure 
      parti<lb ed="#P" n="6" break="no"/>biliter et sit a instans in quo sumus vltimum non esse 
      <lb ed="#P" n="7"/>productionis eius an quodlibet instans futurum erit 
      <lb ed="#P" n="8"/>gratia et ante quodlibet instans futurum erit contritio 
      <lb ed="#P" n="9"/>et tamen contritio erit prius natura. non sequitur nulla 
      <lb ed="#P" n="10"/>contritio erit immediate post hoc et immediate post hoc 
      <lb ed="#P" n="11"/>erit gratia ergo gatra omnem contritionem futuram prece 
      <lb ed="#P" n="12"/>dit cum immediate post hoc erit contritio immediate post 
      <lb ed="#P" n="13"/>hoc erit contritio quae non immediate post hoc erit si eli 
      <lb ed="#P" n="14"/>ciatur contritio instantanee in eodem instanti infunde 
      <lb ed="#P" n="15"/>tur grstra: sed est prioritas nature contritionis et hic 
      lo<lb ed="#P" n="16" break="no"/>quutus sum de adultis paruuli aliqui iustificantur sine 
      <lb ed="#P" n="17"/>actu proprio per sacramenta et in vtero aliqui. vt hie 
      <lb ed="#P" n="18"/>remias baptista.
    </p>
            <p xml:id="JM7jmZ-d61763-d1e234">
      ¶ Isto pretermisso peto hanc 
      que<lb ed="#P" n="19" break="no"/>stionem. an peccatum mortale et gratia sunt simul in 
      <lb ed="#P" n="20"/>eadem anima.
    </p>
            <p xml:id="JM7jmZ-d61763-d1e241">
      ¶ Ponitur vna conclusio negatiua ad 
      quae<lb ed="#P" n="21" break="no"/>stionem quia da oppositum talis si decederet dannare 
      <lb ed="#P" n="22"/>tur et saluaretur postquam in peccato mortali et in gratia 
      di<lb ed="#P" n="23" break="no"/>scedit. et procedo secundum legem stipendia peccati mors gatra 
      <lb ed="#P" n="24"/>ei vita eterna.
    </p>
            <p xml:id="JM7jmZ-d61763-d1e253">
      ¶ Contra conclusionem arguitur 
      <lb ed="#P" n="25"/>praecipiat deus sorti nunc existenti in gratia quod diligat eum 
      <lb ed="#P" n="26"/>ane a instans terminatiuum huius hore omittat sortes 
      <lb ed="#P" n="27"/>et simus nos iam in a instanti. Arguitur sic iam 
      sor<lb ed="#P" n="28" break="no"/>tes est in peccato quia culpabiliter omittiti( de 
      morta<lb ed="#P" n="29" break="no"/>i culpa intelligo)/ et est in gratia. quod probo. quia in 
      quo<lb ed="#P" n="30" break="no"/>libet instanti intrinseco huius hore ante a instans est 
      <lb ed="#P" n="31"/>in gratia: ergo in toto illo tempore siue capiatur cathe 
      <lb ed="#P" n="32"/>goreumatice siue sinchac e consequentia tenet quia ex opposito 
      <lb ed="#P" n="33"/>sequitur oppositum quod in quolibet instanti intrinseco 
      <lb ed="#P" n="34"/>illius temporis sit i grata probo quia si non hoc esset quia culpabi 
      <lb ed="#P" n="35"/>liter omittit an a instans sed hoc non quia quocumque instan 
      <lb ed="#P" n="36"/>ti dato ante a instans inter illud et a instans mediat 
      <lb ed="#P" n="37"/>tempus in quo poterat adhuc adimplere praeceptum 
      <lb ed="#P" n="38"/>ergo tunc non culpabiliter omittit. Et pro nunc super 
      <lb ed="#P" n="39"/>ionatur quod voluntas potest actum elicere in instant 
      <lb ed="#P" n="40"/>hoc probabilius est opposito. et quando solum esset 
      <lb ed="#P" n="41"/>probabile per regulam obligationum omne possibile 
      <lb ed="#P" n="42"/>est admittendum non debes impedire argumentum nec 
      <lb ed="#P" n="43"/>tenendo oppositum illa via abibis. Forte concedis pro 
      <lb ed="#P" n="44"/>pter argumentum quod sortes est in gratra per totum tempus 
      <lb ed="#P" n="45"/>ante a instans et per quanlibet eius partem. Contra 
      vo<lb ed="#P" n="46" break="no"/>cetur tempus vna hora b sortes in b est in mortali 
      <lb ed="#P" n="47"/>peccato quia est ei preceptum ante a instans diligere deum 
      <lb ed="#P" n="48"/>sub pena peccati mortalis et cum omittat ergo ante a 
      sor<lb ed="#P" n="49" break="no"/>tes est in peccato mortali. Forte negas 
      consequen<lb ed="#P" n="50" break="no"/>tiam et apparenter imo solum sequitur quod in a instanti est 
      <lb ed="#P" n="51"/>in peccato mortali primo.
    </p>
            <p xml:id="JM7jmZ-d61763-d1e314">
      ¶ Contra hoc arguitur 
      <lb ed="#P" n="52"/>peniteat sortes primo suum peccatum in a instanti casus 
      <lb ed="#P" n="53"/>est possibilis cum potest elicere actum in instanti vt iam 
      <lb ed="#P" n="54"/>argutum est nullum alium actum habendo in illa hora 
      <lb ed="#P" n="55"/>illo dato arguitur sic. sortes in illo casu culpabiliter 
      <lb ed="#P" n="56"/>omittit tamen in nullo instanti est verum dicere primo cul 
      <lb ed="#P" n="57"/>pabiliter omittit nec in aliquo tempore. Forte dicis 
      <lb ed="#P" n="58"/>non potest primo detestari suum peccatum in illo 
      in<lb ed="#P" n="59" break="no"/>stanti. Contra potest nolle peccasse in quocumque in¬ 
      <!--238.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="60"/>stanti primo ex ipothesi et maxime si nullum actum 
      ha<lb ed="#P" n="61" break="no"/>beat ante illud instans quemadmodum est in proposito. 
      <lb ed="#P" n="62"/>forte dicis deus non potest precipere alicui sub pena 
      <lb ed="#P" n="63"/>peccati mortalis quod diligat eum ante a instans qui 
      in<lb ed="#P" n="64" break="no"/>cludat etiam a instans. et sequitur contradictio vt argu 
      <lb ed="#P" n="65"/>mentum arguere videtur. Contra hoc non soluit an 
      <lb ed="#P" n="66"/>gumentum quia argumentum ad hoc deducere conatur vbi 
      <lb ed="#P" n="67"/>tacile soluendo resistetur: ergo non est negandum de 
      potem<lb ed="#P" n="68" break="no"/>tia absoluta dei huic argumento communi. 
      Respon<lb ed="#P" n="69" break="no"/>detur admittendo totum casum dicitur quod sortes peccauit 
      <lb ed="#P" n="70"/>ante a instans puta in tempore terminato ad a instans 
      <lb ed="#P" n="71"/>Et conceduntur iste conclusiones immediate ante a 
      <lb ed="#P" n="72"/>instans sortes erat in gratia / in qualibet parte huius 
      <lb ed="#P" n="73"/>hore sortes est in gratia / et in aliqua parte huius 
      ho<lb ed="#P" n="74" break="no"/>re sortes est in peccato mortali / in quolibet instanti 
      <lb ed="#P" n="75"/>huius hore sortes est in gratra: sed hanc nego in aliquo 
      <lb ed="#P" n="76"/>instanti huius hore sortes est in peccato mortali. 
      </p>
            <p xml:id="JM7jmZ-d61763-d1e375">
               <lb ed="#P" n="77"/>¶ Contra istud arguitur sortes peccauit an a instans 
      <lb ed="#P" n="78"/>est propositio de preterito vera: ergo habuit vnam de pre 
      <lb ed="#P" n="79"/>senti veram sortes est in peccato ante a instans vel sor 
      <lb ed="#P" n="80"/>tes peccat ante a instans semper est falsa: quia si in quo 
      <lb ed="#P" n="81"/>cunque instanti ante a instans dicessisset fuisset 
      salua<lb ed="#P" n="82" break="no"/>tus. preterea pono quod primum moriatur in a instanti per 
      <lb ed="#P" n="83"/>suum primum instans non esse talis damnabitur per te 
      <lb ed="#P" n="84"/>quia decedet in peccato mortali: sed probo quod non quia in 
      <lb ed="#P" n="85"/>quocunque instanti sortes erat in rerum natura fuit in 
      <lb ed="#P" n="86"/>gstra: ergo non decedit in mortali peccato. Eodemmo 
      <lb ed="#P" n="87"/>potes argumentari si sortes viuat et primo incipiat 
      <lb ed="#P" n="88"/>detestare suum peccatum in a instanti. Respondetur 
      <lb ed="#P" n="89"/>concedendo quod est propositio de preterito vera. et 
      com<lb ed="#P" n="90" break="no"/>ceditur etiam quod sua de presenti est vera sortes peccat 
      <lb ed="#P" n="91"/>ante a instans vel sortes est in peccato ante a instans 
      <lb ed="#P" n="92"/>et in quolibet tempore terminato ad a instans 
      quantum<lb ed="#P" n="93" break="no"/>cumque magno vel paruo: sed non datur tempus 
      adequa<lb ed="#P" n="94" break="no"/>tum ante a instans in quo est in peccato secundum se et 
      <lb ed="#P" n="95"/>quodlibet sui: sed bene secundum aliquid sui 
      capien<lb ed="#P" n="96" break="no"/>do semper tempus terminatum ad a instans. Sed  
      <lb ed="#P" n="97"/>contra immediate ante boc instans erat in mortali: ergo in 
      <lb ed="#P" n="98"/>aliqua parte hore precedentis caruit gratia si in tempore 
      <lb ed="#P" n="99"/>terminato ad boc instans sit in mortali: ergo in illo 
      <lb ed="#P" n="100"/>tempore non habet gratiam: sed hoc est falsum in hoc 
      <lb ed="#P" n="101"/>tempore habet gratiam. nego consequentiam primam in eodem 
      <lb ed="#P" n="102"/>tempore est in gratra et in mortali peccato: si in qualibet 
      <lb ed="#P" n="103"/>parte huius hore sit in gratia in nulla parte huius ho 
      <lb ed="#P" n="104"/>re caret gratia vbi ponis quod sit contrictus in boc instan 
      <lb ed="#P" n="105"/>ti terminante horam. Insuper vocetur gratia quam 
      ha<lb ed="#P" n="106" break="no"/>bebat in tota hora preterita a illa gratia perditur quae 
      <lb ed="#P" n="107"/>to quando perditur vel an manet in boc instanti 
      termi<lb ed="#P" n="108" break="no"/>nante horam. dico quod a gratia nunc primo perditur 
      <lb ed="#P" n="109"/>et gratia contritionis nunc datur: sed dabitur equiua 
      <lb ed="#P" n="110"/>lens gratia annichilate cum ponimus hominem resurge 
      <lb ed="#P" n="111"/>re semper in maiori gratra et cum peccatum mortale quodlbet 
      <lb ed="#P" n="112"/>sit gratie ablatiuum non inconuenit quod deus vnam gra 
      <lb ed="#P" n="113"/>tiam annichilat in vno instanti et similem producat in 
      <lb ed="#P" n="114"/>eodem instanti vt contingit quando producit in aliis 
      in<lb ed="#P" n="115" break="no"/>stantibus vel dicatur quod a non perditur in casu cum 
      po<lb ed="#P" n="116" break="no"/>natur impedimentum scilicet detestatio que si non posi 
      <lb ed="#P" n="117"/>ta fuisset in hoc instanti gratia primo fuisset perdita 
      <lb ed="#P" n="118"/>et sic non semper peccatum mortale tollit gratiam 
      <!--239.xml-->
      <pb ed="#P" n="112-v"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>quodlibet est ablatiuum de se gratie et in quocumque in 
      <lb ed="#P" n="2"/>stanti homo est in peccato mortali in illo non habet 
      gra<lb ed="#P" n="3" break="no"/>tiam stat cum tota nostra solutione. Ad aliud 
      conce<lb ed="#P" n="4" break="no"/>ditur quod si discedat per primum instans non esse primo 
      <lb ed="#P" n="5"/>in a instanti dannabitur pro peccato ante perpetrato. 
      <lb ed="#P" n="6"/>conceditur in illo casu quod in quolibet instanti vite sue 
      <lb ed="#P" n="7"/>erat in gratia et dannabitur quia tunc primo anima est 
      <lb ed="#P" n="8"/>in peccato. Et etiam diuidendo tempus precedens a 
      in<lb ed="#P" n="9" break="no"/>stans per partes proportionales partibus minoribu 
      <lb ed="#P" n="10"/>terminatis versus a instans in nulla parte proporti 
      <lb ed="#P" n="11"/>nali huius hore sortes peccauit: sed non sequitur quod in 
      <lb ed="#P" n="12"/>nulla parte huius hore sortes peccauit quia in parte ter 
      <lb ed="#P" n="13"/>minata versus a instans includente infinitas partes 
      <lb ed="#P" n="14"/>proportionales sortes peccauit. Contra dicis ergo lapsa 
      <lb ed="#P" n="15"/>illa hora verum est dicere sortes incepit peccare mo 
      <lb ed="#P" n="16"/>taliter et non per vltimum instans non esse. patet quarendo de illo 
      <lb ed="#P" n="17"/>nec potes dare intrinsecum illi hore: ergo incepit 
      pecca<lb ed="#P" n="18" break="no"/>re per primum instans esse: sed non in aliquo instanti in 
      <lb ed="#P" n="19"/>trinseco illius hore: ergo in illo instanti extrinseco pri 
      <lb ed="#P" n="20"/>mo quelibet res incipiens esse vel incipit per primum 
      <lb ed="#P" n="21"/>instans esse vel vltimum instans non esse et hoc pate 
      <lb ed="#P" n="22"/>capiendo totum tempus in quo res non est et totun 
      <lb ed="#P" n="23"/>tempus in quo est et dando medium instans a vel in illo 
      <lb ed="#P" n="24"/>instanti res est et nunquam prius fuit vel in illo non est sed 
      <lb ed="#P" n="25"/>immediate post illud erit si primum datur primum 
      in<lb ed="#P" n="26" break="no"/>stans esse si secundum datur vltimum instans non esse. 
      Re<lb ed="#P" n="27" break="no"/>spondetur per neutrum incepit nec argumentum habe 
      <lb ed="#P" n="28"/>colorem. patet. in simili deus potest immediate post 
      in<lb ed="#P" n="29" break="no"/>stans in quo sumus scilicet b creare vnum angelum ergo eo 
      <lb ed="#P" n="30"/>demmoo ante instans in quo nos sumus poterat creare an 
      <lb ed="#P" n="31"/>gelum vocetur ille c nunc verum est dicere c fuit et inci 
      <lb ed="#P" n="32"/>pit esse: sed nec per primum instans sui esse nec vltimum 
      <lb ed="#P" n="33"/>instans non esse. patet aduertenti licet boc instans in quo 
      <lb ed="#P" n="34"/>nos sumus est primum esse instantaneum c angeli non tamen 
      <lb ed="#P" n="35"/>est primum esse istius cum ante habuerit esse nec separas 
      <lb ed="#P" n="36"/>totale tempus in quo est a totali tempore in quo non est cum 
      <lb ed="#P" n="37"/>non datur maximum tempus per quod erit. alius est modus ra 
      <lb ed="#P" n="38"/>tionabilis in philosophia et satis communis quod aliquid 
      acqui<lb ed="#P" n="39" break="no"/>retur et gntonabitur anquam genitum et acquisitum sit ita quod ca 
      <lb ed="#P" n="40"/>lor generandus in hora sequenti gantonabitur et in 
      instan<lb ed="#P" n="41" break="no"/>ti terminante horam totus ille calor erit genitus et secundu 
      <lb ed="#P" n="42"/>hoc. Secundo respondeo ad casum principalis ar 
      <lb ed="#P" n="43"/>gumenti quod sortes primo peccat in a instanti et in nullo 
      <lb ed="#P" n="44"/>instanti ante a instans nec in aliquo tempore ante 
      <lb ed="#P" n="45"/>instans: et hec via satis quadrat cum dictis aristotelis qu 
      <lb ed="#P" n="46"/>omne quod factum est prius fiebat et omne quod corruptum es 
      <lb ed="#P" n="47"/>prius corrumpebatur nec modus precedens aristoteli et 
      <lb ed="#P" n="48"/>veritati repugnat prius fiebat secundum partes quando successi 
      <lb ed="#P" n="49"/>ue fiebat hunc secundum modum multi antiquorum tenuerunt 
      <lb ed="#P" n="50"/>patet per altissiodererensis. xpresse et multos doctores illius eu 
      <lb ed="#P" n="51"/>licet apud eosdem prior erat in honore licet facile sit 
      <lb ed="#P" n="52"/>prieorem modum opugnare difficile est solutiones dabiles 
      <lb ed="#P" n="53"/>ab ingenioso expugnare. Et quando arguis deus prece 
      <lb ed="#P" n="54"/>pit sorti diligere eum ante a instans et sortes non dilexit 
      <lb ed="#P" n="55"/>deum an a instans: ergo sortes culpabiliter omisit 
      <lb ed="#P" n="56"/>ante a instans nego consequentiam: sed solum sequitur 
      <lb ed="#P" n="57"/>quod primo peccat in a instanti. Et quando contra illud 
      repli<lb ed="#P" n="58" break="no"/>cas precipiat deus sorti detestari suum peccatum in a 
      <lb ed="#P" n="59"/>instanti. Respondeo quod replicans non intelligit seipsum 
      <!--239.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="60"/>penitere et detestari sunt respectu culpe praeterite modo 
      <lb ed="#P" n="61"/>nulla est culpa precedens a istans ex casu non deleta per 
      <lb ed="#P" n="62"/>gratiam: quia licet sortes peccauerit antea per annum pre 
      <lb ed="#P" n="63"/>teritum ponimus eum in hora tota ante a istans esse in 
      <lb ed="#P" n="64"/>gratia. Si dicas sortes potest elicere peccatum 
      mor<lb ed="#P" n="65" break="no"/>tale in boc instanti et ipsum simul detestari. Respondeo ne 
      <lb ed="#P" n="66"/>gando contritio et mortale non se compatiuntur in eodem 
      <lb ed="#P" n="67"/>instanti. illo dato est difficultas extrinseca huic argu 
      <lb ed="#P" n="68"/>mento. Sed contra istud arguitur detestetur sortes suum 
      <lb ed="#P" n="69"/>peccatum immediate post a instans sequitur quod illud pec 
      <lb ed="#P" n="70"/>catum durabit praecise per vnum instans. et sic habetur quod 
      <lb ed="#P" n="71"/>rei permanentis datur vltimum istans esse secundum se 
      <lb ed="#P" n="72"/>et quodlibet sui imo quod raptim fluit de cursu communi 
      <lb ed="#P" n="73"/>Preterea pono quod sortes diligat deum primo in a 
      in<lb ed="#P" n="74" break="no"/>stanti sequeretur quod sortes non esset transgressor praece 
      <lb ed="#P" n="75"/>pti tunc consequens est falsum: igitur. Et quod sequatur 
      <lb ed="#P" n="76"/>arguitur quandocunque quis diligit deum super 
      om<lb ed="#P" n="77" break="no"/>nia est in gratia quia dilectio dei super omnia videtur 
      <lb ed="#P" n="78"/>esse vltimata dispositio ad gratiam. falsitas consequentis patet 
      <lb ed="#P" n="79"/>quia precipiebatur ei diligere deum ante a istans et praeceptum 
      <lb ed="#P" n="80"/>erat rationabile ergo si non impleuit preceptum 
      to<lb ed="#P" n="81" break="no"/>to magno illo tempore erat deo ingratus et 
      pecca<lb ed="#P" n="82" break="no"/>uit. Respondetur admittendo quod sortes immediate 
      <lb ed="#P" n="83"/>post a instans detestetur peccatum suum quia siue 
      suc<lb ed="#P" n="84" break="no"/>cessiue siue in instanti actum detestationis eliciat si suc 
      <lb ed="#P" n="85"/>cessiue illa detestatur incipit per vltimum instans non 
      <lb ed="#P" n="86"/>esse detestationis. Et illud vltimum instans non esse de 
      <lb ed="#P" n="87"/>testationis est primum instans esse huius peccati. Si in 
      <lb ed="#P" n="88"/>instanti erit perinde ac si de duobus angelis quorum 
      <lb ed="#P" n="89"/>vnus producitur immediate post alium: sed nego quod 
      il<lb ed="#P" n="90" break="no"/>lud peccatum durabit praecise per vnum instans illud 
      <lb ed="#P" n="91"/>peccatum omissionis realiter est anima vel homo 
      omit<lb ed="#P" n="92" break="no"/>tens. et sic hec est falsa peccatum hoc durabit praecise per 
      <lb ed="#P" n="93"/>vnum instans quia bene sequitur hec anima durabit 
      ine<lb ed="#P" n="94" break="no"/>ternum a parte post hec anima est vel erit hoc pecca 
      <lb ed="#P" n="95"/>tum omissionis ergo hoc peccatum omissionis dura 
      <lb ed="#P" n="96"/>bit ineternum a parte post: sed hanc concedo. hoc 
      pec<lb ed="#P" n="97" break="no"/>catum durabit hoc peccatum omissionis praecise per 
      <lb ed="#P" n="98"/>instans siue aliqua res durare potest precise per vnum 
      <lb ed="#P" n="99"/>instans vel ne non est michi cure: sed argumentum assumptum 
      <lb ed="#P" n="100"/>hoc non ostendit. Ad aliud admitto quod sortes diliga 
      <lb ed="#P" n="101"/>deum primo in a instanti et esto quod ipse sit tunc in gratia 
      <lb ed="#P" n="102"/>nichil contra argumentum quia secundum aliquos ponit 
      obi<lb ed="#P" n="103" break="no"/>cem peccato mortali. modo solutio vult dicere in 
      in<lb ed="#P" n="104" break="no"/>stanti terminanti totum thrmstus precepti primo peccatur 
      <lb ed="#P" n="105"/>si in illo non ponatur obex quomodo dilectio dei 
      <lb ed="#P" n="106"/>tollit peccatum alibi dictum est nobis sufficit ratio non 
      <lb ed="#P" n="107"/>vincit oppositum. Forte petis solutionem argumenti 
      <lb ed="#P" n="108"/>tenendo quod voluntas nullum actum potest elicere in instanti 
      <lb ed="#P" n="109"/>communiter dicitur quod omittit an a instans oportet 
      da<lb ed="#P" n="110" break="no"/>re aliquod tempus propter cuius paruitatem volun 
      <lb ed="#P" n="111"/>tas non potest elicere dilectionem dei et dabitur minimum 
      <lb ed="#P" n="112"/>tempus in quo potest elicere dilectionem dei vel maximum 
      <lb ed="#P" n="113"/>in quo non potest elicere dilectionem dei dando primum 
      <lb ed="#P" n="114"/>sit illud tempus b terminatum ad a instans. si no 
      inci<lb ed="#P" n="115" break="no"/>piat diligere deum in b incipit esse culpabiliter 
      omit<lb ed="#P" n="116" break="no"/>tens. si detur secundum menbrum puta maximum tempus 
      <lb ed="#P" n="117"/>in quo non potest elicere dilectionem dei tuncante illud 
      <lb ed="#P" n="118"/>tempus culpabiliter omittit.
    </p>
            <p xml:id="JM7jmZ-d61763-d1e735">
      ¶ Sed contra istud 
      <!--240.xml-->
      <pb ed="#P" n="113-r"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>arguitur da vnum menbrorum minimum tempus sit illud 
      <lb ed="#P" n="2"/>tempus millesima pars hore terminata versus a in 
      <lb ed="#P" n="3"/>stans volo probare quod illud non est minimum temp 
      <lb ed="#P" n="4"/>in quo potest elicere dilectionem dei nec aliquid esse 
      po<lb ed="#P" n="5" break="no"/>test sit instans inchoatiuum b temporis c. Et incipiat 
      <lb ed="#P" n="6"/>sortes in c instanti per remotionem de presenti et posi 
      <lb ed="#P" n="7"/>tionem de futuro diligere deum. Arguitur sic sortes 
      <lb ed="#P" n="8"/>nunc incipit in c instanti diligere deum ergo nunc non dili 
      <lb ed="#P" n="9"/>git deum et immediate post hoc diliget deum illa 
      conse<lb ed="#P" n="10" break="no"/>quentia est bona in proposito et per consequens ane 
      fine<lb ed="#P" n="11" break="no"/>b temporis diliget deum ergo b tempus non est 
      mi<lb ed="#P" n="12" break="no"/>nimum in quo potest diligere deum. si dicas dicatur vnum 
      <lb ed="#P" n="13"/>minus termprus quam b. puta eius octaua pars vel alia minor 
      <lb ed="#P" n="14"/>et illa est minimum tempus in quo possum diligere deum. 
      <lb ed="#P" n="15"/>Eodemmodo arguam contra te sicut supra. forte dicis 
      <lb ed="#P" n="16"/>non datur minimum tempus in quo voluntas suum actum 
      <lb ed="#P" n="17"/>potest elicere: sed datur minimum in quo potest actum certe 
      inten<lb ed="#P" n="18" break="no"/>sionis elicere. et hoc requiritur ad dilectionem dei. Con 
      <lb ed="#P" n="19"/>tra quecumque dilectio gradualis sufficit ad impletio 
      <lb ed="#P" n="20"/>nem precepti de dilectione dei vt alias probatum 
      <lb ed="#P" n="21"/>est videtur michi vt argumentum deducit oporter 
      <lb ed="#P" n="22"/>dicere quod sortes culpabiliter prio omittit sicut alia 
      <lb ed="#P" n="23"/>opinio tenens quod voluntas potest producere actum in instan 
      <lb ed="#P" n="24"/>ti et adam male ponderat et hoc potest esse dupliciter 
      <lb ed="#P" n="25"/>solutum vel quod primo peccat in instanti terminati illud 
      <lb ed="#P" n="26"/>tempus vel in tempore terminato ad boc instans alibi 
      <lb ed="#P" n="27"/>tangemus aliqua que concernunt euiscerationem huius 
      <lb ed="#P" n="28"/>argumenti de sorte et platone qui continue merentur 
      <lb ed="#P" n="29"/>et demerentur per vnam horam et alter in instanti terminante 
      <lb ed="#P" n="30"/>illam horam non sit altero existente. Sed contra omnem 
      <lb ed="#P" n="31"/>solutionem datam replicatur probando quod sortes non 
      <lb ed="#P" n="32"/>peccat vsque post a instans. Contra illam solutionem 
      <lb ed="#P" n="33"/>tenentem quod tunc in illo instanti primo peccat vel quod pec 
      <lb ed="#P" n="34"/>cat in tempore terminato ad a instans secundum aliam 
      so<lb ed="#P" n="35" break="no"/>lutionem. Et hoc sic praecipiat deus cum casu sortis 
      <lb ed="#P" n="36"/>stante platoni quod diligat eum ante finem intrinsecum hore et 
      <lb ed="#P" n="37"/>omittat iam plato omittit an sortem et non omittit vsque 
      <lb ed="#P" n="38"/>ad a inclusiue secundum priorem solutionem nec vsque ad a 
      <lb ed="#P" n="39"/>exclusiue secundum aliam solutionem et plato omittit cu 
      <lb ed="#P" n="40"/>pabiliter ane sortem. patet. quia est praeceptum diligere deum 
      <lb ed="#P" n="41"/>antquam labatur hora per instans intrinsecum vel finem 
      intrinse<lb ed="#P" n="42" break="no"/>cum quae omnia precedunt a istans extrinsecum quod non peccat 
      <lb ed="#P" n="43"/>ane a instans secundum primam solutionem. patet. da istud et 
      <lb ed="#P" n="44"/>sit b. Contra adhuc pot implere preceptum ergo in b 
      <lb ed="#P" n="45"/>non omisit. Eodemmo arguam de quolibet alio instanti 
      <lb ed="#P" n="46"/>ante b sic facile potes argumentari si teneatur alius mo 
      <lb ed="#P" n="47"/>dus dicendi casus iste non petit aliam solutionem a ca 
      <lb ed="#P" n="48"/>su principali. secundum vnam solutionem dicatur quod 
      pecca<lb ed="#P" n="49" break="no"/>uit ane lapsum omnium partium proportionabilium sed in 
      <lb ed="#P" n="50"/>qualibet parte proportionali erat in gratia secundum aliam 
      <lb ed="#P" n="51"/>in istanti terminante horam primo peccat. sed dicis tunc 
      <lb ed="#P" n="52"/>aliquis inuitus peccat in casu pricipalis argumenti. patet. 
      <lb ed="#P" n="53"/>in illo instanti terminante horam verum est dicere is 
      pri<lb ed="#P" n="54" break="no"/>mo omittit. ponatur quod displicet sorti quod non dilexerit 
      <lb ed="#P" n="55"/>deum in tempore preterito et nunc diligat deum iam adhuc 
      <lb ed="#P" n="56"/>peccat peccato omissionis tenebatur diligere deum ant 
      <lb ed="#P" n="57"/>a instans et non dilexit deum ante a instans per te primo 
      con<lb ed="#P" n="58" break="no"/>trahit maculam hoc est dictu est in culpa omissionis 
      <lb ed="#P" n="59"/>primo in a instanti ergo aliquis inuitus peccat. Respon 
      <!--240.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="60"/>deo siue diligat siue non diligat in illo istanti peccabit: 
      <lb ed="#P" n="61"/>sed an poteratcauisse propterea non inuitus peccat. 
      </p>
            <p xml:id="JM7jmZ-d61763-d1e881">
               <lb ed="#P" n="62"/>¶ Secundo arguitur gratia expellit peccatum mortale 
      <lb ed="#P" n="63"/>et contra ergo oportet quod simul sint in anima. 
      consequen<lb ed="#P" n="64" break="no"/>tia tenet quia alias expellere sese non possunt. Item 
      <lb ed="#P" n="65"/>vel prius peccatum dimittitur anequam gratia infundatur 
      <lb ed="#P" n="66"/>Et sic dabitur de lege aliquis neque filius regni neque 
      <lb ed="#P" n="67"/>carceris vel peccatum stat quousque gratia infundatur 
      <lb ed="#P" n="68"/>et habetur intentum.
    </p>
            <p xml:id="JM7jmZ-d61763-d1e899">
      ¶ Respondetur distinguendo 
      <lb ed="#P" n="69"/>quod gratia mortale peccatum expellat vel ex natura res 
      <lb ed="#P" n="70"/>vt calor frigus et sic negatur vel ex pacto diuino et 
      <lb ed="#P" n="71"/>sic concedo. ex cuius cocessione non sequitur quod gratia 
      <lb ed="#P" n="72"/>et peccatusm mortale sunt simul in anima: sed illud non 
      <lb ed="#P" n="73"/>soluit vniuersaliter scientia huius qualibet linea 
      opposi<lb ed="#P" n="74" break="no"/>ta maiori angulo est maior et econuerso expellit opi 
      <lb ed="#P" n="75"/>nionem quae habetur de eodem et tamen numquam simul sunt per 
      <lb ed="#P" n="76"/>instantia sicut explicabimus secundum materiam subiectam de 
      <lb ed="#P" n="77"/>gratia et mortali peccato vnde hic aduerte. si sortes 
      <lb ed="#P" n="78"/>sit nunc in gratia vel elicit mortale in instanti vel 
      suc<lb ed="#P" n="79" break="no"/>cessiue. si primum gratia desinit esse per primum instans 
      <lb ed="#P" n="80"/>sui non esse primum instans peccati mortalis est primum 
      <lb ed="#P" n="81"/>non esse gratie et est idem istans numero si successiue ho 
      <lb ed="#P" n="82"/>mo elicit mortale peccatum tunc vltimum instans non 
      <lb ed="#P" n="83"/>esse peccati est vltimum instans esse gratie et sic res 
      <lb ed="#P" n="84"/>permanens secundum se et quodlibet sui habet vltimum 
      <lb ed="#P" n="85"/>instans sui esse nimirum a solo deo adnichillatur. 
      </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>