<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 10</title>
            <author ref="#JohnMair">John Mair</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 10</title>
               <date when="2021-07-06">July 06, 2021</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="P" n="cod-M4Saaa">Paris 1509</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2021-07-06" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#P" n="89-r"/>
            <cb ed="#P" n="b"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="JM7jmZ-d49319"><!-- l4d15q10 -->
            <head xml:id="JM7jmZ-d49319-Hd1e108">Quaestio 10</head>
            <head xml:id="JM7jmZ-d49319-Hd1e111" type="question-title">
      An ludere ad ludos
      sit honestum
    </head>
            <p xml:id="JM7jmZ-d49319-d1e114">
               <lb ed="#P" n="97"/>¶ Distinctionis decime quinte quaestio decima. 
      <lb ed="#P" n="98"/>DEcimo circa hanc distinctionem quintam 
      de<lb ed="#P" n="99" break="no"/>Ecimam quero an ludere ad ludos sit hone 
      <lb ed="#P" n="100" break="no"/>stum:
    </p>
            <p xml:id="JM7jmZ-d49319-d1e125">
      supponatur pro enucleatione quaestionis 
      <lb ed="#P" n="101"/>non ponimus nunc discrimen inter ludos et iocos: sed 
      <lb ed="#P" n="102"/>omnem recreationem sub ludo comprehendimus hoc 
      <lb ed="#P" n="103"/>est quod est recreatiuum de se communiter quando est habitus geni 
      <lb ed="#P" n="104"/>us agricola viticola capiunt recreationem in eorum 
      <lb ed="#P" n="105"/>laboribus vel moti spe lucri secundum quod dici solet. Omins 
      <lb ed="#P" n="106"/>in orbe labor si compensetur honori. Fit leuis et 
      lu<lb ed="#P" n="107" break="no"/>crum mitigat omne malum. aliqui boni gaudent de 
      <lb ed="#P" n="108"/>infirmitate et equanimiter fert patiens aduersa sicut 
      <lb ed="#P" n="109"/>prospera a suo habitu patientie non tamen vocamus 
      <lb ed="#P" n="110"/>egritudines ludos quia non sunt recreatiue de se licet 
      <lb ed="#P" n="111"/>bene ab extrinseco: similiter habens surem fractam in 
      <lb ed="#P" n="112"/>pila pedali non multum recreatur sed hoc est per 
      ac<lb ed="#P" n="113" break="no"/>cidens et non ex parte ludi de se de hoc non est mul 
      <lb ed="#P" n="114"/>tum insistendum cum in comestione et potu est voluptas 
      <lb ed="#P" n="115"/>diceres ibi esse ludum loquendo vt plures de ludo. 
      <lb ed="#P" n="116"/>Dicamus vlterius quiddam innituntur fortune vt taxilli 
      <!--193.xml-->
      <pb ed="#P" n="89-v"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>a lidiis inuenti quidam ingenio vt in tractu regis 
      re<lb ed="#P" n="2" break="no"/>gine et similium quidam parti incenio partim fortune vn 
      <lb ed="#P" n="3"/>in scacario inuento a palamide apud troiam. Istis 
      <lb ed="#P" n="4"/>prelibatis pono conclusiones. Aliquis ludus est hone 
      <lb ed="#P" n="5"/>stus. probatur. aliquis potest excedere iocando vt schi 
      <lb ed="#P" n="6"/>tophante scurre loquentes plus quam oporteat vel quando 
      <lb ed="#P" n="7"/>non oportet et vbi non oportet vt tersites 
      homeri<lb ed="#P" n="8" break="no"/>cus. ii. iliados. aliquis non loquitur quando oportet vbi 
      <lb ed="#P" n="9"/>et qualiter oportet vt crassus agelastus qui solum 
      se<lb ed="#P" n="10" break="no"/>mel in vita risisse fertur secundum alios nunquam vtrunque 
      <lb ed="#P" n="11"/>istorum deficit: ergo per doctrinam. ii. ethicorum. 
      contin<lb ed="#P" n="12" break="no"/>git dare medium. propterea eutrapelia ponitur talis 
      vir<lb ed="#P" n="13" break="no"/>tus. iiii. ethicorum. cuius extrema sunt bomolochus 
      <lb ed="#P" n="14"/>et agrestis. Insuper seria multa nostrum ingenium ob 
      <lb ed="#P" n="15"/>tundunt et impediunt: ergo interdum opus est 
      recreatio<lb ed="#P" n="16" break="no"/>ne sicut arcus debilitatur semper tensus opus est in 
      <lb ed="#P" n="17"/>terdum pro eius vigore recuperando vt eius rectitudi 
      <lb ed="#P" n="18"/>ni naturali relinquatur sic de nostra vita. Item catho 
      <lb ed="#P" n="19"/>puerorum Interpone tuis interdum gaudia curis. Et 
      <lb ed="#P" n="20"/>quod caret alterna requie durabile non est huic 
      assignam<lb ed="#P" n="21" break="no"/>tur dies campestrales pro studentibus et apud 
      ar<lb ed="#P" n="22" break="no"/>tistas quos aliqui aristotelicos vocant et apud gran 
      <lb ed="#P" n="23"/>maticos. forte illo modo recreationis vsus est 
      ari<lb ed="#P" n="24" break="no"/>stoteles post studium. dauid vsus est cithara. patet 
      <lb ed="#P" n="25"/>ex primo libro regnorum. ecclesia vtitur organis secundum il 
      <lb ed="#P" n="26"/>lud psalmi. laudate eum in timpano et choro laudate 
      <lb ed="#P" n="27"/>eum in cordis et organo. laudate eum in cimbalis 
      <lb ed="#P" n="28"/>benesonantibus. psalmo. cl. hoc patet. viii. 
      politico<lb ed="#P" n="29" break="no"/>rum. eneas pro anchise patere instituit ludos. v. 
      enei<lb ed="#P" n="30" break="no"/>dos et achilles pro patroclo apud daretem et homerum 
      <lb ed="#P" n="31"/>Secunda conclusio. aliquis ludus vni statui homi 
      <lb ed="#P" n="32"/>ni est honestus qui alii est inhonestus. patet. haste ludere 
      <lb ed="#P" n="33"/>luctari aucupari venari decent laicos non autem re 
      <lb ed="#P" n="34"/>ligiosos et presbiteros. patet de cleri. venato cap. 
      <lb ed="#P" n="35"/>episcopum. dicitur eprisum presbiterum ac diaconum canes 
      <lb ed="#P" n="36"/>aut accipitres aut huiusmodi ad venandum habere non 
      <lb ed="#P" n="37"/>licet tales ludi nobiles decent haste ludere 
      luctari<lb ed="#P" n="38" break="no"/>currere / saltare / balista et arcu sagittare isti 
      condu<lb ed="#P" n="39" break="no"/>cunt ad prosequendum hostem et ad cuadendum 
      tem<lb ed="#P" n="40" break="no"/>pore et loco venari feras. pila ludere manuali cum 
      <lb ed="#P" n="41"/>iuuentus est instabilis requiritur aliqua honesta recrea 
      <lb ed="#P" n="42"/>tio ad euitandum ocium. Tertia conclusio. aliquis 
      lu<lb ed="#P" n="43" break="no"/>dus est honestus vno tempore qui non est honestus 
      <lb ed="#P" n="44"/>alio. patet. tibia est honesta ad congregandos viros 
      <lb ed="#P" n="45"/>principis vel tempore quo pugnandum est accendit 
      <lb ed="#P" n="46"/>mentem ad bellum sicut cornu leporarios ascendit et tamen 
      <lb ed="#P" n="47"/>tibia esset inhonesta tempore quietis et prandii op 
      <lb ed="#P" n="48"/>positum delira cithara et historia. propterea apud 
      ma<lb ed="#P" n="49" break="no"/>ronem. vi. eneidos. fit mentio de misceno qui furo 
      <lb ed="#P" n="50"/>rem bellicum in hectore excitauit dicentem 
      misce<lb ed="#P" n="51" break="no"/>num eolidem quo non prestantior alter. sciere sciere 
      <lb ed="#P" n="52"/>viros martemque accendere cantu Hectoris hic 
      ma<lb ed="#P" n="53" break="no"/>gni fuerat comes hectora circum Et licuo pugnas in 
      <lb ed="#P" n="54"/>signis obibat et capto arimino a cesare primo phar 
      <lb ed="#P" n="55"/>salie apud lucanum stridor lituum clangorque 
      tuba<lb ed="#P" n="56" break="no"/>rum Non pia continuit cum rauco classica cornu. sic 
      <lb ed="#P" n="57"/>nostri inuetanei corintines mentem incendere solent 
      <lb ed="#P" n="58"/>quorum sonus olim emissus in altum aera post pri 
      <lb ed="#P" n="59"/>mum bellum et quidem acerrimum in octuburim dura¬ 
      <!--193.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="60"/>menses in secundo attonitos retrocedere coegit vt 
      a<lb ed="#P" n="61" break="no"/>pud frosardum clarum est intueri recreatio tempore 
      <lb ed="#P" n="62"/>prandii vt solet apud britannos esse de recitatione 
      <lb ed="#P" n="63"/>virorum illustrium vt ceteri animentur / dum modo im 
      <lb ed="#P" n="64"/>pudica non infuerint) laudanda est. hoc tirii fecerunt 
      <lb ed="#P" n="65"/>in conuiuio enee apud maronem inquientem Citha 
      <lb ed="#P" n="66"/>ra crinitus iopas personat aurata docuit que maximus 
      <lb ed="#P" n="67"/>athlas hic canit errantem lunam solis que labores 
      <lb ed="#P" n="68"/>Unde homom genus et pecudes vne imber et ignes 
      <lb ed="#P" n="69"/>Arcturum pluuias hyadas geminos que triones Quid 
      <lb ed="#P" n="70"/>tantum oceano properent se tingere soles hiberni vel 
      <lb ed="#P" n="71"/>que tardis mora noctibus obstet. Quarta conclusio 
      <lb ed="#P" n="72"/>aliquis ludus est omnium hominum inhonestus. pater 
      <lb ed="#P" n="73"/>ludus fit ob recreationem potissimum et ad hoc 
      fina<lb ed="#P" n="74" break="no"/>liter ordinatur quod victor voluptatem capit in 
      vincem<lb ed="#P" n="75" break="no"/>do sicut qui alium prosternit in lucta vel vincit. 
      di<lb ed="#P" n="76" break="no"/>sputatione: sed in ludo taxillorum nulla est recreatio 
      <lb ed="#P" n="77"/>nec pulcrum est victori vincere cum demens ita bene 
      <lb ed="#P" n="78"/>ludit sicut vlixes vel achitophel ascensus sex 
      pun<lb ed="#P" n="79" break="no"/>ctorum super vnum: vel contra est pure fortuitus: ergo 
      <lb ed="#P" n="80"/>hic non est voluptuosum vincere bene tamen nonnumquam 
      <lb ed="#P" n="81"/>est voluptas sed non gratia ludi vel victorie: sed gra 
      <lb ed="#P" n="82"/>tia lucri consequuti numquid ille est ridiculus qui po 
      <lb ed="#P" n="83"/>nit magnam summam pecunie super talem casum 
      <lb ed="#P" n="84"/>fortuitum vt in osse canis vel alterius bruti: idem est 
      <lb ed="#P" n="85"/>quando luditur ad asardum in cartis: propterea 
      re<lb ed="#P" n="86" break="no"/>cte dicebat catho. troco lude aleas fuge. et. iiii. ethi 
      <lb ed="#P" n="87"/>corum. i. aliqui capiunt vbi non oportet vt 
      aleato<lb ed="#P" n="88" break="no"/>res de vita et hone. cleri. clerici officia ad aleas¬/ 
      <lb ed="#P" n="89"/>ad taxillos non ludant nec huiusmodi ludis 
      inter<lb ed="#P" n="90" break="no"/>sint publice aleator remouetur a promotione de. 
      ex<lb ed="#P" n="91" break="no"/>ces. prela. inter dilectos nec debent esse inspectores 
      <lb ed="#P" n="92"/>huiusmoni ludi in autentica de sau. opis. §. interdicim 
      <lb ed="#P" n="93"/>col. ix. Preterea argumentor. ille ludus est inhone 
      <lb ed="#P" n="94"/>tus in quo communiter multa mala inuoluuntur: sed 
      <lb ed="#P" n="95"/>sic est in taxillorum ludo fraudes contra ludum et per 
      <lb ed="#P" n="96"/>consequens furtum periuria iuramenta sine necessita 
      <lb ed="#P" n="97"/>te de vero que sub aliqua specie periurii includuntur 
      <lb ed="#P" n="98"/>anathema rixe pugne dissipatio paterimonii 
      comessa<lb ed="#P" n="99" break="no"/>tiones et potus superflui homicidia conscientia la 
      <lb ed="#P" n="100"/>cerata ante omnia inconuenientia recitata que sequum 
      <lb ed="#P" n="101"/>tur ad bunc ludum ante diem clauso componet vesper 
      <lb ed="#P" n="102"/>olimpo Quare hic ludus non est libero homine 
      di<lb ed="#P" n="103" break="no"/>gnus. Si dicas ludus taxillorum est illicitus et inhonc 
      <lb ed="#P" n="104"/>stus: ergo lucrans tenetur restituere lucrum. conse 
      <lb ed="#P" n="105"/>quentia est nulla. patet in histrionatu meretritio 
      ven<lb ed="#P" n="106" break="no"/>dente equum in festo et in multis contractibus in 
      qui<lb ed="#P" n="107" break="no"/>bus peccatur ita quod medium acquirendi est illicitum et 
      <lb ed="#P" n="108"/>manet res acquisita et ita in turpi lucro non tamen 
      <lb ed="#P" n="109"/>iniquo 
      </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>