<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 26</title>
            <author ref="#JohnMair">John Mair</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 26</title>
               <date when="2021-07-06">July 06, 2021</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="P" n="cod-M4Saaa">Paris 1509</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2021-07-06" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#P" n="105-r"/>
            <cb ed="#P" n="b"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="JM7jmZ-d58191"><!-- l4d15q26 -->
            <head xml:id="JM7jmZ-d58191-Hd1e108">Quaestio 26</head>
            <head xml:id="JM7jmZ-d58191-Hd1e111" type="question-title">
      An iste casus sit usurarius:
      Sortes dat Platoni bis
      mille libras sterlingorum
      mutuo, capiens pagum
      valentem annuae centum
      scuta in
      pignore tenet Sortes A
      pagum et eius fructus
      colligit viginti annos et
      demum mille suas
      libras integras recipit
    </head>
            <p xml:id="JM7jmZ-d58191-d1e114">
               <lb ed="#P" n="112"/>¶ Distinctionis decime quinte quaestio vigesima sexta 
      <lb ed="#P" n="113"/>Igesimo sexto quaero an iste casus sit 
      vsu<lb ed="#P" n="114" break="no"/>rarius sortes dat platoni duo mille 
      li<lb ed="#P" n="115" break="no"/>ri bras stirlingorum mutuo capiens pagum 
      <lb ed="#P" n="116"/>Eex valentem annuecentum scuta in pigno¬ 
      <!--225.xml-->
      <pb ed="#P" n="105-v"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>re tenet sortes a pagum e eius fructus colligit 
      vigin<lb ed="#P" n="2" break="no"/>ti annos et demum mille suas libras integras 
      reci<lb ed="#P" n="3" break="no"/>pit huic diffinitio vsure competit et tamen 
      contra<lb ed="#P" n="4" break="no"/>ctus non reputatur labefactus cum passim fiat 
      in<lb ed="#P" n="5" break="no"/>ter viros honestos talis capit lucrum vltra sortem 
      <lb ed="#P" n="6"/>quia fruotus viginti annorum vi mutui non est alia 
      <lb ed="#P" n="7"/>vi. Respondeturhic casus vbilibet contingit in 
      pri<lb ed="#P" n="8" break="no"/>mis licitum est capere securitatem cirographum 
      ac<lb ed="#P" n="9" break="no"/>cepit a gabello thobias de decem talentis. thobie 
      <lb ed="#P" n="10"/>mo. hoc licet etiam de agris sic erat in terra 
      promis<lb ed="#P" n="11" break="no"/>sionis. leuitici. xxv. romanus pontifex de vsuris 
      ca<lb ed="#P" n="12" break="no"/>pite primo dicit. habens pignus fructiferum debet 
      <lb ed="#P" n="13"/>computare fructus perceptos in partem solutionis 
      <lb ed="#P" n="14"/>ita quod si dares michi centum ducatos mutuo et 
      ha<lb ed="#P" n="15" break="no"/>beo a agrum in pignore vel in apotheca extendo ter 
      <lb ed="#P" n="16"/>minum pignus ad vtrunque leuas centum scuta et 
      pe<lb ed="#P" n="17" break="no"/>cunia etiam collecta supra centum quae sufficit 
      mi<lb ed="#P" n="18" break="no"/>chi pro laboribus et industria quam habeo pro 
      col<lb ed="#P" n="19" break="no"/>ligentibus fructibus deuintior restituere a agellum 
      <lb ed="#P" n="20"/>si pignus sit meum de iure et alter detinet 
      tyran<lb ed="#P" n="21" break="no"/>nice palam est non debeo computare fructus 
      reci<lb ed="#P" n="22" break="no"/>pio meum / vel pignus est mutuatarii aliquo modo 
      <lb ed="#P" n="23"/>habet dominium vtile et mutuans habet dominium directum 
      <lb ed="#P" n="24"/>et tunc non oportet computare fructus in solutione 
      <lb ed="#P" n="25"/>sortis. patet de vsuris conquestus. hoc patet de feu 
      <lb ed="#P" n="26"/>dis. ca. primo et tunc vasallus non debet seruitium 
      <lb ed="#P" n="27"/>domino feudi: idem est de socero recipiente pignus 
      fru<lb ed="#P" n="28" break="no"/>ctiferum a genero qui non tenetur computare 
      fru<lb ed="#P" n="29" break="no"/>ctus in partem solutionis de vsuris salubriter sed 
      <lb ed="#P" n="30"/>tunc requiritur quod sustineat onera matrimonii ad hoc 
      <lb ed="#P" n="31"/>quod iuste lucretur. patet. lfli. dando. excep. l. pater. nis 
      <lb ed="#P" n="32"/>in hiis casibus vel similibus non licet. dicis tunc do 
      <lb ed="#P" n="33"/>minus feudi habet plenum dominium in terra quia 
      di<lb ed="#P" n="34" break="no"/>rectum et vtile: et per consequens non tenetur resti 
      <lb ed="#P" n="35"/>tuere feudatorio. et vltra sequitur quod non manet ei in 
      <lb ed="#P" n="36"/>pignore cum res propria nulli est pignus imo 
      sequi<lb ed="#P" n="37" break="no"/>tur quod alius non esset vassalus. dicitur quod vassalus 
      te<lb ed="#P" n="38" break="no"/>to tempore durationis non habet actu dominium vtile 
      <lb ed="#P" n="39"/>dominium tamen est ligatum et tollitur ligamen post 
      so<lb ed="#P" n="40" break="no"/>lutionem mutui non obstante non desinit vocari 
      vas<lb ed="#P" n="41" break="no"/>sallus potentiam remotam habet ad seruiendum do 
      <lb ed="#P" n="42"/>mino feudi dominus feudi non habet plenum dominium 
      irre<lb ed="#P" n="43" break="no"/>uocabile licet pro tempore vtrunque habeat cum va 
      <lb ed="#P" n="44"/>sallus aliquid iuris in re habeat alter non habet 
      per<lb ed="#P" n="45" break="no"/>fecte dominium et sic vocatur adhuc pignus. 
      Ce<lb ed="#P" n="46" break="no"/>terum est vnum membrum magis prima facie an 
      <lb ed="#P" n="47"/>biguum pagus est ipsius mutuatarii nullo iure 
      spe<lb ed="#P" n="48" break="no"/>ctans ad mutuatorem: sit sortes dominus capiens a 
      pla<lb ed="#P" n="49" break="no"/>tone bis mille aureos dat interim a pagum annus 
      <lb ed="#P" n="50"/>valentem centum aureos platoni in pignus 
      consi<lb ed="#P" n="51" break="no"/>derando omnes circunstantias contractus. dicitus 
      <lb ed="#P" n="52"/>quod non est vsura nec est mutuum ponuntur vel 
      prae<lb ed="#P" n="53" break="no"/>supponuntur per leges municipales et consuetud 
      <lb ed="#P" n="54"/>nem quae contractum interpretatur aliqua contractui mu 
      <lb ed="#P" n="55"/>tuo pugnantia: de ratione mutui est quod mutuator 
      po<lb ed="#P" n="56" break="no"/>test a mutuatario petere solutionem mutui quando 
      <lb ed="#P" n="57"/>vult vel in termino assignato iste contractus est 
      ir<lb ed="#P" n="58" break="no"/>reuocabilis capiens predium vel vocatum pignus 
      <lb ed="#P" n="59"/>non potest cogere recipientem pecuniam ad restitu 
      <!--225.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="60"/>endum quod est contra substantiam mutui etiam sipa 
      <lb ed="#P" n="61"/>gus pereat casu fortuito vel incursione hostium 
      ca<lb ed="#P" n="62" break="no"/>piens vocatum pignus nichil aliud habebit: et sic 
      <lb ed="#P" n="63"/>non est prope impignoratio non refert quibus 
      nomi<lb ed="#P" n="64" break="no"/>nibus vocetur contractus vocatur frequenter alie 
      <lb ed="#P" n="65"/>no nomine. quarti reg. sexto. quidam securim 
      acce<lb ed="#P" n="66" break="no"/>perat accommodato et tamen dicebat heu heu heu 
      <lb ed="#P" n="67"/>hoc mutuo accepi et tamen palam est quod non erat 
      <lb ed="#P" n="68"/>mutuum cum accipiens non habebat dominium illius 
      <lb ed="#P" n="69"/>rei. simile patet. quarti reg. quarto. de heliseo 
      dicen<lb ed="#P" n="70" break="no"/>te vidue pete mutuo ab omnibus vicinis tuis vasa 
      <lb ed="#P" n="71"/>vacua non pauca et tamenibi erat accommodatio 
      <lb ed="#P" n="72"/>similiter leuitici. xxv. non erat emptio et venditio 
      <lb ed="#P" n="73"/>sed potius impignoratio. simile contingeret si quis 
      <lb ed="#P" n="74"/>vellet palliare in vsura diceret / non mutuo tibi 
      cen<lb ed="#P" n="75" break="no"/>tum sed emo annuum redditum quod quotannis 
      obli<lb ed="#P" n="76" break="no"/>gaberis michi dare quinque vel sex et apud me erit 
      <lb ed="#P" n="77"/>facultas repetendi quando voluero hic est mutuum 
      <lb ed="#P" n="78"/>licet vocetur emptio census annui. patet tales 
      con<lb ed="#P" n="79" break="no"/>sequentias esse nullas sortes vocatur leo vel vrsus 
      <lb ed="#P" n="80"/>ergo est leo vel vrsus / vel iste vocatur doctor 
      omni<lb ed="#P" n="81" break="no"/>sciens vel resolutus: ergo est talis. quo fit contractus 
      <lb ed="#P" n="82"/>prefactus non est vsurarius sed emptiohuius pagi 
      <lb ed="#P" n="83"/>cum conditione reuendendi cum alius pecuniam per 
      <lb ed="#P" n="84"/>soluerit et in emptione non oportet dare fructus 
      re<lb ed="#P" n="85" break="no"/>ceptos alteri quia emptoris sunt si emerem ate amo 
      <lb ed="#P" n="86"/>domini millesimo quingentesimo et de hinc ad decem 
      <lb ed="#P" n="87"/>annos futuros vel viginti leuo tantum quantum 
      de<lb ed="#P" n="88" break="no"/>di et amplius et si a me emeres tantum dabis sicut 
      <lb ed="#P" n="89"/>ego dedi a principio et illud est verisimile quod niehil 
      <lb ed="#P" n="90"/>palliationis sit cum dando viginti pro vno iste 
      po<lb ed="#P" n="91" break="no"/>terat emere predium aliud irreuocabile sed si adde 
      <lb ed="#P" n="92"/>retur particula quod periculum maneret apud impignoram 
      <lb ed="#P" n="93"/>tem vel quod pecuniam dans potest reuocare 
      pecuni<lb ed="#P" n="94" break="no"/>am ad placitum eius tunc est vsura. 
      </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>