<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 24</title>
            <author ref="#JohnMair">John Mair</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 24</title>
               <date when="2021-07-06">July 06, 2021</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="P" n="cod-M4Saaa">Paris 1509</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2021-07-06" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#P" n="103-v"/>
            <cb ed="#P" n="b"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="JM7jmZ-d57305"><!-- l4d15q24 -->
            <head xml:id="JM7jmZ-d57305-Hd1e108">Quaestio 24</head>
            <head xml:id="JM7jmZ-d57305-Hd1e111" type="question-title">
      An iste casus sit usurarius:
      ego habeo unum chorum
      tritici in festo Sancti Martini
      valentem viginti, quem volo
      servare ad augustum in quo
      triticum solet esse carius apud
      Britannos. Vel econtrario
      ducatur casus apud bis
      colligentes fructus annuae ut
      inter tropicos et prope eos
      ducatur proportionabiliter 
      licet bis
      colligant
      propter sitim terrae
      nonnumquam habent annos
      steriles, patet ex Genesi
      41 capitulo de Aegypto. Etiam
      uno tempore propinquo vel
      vicino collectioni segetum
      habent annonam cariorem
      vel minus caram. Accedit ad
      me Petrus, volens emere A
      chorum petens dilationem
      solutionis, ego capio triginta
      in augusto.
    </head>
            <p xml:id="JM7jmZ-d57305-d1e114">
               <lb ed="#P" n="81"/>¶ Distinctionis decime quinte quaestio vigesima quarta. 
      <lb ed="#P" n="82"/>Icesimo quarto circa hanc distinctionem. 
      <lb ed="#P" n="83"/>Squero an iste casus sit vsurarius ego 
      ha<lb ed="#P" n="84" break="no"/>ti beo vnum chorum tritici in festo sancti 
      <lb ed="#P" n="85"/>Q martini valentem viginti quem volo 
      ser<lb ed="#P" n="86" break="no"/>uare ad augustum in quo triticum solet esse carius 
      <lb ed="#P" n="87"/>apud britannos vel econtrario ducatur casus apud 
      <lb ed="#P" n="88"/>bis colligentes fructus annue vt inter tropicos es 
      <lb ed="#P" n="89"/>prope eos ducatur proportionabiliter licet bis con 
      <lb ed="#P" n="90"/>ligant propter sitim terre nonnunquam habent annos 
      <lb ed="#P" n="91"/>steriles. patet ex genesis. xli. capite de egypto etiam 
      <lb ed="#P" n="92"/>vno tempore propinquo vel vicino collectioni 
      se<lb ed="#P" n="93" break="no"/>getum habent annonam cariorem vel minus caram 
      <lb ed="#P" n="94"/>accedit ad me petrus volens emere a chorum 
      pe<lb ed="#P" n="95" break="no"/>tens dilationem solutionis ego capio triginta in au 
      <lb ed="#P" n="96"/>gusto: ergo lucrum vltra sortem: et tamen non pec 
      <lb ed="#P" n="97"/>co. patet possum consulere commoditati mee 
      si<lb ed="#P" n="98" break="no"/>ne detrimento alicuius cui non obligor sub pena 
      <lb ed="#P" n="99"/>peccati sed ego intendebam seruare a chorum ad 
      <lb ed="#P" n="100"/>augustum vsque. igitur. Respondeo vel ego eram vi 
      <lb ed="#P" n="101"/>diturus nunc meum chorum si haberem solutionem 
      <lb ed="#P" n="102"/>in promptu secundum forum currens: vel eram 
      ex<lb ed="#P" n="103" break="no"/>pectaturus augustum in quo triticum solet esse 
      ca<lb ed="#P" n="104" break="no"/>rissimum / si primum sum vsurarius / si secundum 
      <lb ed="#P" n="105"/>non sum. illud patet extra de vsuris nauiganti et ego 
      <lb ed="#P" n="106"/>possum multiphariam me habere cum petro vel 
      <lb ed="#P" n="107"/>nunc imponendo ei certum precium puta de 
      dan<lb ed="#P" n="108" break="no"/>dis triginta et si ita sit quod illo tempore anni chorus 
      <lb ed="#P" n="109"/>interdum valet quattuor vel quinque vltra 
      nonnun<lb ed="#P" n="110" break="no"/>quam minus ratione dubii possum vendere triginta te 
      <lb ed="#P" n="111"/>nendo medium ratione dubitationis. istud patet de 
      <lb ed="#P" n="112"/>vsuris nauiganti: et in ciuitate ego non teneo me in 
      <lb ed="#P" n="113"/>tuto et alium in discrimine sed pro vtroque est 
      equa<lb ed="#P" n="114" break="no"/>le discrimen vel non limito certum precium sed or 
      <lb ed="#P" n="115"/>dino solutionem pro vno ctrmpore. thoc dupliciter vel vno 
      <lb ed="#P" n="116"/>determinato die quem ego volo eligere adnutum 
      <lb ed="#P" n="117"/>meum in quo iudico quod triticum carius vendetur di 
      <!--222.xml-->
      <pb ed="#P" n="104-r"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>cens petrus dabit michi precium currens in die sabbati 
      <lb ed="#P" n="2"/>hadingtone immediate ante festum assumptionis 
      <lb ed="#P" n="3"/>christifere virginis augusti et sic iterum non facio vsu 
      <lb ed="#P" n="4"/>ram quia eram illo die venditurus si non 
      superue<lb ed="#P" n="5" break="no"/>nisset petrus vel teneo me in pluribus diebus puta 
      <lb ed="#P" n="6"/>sicut venditur charius in tota estate vel in toto ille 
      <lb ed="#P" n="7"/>mense et sic me teneo in securo et alium in incerto 
      <lb ed="#P" n="8"/>et committo vsuram quia si tenuissem triticum 
      pe<lb ed="#P" n="9" break="no"/>nes me necesse fuisset exposuisse venditioni vno die 
      <lb ed="#P" n="10"/>determinato est deuerbium apud nostrates in vitu 
      <lb ed="#P" n="11"/>perium vsurariorum iste vendit sicut farrina chari 
      <lb ed="#P" n="12"/>us incidit hoc anno.
    </p>
            <p xml:id="JM7jmZ-d57305-d1e229">
      ¶ Ex isto patent aliqua 
      pri<lb ed="#P" n="13" break="no"/>mum est nunc in hyeme forum commune de choro tri 
      <lb ed="#P" n="14"/>tici est de viginti ego nunc vendens chorum capio 
      <lb ed="#P" n="15"/>iuste pro estate triginta. Secundo sequitur vendo 
      <lb ed="#P" n="16"/>duos choros eodem die et pro vno recipio viginti 
      <lb ed="#P" n="17"/>tantum et pro alio triginta. patet intendebam vnum 
      <lb ed="#P" n="18"/>chorum seruare ad augustum ad soluendum messo 
      <lb ed="#P" n="19"/>ribus et alium nunc ad satisfaciendum domino soli de 
      <lb ed="#P" n="20"/>firma sancti martini vtor more nostratium loquen 
      <lb ed="#P" n="21"/>di de firma. Tertio patet vnus pro vno choro capis 
      <lb ed="#P" n="22"/>tres choros iuste. patet venit ad me petrus egens 
      <lb ed="#P" n="23"/>choro tritici in augusto valenti quadraginta ob 
      ste<lb ed="#P" n="24" break="no"/>rilitatem istius anni vendo ei expectando precium 
      <lb ed="#P" n="25"/>ad diem sancti martini tunc chorus valet decem et 
      <lb ed="#P" n="26"/>per consequens capio ab eo quattuor pro vno licet 
      <lb ed="#P" n="27"/>plus in quantitate mathemathica capiam non 
      ta<lb ed="#P" n="28" break="no"/>men plus in valore. Quarto sequitur magnam gra 
      <lb ed="#P" n="29"/>tiam facit colono diues in estate dans ei vnum cho 
      <lb ed="#P" n="30"/>rum mutuo pro simili choro soluendo in quantita 
      <lb ed="#P" n="31"/>te in hyeme. patet concedit ei de suo lucro quod iuste 
      <lb ed="#P" n="32"/>consequi poterat. Quinto sequitur facit ei gratiam 
      <lb ed="#P" n="33"/>capiendo duos choros pro vno expectauit 
      solutio<lb ed="#P" n="34" break="no"/>nem et non petit maiorem quam in promptu habe 
      <lb ed="#P" n="35"/>re poterat sed non debet sub hac forma mutuare mu 
      <lb ed="#P" n="36"/>tuo tibi nunc in estate vnum chorum ea lege quod in fe 
      <lb ed="#P" n="37"/>sto omnium sanctorum michi des duos choros vel 
      <lb ed="#P" n="38"/>chorum cum semis / esto quod frequenter ita fit sed ar 
      <lb ed="#P" n="39"/>ratione periculi potest sic pacisci cum secundum in 
      <lb ed="#P" n="40"/>dicium prudentum nunc vnus chorus valet duos in 
      <lb ed="#P" n="41"/>hyeme. non insisto cum ex dictis potest haberi soli 
      <lb ed="#P" n="42"/>tio. sed videat diues ne agricola sit in extrema pau 
      <lb ed="#P" n="43"/>pertate vel parum ab ea distans in qua non modo 
      <lb ed="#P" n="44"/>tenetur mutuare sed sub pena peccati dare habeat 
      <lb ed="#P" n="45"/>oculum pietatis non opprimendo pauperes non 
      ex<lb ed="#P" n="46" break="no"/>tremos hac via capiunt parum mutuo in estate collectis 
      <lb ed="#P" n="47"/>messibus inn principio anni nichil habet in fine vnde 
      <lb ed="#P" n="48"/>tota estate cum domo tabescit multum meretur di 
      <lb ed="#P" n="49"/>ues ille coram deo et hominibus qui succurreret 
      in<lb ed="#P" n="50" break="no"/>prudenti colono mutuando chorum pro choro esto 
      <lb ed="#P" n="51"/>quod in correlariis illatis nescirem virum damnare quod 
      <lb ed="#P" n="52"/>peccet. Sed remanent duo puncta excutienda in sei 
      <lb ed="#P" n="53"/>lutione primi: probo quod volens expectare ad 
      augu<lb ed="#P" n="54" break="no"/>stum potest statuere ei vnum mensem. patet: potest 
      <lb ed="#P" n="55"/>statuere duos vicinos dies et qua ratione duos ea 
      <lb ed="#P" n="56"/>dem ratione tres quattuor sine statu. de duobus pa 
      <lb ed="#P" n="57"/>tet: quia in die sancti michaelis et in crastino dura 
      <lb ed="#P" n="58"/>inditum sancti michaelis hadingtone: 
      eodemmo<lb ed="#P" n="59" break="no"/>do de tribus vel quattuor vt in indito omnium san¬ 
      <!--222.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="60"/>ctorum edimburgi vel octo diebus continuis vt in 
      <lb ed="#P" n="61"/>indito canthebergie / strubeich. similiter ponatur quod 
      <lb ed="#P" n="62"/>essem venditurus chorum meum partibiliter 
      quar<lb ed="#P" n="63" break="no"/>tam partem eius primo die forali augusti: secundum 
      <lb ed="#P" n="64"/>chorum secundo die foralieiusdem mensis et sic de 
      <lb ed="#P" n="65"/>aliis duabus quartis tunc possum tibi assignare quat 
      <lb ed="#P" n="66"/>tuor dies. Secundo probatur quod non potes 
      accipe<lb ed="#P" n="67" break="no"/>re tantum sicut in vno die signato et hoc sic tu 
      ha<lb ed="#P" n="68" break="no"/>bes maldrum tritici nunc in hyeme vel omnino 
      col<lb ed="#P" n="69" break="no"/>lecta segete primo tu vendes petro dictum est iuste 
      <lb ed="#P" n="70"/>tanti quanti simile triticum venditur hadingtone in 
      <lb ed="#P" n="71"/>vno certo die quia tunc esses venditurus. Contra 
      <lb ed="#P" n="72"/>maldrum tuum in hieme arefiet ante estatem ergo deficiet an 
      <lb ed="#P" n="73"/>augustum vna centesima pars maldri vel sedecina: ergo si 
      <lb ed="#P" n="74"/>pseruares minus in quantitate haberes. Insuper heres 
      <lb ed="#P" n="75"/>curam et sollicitudinem pro conseruatione: ergo in 
      <lb ed="#P" n="76"/>iuste tantum capis hodie in hyeme ac si venderetur 
      <lb ed="#P" n="77"/>in augusto. Ad primum nego quod potest statuere 
      du<lb ed="#P" n="78" break="no"/>os dies et hoc si erat expositurus totum 
      venditio<lb ed="#P" n="79" break="no"/>ni vnico die sed minus inconueniens est pro 
      duo<lb ed="#P" n="80" break="no"/>bus quam tribus et sic ascendendo: et licet poterat quo 
      <lb ed="#P" n="81"/>libet die forali triticum exponere venditioni tamen 
      <lb ed="#P" n="82"/>solum vnico die vendidisset. dicis sic eodem die fo 
      <lb ed="#P" n="83"/>rum mutatur quod hora nona vna mensura valet duo 
      <lb ed="#P" n="84"/>decim hora duodecima tredecim hora quarta 
      quin<lb ed="#P" n="85" break="no"/>decim: ergo inconueniens est capere integrum diem 
      <lb ed="#P" n="86"/>Respondeo raro solet esse notabile discrimen in eo 
      <lb ed="#P" n="87"/>dem die et in istis commutationibus sufficit vti ru 
      <lb ed="#P" n="88"/>di minerua non descendendo ad partes diei quia sic 
      <lb ed="#P" n="89"/>duceres anfractus ad partes minutas hore. sed veni 
      <lb ed="#P" n="90"/>endo ad punctum dicatur reducatur medium 
      ex<lb ed="#P" n="91" break="no"/>tremorum illius diei quod est tredecim ibi est 
      tan<lb ed="#P" n="92" break="no"/>tum apparentie lucri sicut damni et eatur ad 
      preci<lb ed="#P" n="93" break="no"/>um medium et ita facile est reducere totum ad 
      iu<lb ed="#P" n="94" break="no"/>stam equalitatem si ante meridiem fuit venditio duo 
      <lb ed="#P" n="95"/>decim / et post meridiem continuo propter 
      inopi<lb ed="#P" n="96" break="no"/>natam sortem quattuordecim eundo consequenter ad 
      tride<lb ed="#P" n="97" break="no"/>cim. sed tangitur quod vendens intendebat 
      quatriper<lb ed="#P" n="98" break="no"/>tiri venditionem tunc dico quod pro qualibet parte po 
      <lb ed="#P" n="99"/>test capere precium currens illius diei et non pro 
      <lb ed="#P" n="100"/>toto: sic dicens pro hac quarta maldri dabis sicut 
      <lb ed="#P" n="101"/>forum currit tali die: pro secunda quarta dabis 
      se<lb ed="#P" n="102" break="no"/>cundum forum currens forali die immediate sequen 
      <lb ed="#P" n="103"/>ti. Ad secundum videre meo argumentum rationa 
      <lb ed="#P" n="104"/>biliter ostendit quod debet defalcare diminutionem gra 
      <lb ed="#P" n="105"/>num fuisset minoris mensure in augusto: et sic intel 
      <lb ed="#P" n="106"/>ligo prius dicta ego in hyeme vendens triticum quod 
      ser<lb ed="#P" n="107" break="no"/>uare proponebam vsque ad primam augusti 
      accipe<lb ed="#P" n="108" break="no"/>re possum tanti quanti triticum venditur in illo dic 
      <lb ed="#P" n="109"/>respiciendo ad diminutionem grani sed quia forte 
      <lb ed="#P" n="110"/>minus in quantitate grani arefacti dabit tantum far 
      <lb ed="#P" n="111"/>rine sicut plus de grano non arefacto: illud non suf 
      <lb ed="#P" n="112"/>ficit cum mensuram est repleturus tritico in estate 
      <lb ed="#P" n="113"/>et non farrina quod equales mensure tritici inequales 
      <lb ed="#P" n="114"/>dant mensuras farrine dubitat pistor nullus homo 
      <lb ed="#P" n="115"/>prouenit a soliditate et corpulentia vnius grani 
      su<lb ed="#P" n="116" break="no"/>per aliud et modicus aer includitur inter grana. 
      <lb ed="#P" n="117"/>Sed contra non erit notabile damnum sed non con 
      <lb ed="#P" n="118"/>putandum ratione a grani arefacti et similiter ratio 
      <!--223.xml-->
      <pb ed="#P" n="104-v"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>ne bspice arefacte: ergo tota condensatio totius 
      mal<lb ed="#P" n="2" break="no"/>dri erit non notabilis detrimenti. Rursus si in octo 
      <lb ed="#P" n="3"/>mensibus a die sancti martini ad augustum vsque 
      di<lb ed="#P" n="4" break="no"/>minuetur vna sedecima pars maldri si ego 
      propo<lb ed="#P" n="5" break="no"/>suissem fuare septem annis oportebit defalcare septem se 
      <lb ed="#P" n="6"/>decimas maldri potest esse quod ego volo seruare quia 
      <lb ed="#P" n="7"/>priscius future sterilitatis sicut ioseph vel per 
      cur<lb ed="#P" n="8" break="no"/>sus syderum more thaletis ostendentis philosophum 
      <lb ed="#P" n="9"/>facile posse ditari quia licet nemo potest 
      cognosce<lb ed="#P" n="10" break="no"/>re effectus futuros dependentes ex libero arbitrio 
      <lb ed="#P" n="11"/>tamen potest cognoscere fertilitatem vel 
      sterilita<lb ed="#P" n="12" break="no"/>tem terre per aspectus celestes serenos vel 
      obli<lb ed="#P" n="13" break="no"/>quos imo eiusdem anni fertilitatem prenosticant egi 
      <lb ed="#P" n="14"/>ptii a cremento nili ad ceteros limites: ergo a 
      for<lb ed="#P" n="15" break="no"/>tiori a celo. Respondetur licet cuiuslibet grani sit 
      <lb ed="#P" n="16"/>non notabile damnum bene tamen totius multitu 
      <lb ed="#P" n="17"/>dinis: sicut in paruo tempore non cognoscitur 
      mo<lb ed="#P" n="18" break="no"/>tus manus in horologio vel vmbre causate a perpen 
      <lb ed="#P" n="19"/>diculo in magno tempore illud dinoscitur: nec 
      opor<lb ed="#P" n="20" break="no"/>tet in equalibus temporibus quod semper granum 
      pro<lb ed="#P" n="21" break="no"/>portionabiliter arefiat et condensetur quia sic in sedecim 
      <lb ed="#P" n="22"/>annis totum maldrum condensabitur ad 
      indiuisi<lb ed="#P" n="23" break="no"/>bile quod est falsum. Ex quo patet quod si frumentum 
      <lb ed="#P" n="24"/>non potest seruari non potes vendere secundum 
      exi<lb ed="#P" n="25" break="no"/>gentiam magni temporis futuri vt solet esse de fru 
      <lb ed="#P" n="26"/>mento allato de sicilia per mare ad maioricarum 
      in<lb ed="#P" n="27" break="no"/>sulam sed potest capere precium secundum 
      quan<lb ed="#P" n="28" break="no"/>titatem temporis per quod potest durare et quandiu 
      in<lb ed="#P" n="29" break="no"/>tendebat illud seruare in illo. Sed dicis ponamus 
      <lb ed="#P" n="30"/>quod sortes vendens maldrum in hyeme quod seruasset ad 
      <lb ed="#P" n="31"/>augustum quadraginta vbi tamen secundum iudicium 
      <lb ed="#P" n="32"/>prudentum precium non excedet toto isto anno tri 
      <lb ed="#P" n="33"/>ginta tunc committit vsuram: quia capit vltra quam pre 
      <lb ed="#P" n="34"/>cium verisimile toto isto futuro. Sed contra pona 
      <lb ed="#P" n="35"/>tur quod inopinate destruatur bladum in agris ab 
      abum<lb ed="#P" n="36" break="no"/>dantia aquarum vt est in locis decliuibus / vel a sic 
      <lb ed="#P" n="37"/>citate in terra arenosa vel montuosa sic quod facile erit 
      <lb ed="#P" n="38"/>excessus maldri ad quinquaginta tunc petrus 
      ni<lb ed="#P" n="39" break="no"/>chil perdet: ponatur quod tenet penes se totum granum 
      <lb ed="#P" n="40"/>sed superlucratur. Respondetur sortes non 
      excu<lb ed="#P" n="41" break="no"/>satur ab vsura transcendens precium verisimile 
      se<lb ed="#P" n="42" break="no"/>cundum iudicium prudentium: sed an tenetur resti 
      <lb ed="#P" n="43"/>tuere lucrum puta illa decem que capit vltra sortem 
      <lb ed="#P" n="44"/>non est ita clarum. si dicas non tenetur quia petrus 
      <lb ed="#P" n="45"/>nichil perdit sed superlucratur hoc non sufficit sic 
      <lb ed="#P" n="46"/>frequenter in vsu est quod mutuatarius lucratur non 
      <lb ed="#P" n="47"/>obstante mutuator lucrum capiens tenetur ipsum 
      <lb ed="#P" n="48"/>restituere mutuatario. forte dicis non tenetur 
      resti<lb ed="#P" n="49" break="no"/>tuere sed male data est causa: sed erit hoc penitet 
      sor<lb ed="#P" n="50" break="no"/>tem vsure preterite cum videt bladum sic ascende 
      <lb ed="#P" n="51"/>re quod erat conseruaturus ad primam augusti si petrus 
      <lb ed="#P" n="52"/>non superuenisset ipse capit decem ratione 
      interes<lb ed="#P" n="53" break="no"/>se hoc est ratione lucri quod consequi poter at et de 
      fa<lb ed="#P" n="54" break="no"/>cto consequutus fuisset si non fuisset petrus est dif 
      <lb ed="#P" n="55"/>ficilius hunc modum eradicare. Ex toto patet quis 
      <lb ed="#P" n="56"/>potest emere bladum in agris vel granum de nouo 
      <lb ed="#P" n="57"/>seminatum sine labe vsure sicut de ordeo bublase 
      <lb ed="#P" n="58"/>veniente vt hadigtone aiunt prouerbialiter 
      dum<lb ed="#P" n="59" break="no"/>modo dat moderatum precium non tantum quanti 
      <!--223.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="60"/>estimatur in orto collectum est subiectum multis 
      di<lb ed="#P" n="61" break="no"/>scriminibus pluuie sic citati eimanie loliis et carduis 
      <lb ed="#P" n="62"/>et huiusmodi: secundum illud maronis primo geor 
      <lb ed="#P" n="63"/>gicorum post multa nociua numerata dicit. Quod 
      <lb ed="#P" n="64"/>nisi et assiduis terram insectabere rastris. Et 
      soni<lb ed="#P" n="65" break="no"/>tu terrebis aues et ruris opaci. Falce primes 
      vm<lb ed="#P" n="66" break="no"/>bras votisque vocaueris imbrem. heu magnum 
      al<lb ed="#P" n="67" break="no"/>terius frustra sperabis aceruum. oportet defalcare 
      <lb ed="#P" n="68"/>precium ad quantitatem laborum passorum antequam 
      <lb ed="#P" n="69"/>colligantur ad ortum et periculum celi vel hostium 
      <lb ed="#P" n="70"/>et rursus in orto subiacebit discrimini. teste 
      maro<lb ed="#P" n="71" break="no"/>ne inquiente. Cum habes in orto. Tum varie 
      elu<lb ed="#P" n="72" break="no"/>dunt pestes sepe exiguus mus. Sub terris posuit 
      <lb ed="#P" n="73"/>que domos atque horrea fecit. Aut oculis capti 
      fode<lb ed="#P" n="74" break="no"/>re cubilia talpe. Inuentusque canis bufo et que 
      plu<lb ed="#P" n="75" break="no"/>rima terre. Monstra ferunt populatque ingente 
      far<lb ed="#P" n="76" break="no"/>ris aceruum. Curculio atque inopi metuens 
      formi<lb ed="#P" n="77" break="no"/>ca senecte. Si dicas hominem posse se facile tueri 
      <lb ed="#P" n="78"/>ab hiis inconuenientibus secundum consilium poe 
      <lb ed="#P" n="79"/>te dicentis. Area tum primum ingenti est equanda 
      <lb ed="#P" n="80"/>cilindro. Et vertenda manu et creta solidanda 
      te<lb ed="#P" n="81" break="no"/>naci. Ne subeant herbe neu pluere vita fatiscat. hoc 
      <lb ed="#P" n="82"/>non obstat in toto hoc artificio opus est materia et 
      <lb ed="#P" n="83"/>labore: et licet det signa prenostica cognoscendi fer 
      <lb ed="#P" n="84"/>tilitatem frumenti per amigdalum inquiens. Con 
      <lb ed="#P" n="85"/>templator item cum se nux plurima siluis. Induet 
      <lb ed="#P" n="86"/>in florem et ramos curuabit olentes. Si superant 
      <lb ed="#P" n="87"/>fetus pariter frumenta sequentur. nunquam vacabis 
      <lb ed="#P" n="88"/>periculo et improbo labore quod licet ista emere. patet 
      <lb ed="#P" n="89"/>venditor est in ea necessitate qua vendere 
      compel<lb ed="#P" n="90" break="no"/>litur tum propter inopiam / tum propter discessum 
      <lb ed="#P" n="91"/>ad loca remota / tum nec ipse nec eius audent 
      labo<lb ed="#P" n="92" break="no"/>rare propter crudelitatem tyranni vicini sed 
      secum<lb ed="#P" n="93" break="no"/>dum iudicium prudentum ponderandum 
      hincin<lb ed="#P" n="94" break="no"/>de collectam segetam: ex vna parte periculum et 
      o<lb ed="#P" n="95" break="no"/>peram ex alia: prudentes voco colonos vicinos. 
      <lb ed="#P" n="96"/>Ex isto patet arpentum grani minus valet in agris 
      <lb ed="#P" n="97"/>soyntonouem et tuedinouch quam coleniganem et 
      lam<lb ed="#P" n="98" break="no"/>bruch: hoc patet propter concursum hostium. 
      tem<lb ed="#P" n="99" break="no"/>pore belli idem patet de balachie vel raguse agris. 
      <lb ed="#P" n="100"/>Secundo patet granum prope collectionem plus 
      <lb ed="#P" n="101"/>valet quam quando primo gerebat fructum in culmo 
      <lb ed="#P" n="102"/>et tunc magis quam quando seminabatur. Tertio 
      pa<lb ed="#P" n="103" break="no"/>tet stat emptorem istius bladi moderate lucrari es 
      <lb ed="#P" n="104"/>iuste si non esset spes lucri non assumeret hunc labo 
      <lb ed="#P" n="105"/>rem. pro lucro tu pone diem quocunque laboras. nec 
      <lb ed="#P" n="106"/>propterea sequitur quod vendens perdit stat vtrunque 
      <lb ed="#P" n="107"/>eque participare lucrum licet hoc non requiratur 
      <lb ed="#P" n="108"/>ad medium emptionis et venditionis sufficit quod 
      ni<lb ed="#P" n="109" break="no"/>thil inique fiat in contractu si emptor caperet hic 
      <lb ed="#P" n="110"/>excessiuum lucrum esset vsura sub mutuo 
      interpre<lb ed="#P" n="111" break="no"/>tatiuo ratione temporis. 
      </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>