<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 8</title>
            <author ref="#JohnMair">John Mair</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 8</title>
               <date when="2021-07-06">July 06, 2021</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="P" n="cod-M4Saaa">Paris 1509</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2021-07-06" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#P" n="213-r"/>
            <cb ed="#P" n="b"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="JM7jmZ-e18539"><!-- l4d49q8 -->
            <head xml:id="JM7jmZ-e18539-Hd1e108">Quaestio 8</head>
            <head xml:id="JM7jmZ-e18539-Hd1e111" type="question-title">
      De alia dote scilicet
      dote agilitatis
    </head>
            <p xml:id="JM7jmZ-e18539-d1e114">
               <lb ed="#P" n="98"/>¶ Distinctionis quadragesime none quaestio octaua. 
      <lb ed="#P" n="99"/>OCtauo quero de alia dote scilicet dote agi 
      <lb ed="#P" n="100" break="no"/>alitatis:
    </p>
            <p xml:id="JM7jmZ-e18539-d1e123">
      supponatur in homine esse duplex 
      <lb ed="#P" n="101"/>motus / vnus secundum exigentiam 
      elemen<lb ed="#P" n="102" break="no"/>ti predominantis vt est terra: alius est ei conueniens 
      <lb ed="#P" n="103"/>ratione anime scilicet motus progressiuus isti 
      mo<lb ed="#P" n="104" break="no"/>tus differunt: motus qui sequitur animatum 
      ratio<lb ed="#P" n="105" break="no"/>ne corporis non sequitur cognitionem sed 
      appeti<lb ed="#P" n="106" break="no"/>tum naturalem illius corporis et ideo est ad vnum 
      <lb ed="#P" n="107"/>locum sicut appetitus naturalis ad vnum 
      determi<lb ed="#P" n="108" break="no"/>natur motus qui est ratione anime sequitur 
      appre<lb ed="#P" n="109" break="no"/>hensionem que est respectu alterius ideo appetitus 
      <lb ed="#P" n="110"/>animalis sequens cognitionem non est respectu vni 
      <lb ed="#P" n="111"/>us situs propter quod ille motus non est semper 
      se<lb ed="#P" n="112" break="no"/>cundum eundem situm nec semper ad eundem 
      lo<lb ed="#P" n="113" break="no"/>cum: sed quoquouersum est progressio etiam in hoc motu 
      <lb ed="#P" n="114"/>mobile se sistit per intrinsecum vt brutum occurren 
      <!--441.xml-->
      <pb ed="#P" n="213-v"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>te impedimento non procedit vlterius per 
      princi<lb ed="#P" n="2" break="no"/>pium extrinsecum licet non moueatur libere sed in 
      <lb ed="#P" n="3"/>alio motu non potest se sistere: patet de cadente et 
      tur<lb ed="#P" n="4" break="no"/>re iste motus qui est ab anima nec est naturalis nec 
      <lb ed="#P" n="5"/>violentus est progressiuus et medius sed acceder 
      <lb ed="#P" n="6"/>do ad agilitatem dicimus illum agilem qui propt 
      <lb ed="#P" n="7"/>tudinem habet celeriter mouere suum corpus vt de 
      <lb ed="#P" n="8"/>ascendentibus in fune vel cirogrillo qui non 
      orga<lb ed="#P" n="9" break="no"/>nice mouetur sed omnes partes simul mouentur 
      <lb ed="#P" n="10"/>idem contingit in irundine et in aliis auibus homo 
      <lb ed="#P" n="11"/>organice mouetur vna pars mota alia quiescit 
      quan<lb ed="#P" n="12" break="no"/>do sortes leuat vnum pedem alter calcat terram sic 
      <lb ed="#P" n="13"/>in equis et aliis in quibus videtur ineptitudo ad mod 
      <lb ed="#P" n="14"/>tum celerem. sed quomodo est dos agilitatis dican 
      <lb ed="#P" n="15"/>sicut imaginor pro meo captu probabiliter sit 
      ani<lb ed="#P" n="16" break="no"/>ma sibi relicta et separata potest mouere se vbilibus 
      <lb ed="#P" n="17"/>instantanee ad quancunque differentiam positionis 
      <lb ed="#P" n="18"/>vt patet ex secundo: grauitas est accidens coporis 
      <lb ed="#P" n="19"/>grauis secundum communem philosophiam non 
      <lb ed="#P" n="20"/>videtur illud accidens necessarium ad hoc quod anima 
      <lb ed="#P" n="21"/>corpus informet de necessitate simpliciter dicta non 
      <lb ed="#P" n="22"/>dubito vmo nec de congruitate tunc seclusa hac gre 
      <lb ed="#P" n="23"/>uitate anima potest hoc corpus mouere vbilibet ad 
      <lb ed="#P" n="24"/>nutum eius cui suffragari videtur beatus 
      augustin<lb ed="#P" n="25" break="no"/>vicesimo secundo de ciuitate. capitulo vndecimo 
      di<lb ed="#P" n="26" break="no"/>cit quod deus a corporibus beatis auferet graue 
      pon<lb ed="#P" n="27" break="no"/>dus: idem dicit in questionibus de resurrectione. 
      <lb ed="#P" n="28"/>Si petas an illud corpus est leue peto a te eanden 
      <lb ed="#P" n="29"/>questionem si tota grauitas separetur a corpore grei 
      <lb ed="#P" n="30"/>ui vt a gleba terre quid erit deillo corpore non erit 
      <lb ed="#P" n="31"/>leue. et quero si ponatur illud corpus in aere quio 
      <lb ed="#P" n="32"/>erit de illo cum non habeat grauitatem inherentem 
      <lb ed="#P" n="33"/>si dicas formam substantialem producere 
      grauita<lb ed="#P" n="34" break="no"/>tem accidens sicut forma aque in se producit frig 
      <lb ed="#P" n="35"/>reducendo se ad frigiditatem post calefactionem 
      <lb ed="#P" n="36"/>sufficit nobis deus potest impedire ne fiat si non 
      po<lb ed="#P" n="37" break="no"/>nas aliud a grauitate extrinseca res est paruia tunc 
      <lb ed="#P" n="38"/>anima mouet corpus vbi vult quod si curras ad grau 
      <lb ed="#P" n="39"/>tatem innatam forme substantialis: vel dicis anima 
      <lb ed="#P" n="40"/>non posse bene informare corpus sine grauitate 
      ac<lb ed="#P" n="41" break="no"/>cidente tunc deus supplet actiuitatem anime in 
      mo<lb ed="#P" n="42" break="no"/>uendo suo corpore omnem terrestrietatem 
      super<lb ed="#P" n="43" break="no"/>uacaneam auferendo et anima ad illum motum 
      a<lb ed="#P" n="44" break="no"/>git et deus coagit multum vel parum ad nutum 
      ani<lb ed="#P" n="45" break="no"/>me volentis successiue vel subito moueri. vel 
      de<lb ed="#P" n="46" break="no"/>us facit quod grauitas non plus resistit motui anime 
      <lb ed="#P" n="47"/>quam grauitas elementi in suo loco naturali si deus 
      fa<lb ed="#P" n="48" break="no"/>ciat hoc aque in loco suo non dubium est quin id 
      fa<lb ed="#P" n="49" break="no"/>cere potest aque extra locum naturalem aque: et hoc 
      <lb ed="#P" n="50"/>conuenit anime ratione sue beatitudinis: propteres 
      <lb ed="#P" n="51"/>autotoritates sanctorum dicentes ex beatitudine 
      ani<lb ed="#P" n="52" break="no"/>me redundat quedam promptitudo in corpus et dos 
      <lb ed="#P" n="53"/>agilitatis sic exponende sunt propter illam 
      beatitu<lb ed="#P" n="54" break="no"/>dinem deus coasistit et coagit illi motui ad nutum ani 
      <lb ed="#P" n="55"/>me moueri scholasticorum virorum dicta non 
      reci<lb ed="#P" n="56" break="no"/>pimus dicentium dotem hanc esse quendam 
      quali<lb ed="#P" n="57" break="no"/>tatem corpori inherentem causatam realiter a 
      bea<lb ed="#P" n="58" break="no"/>titudine non est facile captu quomodo beatitudo 
      ac<lb ed="#P" n="59" break="no"/>cidens impartibile producat illam dotem corpore¬ 
      <!--441.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="60"/>am et quomodo illa dos mouet corpus ad omnem 
      <lb ed="#P" n="61"/>differentiam positionis scilicet sursum deorsum es 
      <lb ed="#P" n="62"/>circulariter instantanee vel successiue sicut 
      ascen<lb ed="#P" n="63" break="no"/>dit corpus christi hierosolymis quod subito hbeatus 
      mu<lb ed="#P" n="64" break="no"/>tetur: patet vicesimo secundo de ciuitate dei capi 
      <lb ed="#P" n="65"/>tulo tricesimo dicit vbi volet spiritus ibi erit 
      pro<lb ed="#P" n="66" break="no"/>tinus corpus. et sapientie tertio dicitur tanquam 
      scin<lb ed="#P" n="67" break="no"/>tille in arundineto discurrent. et esa ve 
      quadragesi<lb ed="#P" n="68" break="no"/>mo: qui sperant in domino mutabunt fortitudinem 
      as<lb ed="#P" n="69" break="no"/>sument pennas sicut aquile current et non 
      labora<lb ed="#P" n="70" break="no"/>bunt ambulabunt et non deficient. rursus nulla est 
      <lb ed="#P" n="71"/>resistentia extrinseca resistens beato ne instantanee 
      <lb ed="#P" n="72"/>mutetur et nulla est intrinseca: ergo instantanee 
      mo<lb ed="#P" n="73" break="no"/>uetur. patet quarto phisicorum non alias mobile sim 
      <lb ed="#P" n="74"/>plex positum in vacuo mouetur in instanti sicut 
      di<lb ed="#P" n="75" break="no"/>cit ibi aristoteles et ad hoc pulchre argumentatur 
      <lb ed="#P" n="76"/>quia nisi sit graue simplex positum in vacuo tardi 
      <lb ed="#P" n="77"/>mouetur quam in pleno. patet si successiue mouetur es 
      <lb ed="#P" n="78"/>cuiuslibet finiti ad quodlibet finitum est aliqua pro 
      <lb ed="#P" n="79"/>portio sic quod mouetur velocius vt octo in vacuo quam 
      <lb ed="#P" n="80"/>in pleno tunc per subtiliationem mediorum dabis 
      <lb ed="#P" n="81"/>duo mobilia equalis grauitatis et figure equaliter 
      <lb ed="#P" n="82"/>mota in pleno et vacuo sed hoc dici non potest cum 
      <lb ed="#P" n="83"/>omnis resistentia in vacuo est in pleno et aliqua 
      a<lb ed="#P" n="84" break="no"/>lia non valet more aliquorum currere ad incompos 
      <lb ed="#P" n="85"/>sibilitatem locorum oppositum illius ostensum est 
      <lb ed="#P" n="86"/>in decima distinctione huius: nec iuuat currere 
      ad<lb ed="#P" n="87" break="no"/>finitatem agentis vt patet per aristotelem et eius 
      ra<lb ed="#P" n="88" break="no"/>tionem dum bene ducatur. Dicis illud concludit 
      <lb ed="#P" n="89"/>me posse proiicere in vacuo graue ad celum quia 
      <lb ed="#P" n="90"/>si per finitam distantiam alius in pleno equalis 
      vi<lb ed="#P" n="91" break="no"/>goris agens poterit per subtiliationem medii ad 
      tan<lb ed="#P" n="92" break="no"/>tam distantiam proiicere: non est simile cum hic es 
      <lb ed="#P" n="93"/>resistentia intrinseca et oportet vtramquem resistentiam 
      <lb ed="#P" n="94"/>diminuere intelligo mobile simplex intrinsece et per 
      <lb ed="#P" n="95"/>equiualentiam si vnum mixtum participans de 
      gra<lb ed="#P" n="96" break="no"/>uitate aeris et terre poneretur in vacuo aqueo 
      mo<lb ed="#P" n="97" break="no"/>ueretur partibiliter cum grauitas aeris resistit 
      de<lb ed="#P" n="98" break="no"/>censui non inconuenit tale mobile in vno vacuo 
      mo<lb ed="#P" n="99" break="no"/>ueri successiue et in alio in instanti si illud mixtum po 
      <lb ed="#P" n="100"/>neretur in vacuo igneo descendit in instanti in 
      va<lb ed="#P" n="101" break="no"/>cuo aqueo successiue cum ita est quod graue simplex 
      mo<lb ed="#P" n="102" break="no"/>uetur subito in vacuo eo quod nulla est resistentia 
      ex<lb ed="#P" n="103" break="no"/>trinseca nec intrinseca et per dotem subtilitatis 
      be<lb ed="#P" n="104" break="no"/>ato nullum corpus non beatum resistit vmo nullum 
      <lb ed="#P" n="105"/>quia non intendit se mouere per beatum et sic non 
      <lb ed="#P" n="106"/>ei resistit et nulla est resistentia intrinseca per dotem 
      <lb ed="#P" n="107"/>agilitatis quare preter rationem est negare motum 
      <lb ed="#P" n="108"/>instantaneum a beato hic terminum moueri 
      exten<lb ed="#P" n="109" break="no"/>dimus
    </p>
            <p xml:id="JM7jmZ-e18539-d1e403">
      ¶ Sed contra istam conclusionem 
      argu<lb ed="#P" n="110" break="no"/>mentor ex ea sequitur quod linus potest mouere se circa 
      <lb ed="#P" n="111"/>celum in instanti et facere circulum in eo et sic in ed 
      <lb ed="#P" n="112"/>dem instanti erit in oriente et occidente et in 
      pluri<lb ed="#P" n="113" break="no"/>bus locis naturaliter. Insuper vel illa mutatio 
      in<lb ed="#P" n="114" break="no"/>cipit per vltimum instans non esse sicut contingit 
      <lb ed="#P" n="115"/>de motu proprie dicto et sic non datur instans quo 
      <lb ed="#P" n="116"/>mouetur ab a ad b immediate post boc instans vel 
      <lb ed="#P" n="117"/>vnum instans immediatum alteri instanti. sed in hoc 
      <lb ed="#P" n="118"/>instanti. contra in boc instanti est in termino ad quem 
      <!--442.xml-->
      <pb ed="#P" n="214-r"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>et in termino a quo et quandocumque mobile est in termino 
      <lb ed="#P" n="2"/>a quo et ad quem quiescit ergo simul quiescit et 
      moue<lb ed="#P" n="3" break="no"/>tur extendo terminum motus ad imitationem 
      instanta<lb ed="#P" n="4" break="no"/>neam. Ad primum conceditur nec hoc est inconueniens 
      <lb ed="#P" n="5"/>Ad secundum dicitur vtrumque potest dari primo admittamus 
      <lb ed="#P" n="6"/>quod mobile incipiat mutari per vltimum instans non es 
      <lb ed="#P" n="7"/>se mutationis quod est vltimum instans esse quietis: sed  
      <lb ed="#P" n="8"/>illa mutatio subitanea nec desinit per vltimum instans 
      <lb ed="#P" n="9"/>esse mutationis nec primum non esse post mutationem 
      <lb ed="#P" n="10"/>dando aliud membrum dico quod in boc instanti 
      de<lb ed="#P" n="11" break="no"/>scribit circulum circa celum vel ascendit vel descendit 
      <lb ed="#P" n="12"/>et est in termino ad quem et a quo et nego quandocumque est in 
      <lb ed="#P" n="13"/>termino a quo quiescit si quiescere opponatur 
      mo<lb ed="#P" n="14" break="no"/>ueri et mutari si solum motui conceditur simul idem 
      mu<lb ed="#P" n="15" break="no"/>tatur et quiescit: si intelligatur in quocumque tempore vel 
      <lb ed="#P" n="16"/>instanti. at dicis ille beatus manet semper in eodem 
      <lb ed="#P" n="17"/>loco in quo prius erat ergo non mutatur quia nunquam 
      <lb ed="#P" n="18"/>transit extra bunc locum. Respondeo consequentia est 
      nul<lb ed="#P" n="19" break="no"/>la sorte manente parisii si deus ponat eum rome et 
      mo<lb ed="#P" n="20" break="no"/>ueatur vel mutetur antecedens est verum et consequens falsum. 
      </p>
            <p xml:id="JM7jmZ-e18539-d1e476">
               <lb ed="#P" n="21"/>¶ Secundo argumentor sit linus in oriente et cletus in 
      <lb ed="#P" n="22"/>occidente qui velint sibi subito obuiare in puncto me 
      <lb ed="#P" n="23"/>dio interstiti inter illos quod signo centum leucarum 
      <lb ed="#P" n="24"/>queritur in quo puncto sibi obuiabunt dicitur 
      ob<lb ed="#P" n="25" break="no"/>uiabunt sibi in puncto in quo volunt si linus velit in 
      <lb ed="#P" n="26"/>puncto pedaliter ab eo distante mutari et cletus per 
      <lb ed="#P" n="27"/>reliquam partem in illo puncto sibi obuiabunt ita 
      faci<lb ed="#P" n="28" break="no"/>le potest beatus et ita cito mutare se per magnam 
      in<lb ed="#P" n="29" break="no"/>tercapedinem sicut paruam dices beati cupient es 
      <lb ed="#P" n="30"/>se prope christum ergo non mutabuntur nec moue 
      <lb ed="#P" n="31"/>puntur. Respondeo christus est vbique et per totum 
      <lb ed="#P" n="32"/>celum et licet christus non sit vbique christus tamen potest 
      <lb ed="#P" n="33"/>deus supplere causalitatem obiectiuam humanitatis 
      <lb ed="#P" n="34"/>eius. Item mouendo in instanti manebit in loco 
      <lb ed="#P" n="35"/>in quo est. 
      </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>