<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 1</title>
            <author ref="#JohnMair">John Mair</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 1</title>
               <date when="2021-07-06">July 06, 2021</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="P" n="cod-M4Saaa">Paris 1509</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2021-07-06" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#P" n="29-v"/>
            <cb ed="#P" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="JM7jmZ-d16429"><!-- l1d7q1 -->
            <head xml:id="JM7jmZ-d16429-Hd1e108">Quaestio 1</head>
            <head xml:id="JM7jmZ-d16429-Hd1e111" type="question-title">
      An confirmatio sit sacramentum
      iterabile
    </head>
            <p xml:id="JM7jmZ-d16429-d1e114">
               <lb ed="#P" n="31"/>¶ Distinctionis septime questio vnica. 
      <lb ed="#P" n="32"/>CIrca hanc distinciionem septimam / 
      que<lb ed="#P" n="33" break="no"/>gritur questio vnica: an confirmatio sit sacra 
      <lb ed="#P" n="34"/>mentum iterabile.
    </p>
            <p xml:id="JM7jmZ-d16429-d1e125">
      Pro solutione Nota quod 
      <lb ed="#P" n="35"/>confirmatio hic non capitur pro constanti firmitate 
      <lb ed="#P" n="36"/>in bono quemadmodum dicimus sancti in patria sunt 
      <lb ed="#P" n="37"/>confirmati / sed quomodo capitur patebit ex 
      diffi<lb ed="#P" n="38" break="no"/>nitione eius institutionis / congruitas ex hoc patet nan 
      <lb ed="#P" n="39"/>sicut in vita naturali vltra gistonationem per quam vita acqu 
      <lb ed="#P" n="40"/>ritur / requiritur alia actio per quam bomo ad 
      perfe<lb ed="#P" n="41" break="no"/>ctam quantitatem perducitur sic preter spiritualem 
      ge<lb ed="#P" n="42" break="no"/>nerationem quae fit in baptismo per quam vita 
      acqui<lb ed="#P" n="43" break="no"/>ritur / requiritur alia actio sacramentalis per quam 
      <lb ed="#P" n="44"/>vita spiritualis ad perfectam veritatem deducitur 
      <lb ed="#P" n="45"/>hoc fit per confirmationem in qua spiritus sanctus 
      <lb ed="#P" n="46"/>datur ad perfectum robur secundum illud de consecratio 
      <lb ed="#P" n="47"/>ne. d. v. omnes fideles per manus impoenem epraeorum sicicet 
      <lb ed="#P" n="48"/>accipere debent vt pleni christiani efficiantur: insuper 
      <lb ed="#P" n="49"/>ad actum qui habet specialem difficultatem opus 
      <lb ed="#P" n="50"/>est speciali adiutorio. Sed praeter difficultatem quae est 
      <lb ed="#P" n="51"/>in credendo est specialis difficultas confiteri fidem 
      <lb ed="#P" n="52"/>tempore persequutionis fides sola non sufficit 
      co<lb ed="#P" n="53" break="no"/>ram seuiente tiranno Sed ne in vmbra transeamus 
      <lb ed="#P" n="54"/>restat querere que res est confirmatio et quia ponentes 
      <lb ed="#P" n="55"/>relationes rationis et reales distingui a rebus ab 
      <lb ed="#P" n="56"/>solutis habent suum modum dicendi et nominales non 
      <lb ed="#P" n="57"/>intelligentes sua principia dicunt quod est res transiens 
      <lb ed="#P" n="58"/>sic procedendum est sicut in baptismo. Confirmati 
      <lb ed="#P" n="59"/>est vnctio vel ergo vnctio ibidem supponit pro oled 
      <!--073.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="60"/>et balsamo simul connotando verba et intentionem 
      <lb ed="#P" n="61"/>vel pro verbis et balsamo vel pro his omnibus vnum 
      <lb ed="#P" n="62"/>dandum est. et iuxta illa quae dixi in de baptismo 
      dici<lb ed="#P" n="63" break="no"/>tur quod est oleum et balsamum et sic diffinitur. 
      Con<lb ed="#P" n="64" break="no"/>firmatio est crisma sanctificatum positum in fronte 
      <lb ed="#P" n="65"/>signo crucis ab episcopo vtente forma debita et in 
      <lb ed="#P" n="66"/>tentionem habente quod ecclesia intendit respectu 
      <lb ed="#P" n="67"/>regenerati si vsus fuisset ratione semel 
      consentien<lb ed="#P" n="68" break="no"/>tis et non postea dissentientis vel nunquam rationem 
      <lb ed="#P" n="69"/>habentis / vel sic et melius innitendo breuitati in 
      diffi<lb ed="#P" n="70" break="no"/>nitionibus. Confirmatio est / crisma sanctificatum 
      <lb ed="#P" n="71"/>in quo episcopus inungit regeneratum in frtite ad 
      <lb ed="#P" n="72"/>cuius immitationem deus dat robur accipienti sustine 
      <lb ed="#P" n="73"/>re in publico fidem / non curo an hec diffinitio 
      con<lb ed="#P" n="74" break="no"/>uertatur cum diffinito pro omni tempore: ponitur 
      cris<lb ed="#P" n="75" break="no"/>ma non genus sed loco generis vt videatur que res 
      <lb ed="#P" n="76"/>est confirmatio. relique particule sunt domire acciden 
      <lb ed="#P" n="77"/>tarie deus dat robur talis tamen roboratus ex secor 
      <lb ed="#P" n="78"/>dia potest succumbere sed citius confirmatus potest 
      <lb ed="#P" n="79"/>resistere quam non confirmatus quia auxilium habet. 
      poni<lb ed="#P" n="80" break="no"/>tur sanctificatum / malria que habet specialem ministrum 
      <lb ed="#P" n="81"/>est benedicta vt hic in ordine in extrema vnctione 
      <lb ed="#P" n="82"/>et penitentia. materia in sacramento eucharistie est 
      <lb ed="#P" n="83"/>benedicta ob contentum hoc non requiritur in 
      ba<lb ed="#P" n="84" break="no"/>ptismo et matrimonio vbi laici et praesbiteri sunt 
      mi<lb ed="#P" n="85" break="no"/>nistri: illud sacramentum est de precepto quando 
      ho<lb ed="#P" n="86" break="no"/>mo est in periculo persequutionis et potest haberi 
      <lb ed="#P" n="87"/>minister cum effectus est necessarius puta 
      confite<lb ed="#P" n="88" break="no"/>xifidem in publico et ad hoc opitulatur 
      confirma<lb ed="#P" n="89" break="no"/>tio igitur: et hoc si illi constiterit. Possunt fieri simi 
      <lb ed="#P" n="90"/>les rationes contra hanc materiam sicut contra 
      ba<lb ed="#P" n="91" break="no"/>ptismum et petunt easdem solutiones propterea 
      <lb ed="#P" n="92"/>iane est recensere. Forma huius sacramenti est 
      si<lb ed="#P" n="93" break="no"/>gno vel consigno te signo sancte crucis In 
      nomi<lb ed="#P" n="94" break="no"/>ne patris et filii et spiritus sancti amen / tales sunt 
      con<lb ed="#P" n="95" break="no"/>cedende. Sacramentum confirmationis fuit in 
      pi<lb ed="#P" n="96" break="no"/>xide episcopi / ponderat vnam libram: sacramentum 
      <lb ed="#P" n="97"/>confirmationis creuit in orto nec hoc est magis al 
      <lb ed="#P" n="98"/>sonum quam illud concedere in fundamento illius 
      rela<lb ed="#P" n="99" break="no"/>tionis / confirmatio est res permanens tamen non ite 
      <lb ed="#P" n="100"/>diu manet confirmatio sicut crisma: patet / quia illud 
      <lb ed="#P" n="101"/>crisma non est confirmatio nisi tempore prolationis 
      <lb ed="#P" n="102"/>verborum vt ante dictum est de baptismo / quia 
      defi<lb ed="#P" n="103" break="no"/>ciente connotatione termini positiui deficit eius suf 
      <lb ed="#P" n="104"/>positio mediante copula de presenti sicut scribens suf 
      <lb ed="#P" n="105"/>ponit pro homine sed non semper. Illa materia cris 
      <lb ed="#P" n="106"/>matis est bona et congrua / quia confirmatus debet 
      ha<lb ed="#P" n="107" break="no"/>bere munditiam caritatem et bonam famam vt bi 
      <lb ed="#P" n="108"/>roboretur in fide. Oleum est liquor multum leuis 
      <lb ed="#P" n="109"/>et ascendit / testes sunt pauperes studentes parisii qui 
      <lb ed="#P" n="110"/>consumpto oleo in lampade quando ferme candela 
      <lb ed="#P" n="111"/>extinguitur imponunt aquam vt oleum supernatet et 
      co<lb ed="#P" n="112" break="no"/>piosum lumen habent iuxta parabolam math. xxv. 
      <lb ed="#P" n="113"/>prudentes virgines acceperunt oleum in vasis suis 
      <lb ed="#P" n="114"/>cum lampadibus: balsamus est boni odoris sic 
      con<lb ed="#P" n="115" break="no"/>firmatus bone fame debet esse et non fetere vitiis 
      <lb ed="#P" n="116"/>in oculis aliorum iuxta illud. ii. corinthi. ii. christi bonus 
      <lb ed="#P" n="117"/>odor simus et sicut pugiles inunguntur vt facilius 
      re<lb ed="#P" n="118" break="no"/>sistant inimico sic confirmandi crisma imponitur in 
      <!--074.xml-->
      <pb ed="#P" n="30-r"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>fronte vt ab accipsente fides christi predicetur sine 
      <lb ed="#P" n="2"/>erubescentia de consecratione. d. v. nouissime. et 
      ca<lb ed="#P" n="3" break="no"/>pio predicari pro tueri quod feis sicut prelatis 
      iux<lb ed="#P" n="4" break="no"/>ta capacitatem conuenit confirmantur licet secundum 
      do<lb ed="#P" n="5" break="no"/>ctrinam apostoli. i. ad thimoth. ii. non debent 
      doce<lb ed="#P" n="6" break="no"/>re in publico. Triplex erat status eorum qui 
      ingredie<lb ed="#P" n="7" break="no"/>bantur terram promissionis scilicet insipientium proficie 
      <lb ed="#P" n="8"/>tium et perfectorum vel ingredientium pugnantium 
      <lb ed="#P" n="9"/>et in tabernaculo ministrantium totus populus es 
      <lb ed="#P" n="10"/>grediebatur egiptum et intrauit terram promissionis 
      <lb ed="#P" n="11"/>sic quilibet baptisatus egiptum deserit et in 
      fami<lb ed="#P" n="12" break="no"/>liam christi ingreditur in confirmatione est miles christi 
      <lb ed="#P" n="13"/>ad confitendum nomen christi sicut fortiores in 
      po<lb ed="#P" n="14" break="no"/>pulo dei pugnabant pro aliis leuite intrabant 
      taber<lb ed="#P" n="15" break="no"/>naculum et habebant specialem cultum dei et ad 
      <lb ed="#P" n="16"/>hoc erant deputati quibus sacerdotes succedunt. quod 
      <lb ed="#P" n="17"/>robur detur viro in confirmatione: patet: datur 
      gra<lb ed="#P" n="18" break="no"/>tia confirmationis que iuuat ad resistendum vitiis 
      <lb ed="#P" n="19"/>et ad exeundum in actus bonos in signum cuius 
      quan<lb ed="#P" n="20" break="no"/>do quis est confirmatus sustinetur in brachiis 
      alte<lb ed="#P" n="21" break="no"/>rius ad significandum eum esse imbecillem anquam 
      ar<lb ed="#P" n="22" break="no"/>ma acquirat. Si dicas incassum quis armatur anquam 
      <lb ed="#P" n="23"/>in bellum prodeat vt est de paruulo: dicitur hoc esse 
      <lb ed="#P" n="24"/>verum in bello corporali in spirituali non oportet 
      <lb ed="#P" n="25"/>etiam si talis animam post confirmationem efflauerii 
      <lb ed="#P" n="26"/>magis beatificabitur proportionabiliter ad gratiam 
      con<lb ed="#P" n="27" break="no"/>firmationis: gratia confirmationis et baptismi sunt 
      <lb ed="#P" n="28"/>eiusdem speciei et se intendunt et reddunt habentem 
      gra<lb ed="#P" n="29" break="no"/>tiorem intensiue et dato (quod non credo) more aliorum 
      <lb ed="#P" n="30"/>heec gratie distinguantur talis maiorem beatitatem 
      <lb ed="#P" n="31"/>habebit propter maiorem gratiam extensiue. 
      </p>
            <p xml:id="JM7jmZ-d16429-d1e388">
               <lb ed="#P" n="32"/>¶ Istis notatis ponuntur due conclusiones. 
      Pri<lb ed="#P" n="33" break="no"/>ma est: confirmatio est sacramentum noue legis a 
      ce<lb ed="#P" n="34" break="no"/>teris sacramentis distinctum / quod sit sacramentum 
      <lb ed="#P" n="35"/>patet auctoritate melchiadis pape de consecratio 
      <lb ed="#P" n="36"/>ne. d. v. hiis / scito inquit hispaniarum eprietis vtrunque 
      ba<lb ed="#P" n="37" break="no"/>ptismum et confirmationem magnum esse sacra 
      <lb ed="#P" n="38"/>mentum: illud probatur ratione quia est signum 
      sensibi<lb ed="#P" n="39" break="no"/>le gratiam dei etc. ergo est sacramentum a 
      diffinitio<lb ed="#P" n="40" break="no"/>ne ad diffinitum: quod conferat gratiam patet 
      su<lb ed="#P" n="41" break="no"/>perius ex auctoritatibus. et inferius tangetur. quod di 
      <lb ed="#P" n="42"/>stinguatur ab aliis loquendo de distinctione 
      argui<lb ed="#P" n="43" break="no"/>tiua: patet / habet aliam materiam vel est alia 
      mate<lb ed="#P" n="44" break="no"/>ria in idem redit: saltem est alia forma et materia 
      co<lb ed="#P" n="45" break="no"/>pulatim hoc ponitur propter extremam vnctionem. 
      <lb ed="#P" n="46"/>que oleo vtitur: sed signatio crucis in fronte non 
      <lb ed="#P" n="47"/>abs re ponitur bomo relinquit fidem propter 
      ti<lb ed="#P" n="48" break="no"/>morem et verecundiam que in fronte a posteriori 
      <lb ed="#P" n="49"/>maxime relucent cum verecundia est timor 
      inglo<lb ed="#P" n="50" break="no"/>riationis. natura pellit sanguinem ad exteriora 
      <lb ed="#P" n="51"/>oblata materia verecundie ne omnino tabescat sic 
      <lb ed="#P" n="52"/>tempore timoris calor faciem et partes superficiales 
      <lb ed="#P" n="53"/>deserit pro conseruanda natura petit palliditas in 
      ali<lb ed="#P" n="54" break="no"/>quibus est signum timoris vt quando calor petit 
      <lb ed="#P" n="55"/>ventrem et partes inferiores: quod ita sit patet / quia 
      in<lb ed="#P" n="56" break="no"/>terdum dissoluitur venter vsque ad emissionem 
      su<lb ed="#P" n="57" break="no"/>perfiui secunde digestionis nonnumquam prime / patet in 
      meti<lb ed="#P" n="58" break="no"/>culosis iuuenibus cesis dum calor cor et partes illas 
      <lb ed="#P" n="59"/>petat homo efficitur animosior accenditur ira et datur 
      <!--074.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="60"/>alimentum fortitudini / sed quicquid sit est magna 
      mu<lb ed="#P" n="61" break="no"/>tatio in fronte et in facie tempore verecundie et 
      ti<lb ed="#P" n="62" break="no"/>moris propterea facies alteratur hinc est signatura 
      <lb ed="#P" n="63"/>in fronte / ad alium finem immediatum ordinatur quam 
      ex<lb ed="#P" n="64" break="no"/>trema vnctio et datur. habet aliam formam 
      loquen<lb ed="#P" n="65" break="no"/>do de forma improprie dicta / igitur. Secunda 
      con<lb ed="#P" n="66" break="no"/>clusio / confirmatio non est iterabilis: probatur a 
      po<lb ed="#P" n="67" break="no"/>steriori imprimit caracterem ex questione 
      precedem<lb ed="#P" n="68" break="no"/>te: ergo non est iterabilis / illa probatio sufficit 
      theo<lb ed="#P" n="69" break="no"/>logo: illud idem patet auctoritate consilii 
      terraco<lb ed="#P" n="70" break="no"/>nensis de consecratione. d. v. dictum est et ca. 
      sequen<lb ed="#P" n="71" break="no"/>ti.
    </p>
            <p xml:id="JM7jmZ-d16429-d1e483">
      ¶ Contra primam conclusionem arguitur: 
      om<lb ed="#P" n="72" break="no"/>ne sacramentum est a christo institutum / confirmatio 
      <lb ed="#P" n="73"/>non est a christo instituta: igitur non est sacramentumi 
      <lb ed="#P" n="74"/>consequentia tenet in baroco et maior patet / ille 
      so<lb ed="#P" n="75" break="no"/>lus debet instituere sacramentum qui potest dare 
      <lb ed="#P" n="76"/>effectum signatum sacramenti scilicet gratiam / talis est 
      <lb ed="#P" n="77"/>solus deus igitur: minor patet / quia non legitur vbi 
      <lb ed="#P" n="78"/>christus instituerit. Et confirmatur / omne 
      sacramen<lb ed="#P" n="79" break="no"/>tum debet conferri a ministro debito / sed nullus est 
      <lb ed="#P" n="80"/>minister huius sacramenti igitur: minor patet / quia 
      <lb ed="#P" n="81"/>vel est solus epius et hoc non de consecratione. d. v. 
      <lb ed="#P" n="82"/>peruenit. et est gregorii ad ianuarium eprium vt 
      magi<lb ed="#P" n="83" break="no"/>ster recitat in lictera vbi gregorius scribit. peruenit 
      <lb ed="#P" n="84"/>ad nos quosdam scandalisatos eo quod presbiteros 
      <lb ed="#P" n="85"/>tangere crismate eos qui baptisati sunt 
      prohibui<lb ed="#P" n="86" break="no"/>mus / et sequitur si omniuo de hac re aliqui 
      contristen<lb ed="#P" n="87" break="no"/>tur vbi episcopi desunt vt presbiteri etiam in 
      fronti<lb ed="#P" n="88" break="no"/>bus baptisatos crismate tangere debeant 
      concedi<lb ed="#P" n="89" break="no"/>mus.
    </p>
            <p xml:id="JM7jmZ-d16429-d1e525">
      ¶ Respondetur: nego minorem esto quod non 
      <lb ed="#P" n="90"/>legatur locus punctualis in quo imponitur hoc 
      sa<lb ed="#P" n="91" break="no"/>cramentum et causa est historie non producte sunt 
      <lb ed="#P" n="92"/>vsque ad mortem apostolorum: sed vsque ad quintum 
      an<lb ed="#P" n="93" break="no"/>num neronis qui erat tricesimus a passione christi 
      <lb ed="#P" n="94"/>et verisimile est post hierusalem euersam. xl. ii. 
      an<lb ed="#P" n="95" break="no"/>nis post passionem erant apostoli et diu post 
      iohan<lb ed="#P" n="96" break="no"/>nes qui erat de iunioribus in passione vixit. xcix. an 
      <lb ed="#P" n="97"/>nos petrus et paulus anno. xxxvii. post passionem 
      <lb ed="#P" n="98"/>christi occisi sunt et sic non legitur passus scripture 
      <lb ed="#P" n="99"/>vbi instituebatur confirmatio sed apostoli non 
      im<lb ed="#P" n="100" break="no"/>posuissent illud nisi habuissent a christo. romana 
      ec<lb ed="#P" n="101" break="no"/>clesia tenuit fidem quam beatus petrus docuit. patet 
      <lb ed="#P" n="102"/>in. C. de sum. trin. l. i. petrus romanis fidem docuit 
      <lb ed="#P" n="103"/>Sed forte dicis fides infusa et acquisita sufficienter 
      <lb ed="#P" n="104"/>inclinant hominem ad consitendum fidem et in 
      oc<lb ed="#P" n="105" break="no"/>culto et in aperto: ergo inanis est confirmatio. Rego 
      con<lb ed="#P" n="106" break="no"/>sequentiam et antecedens: consequentiam quia 
      faci<lb ed="#P" n="107" break="no"/>lius bomo fidem tuetur vallatus multis 
      adiumen<lb ed="#P" n="108" break="no"/>tis quam paucis. antecedens. habitus fidei inclinant in 
      <lb ed="#P" n="109"/>actus assentiendi immediate modo stat quem piam 
      as<lb ed="#P" n="110" break="no"/>sentire actu vni credibili et tamen ipsum ob praesentiam 
      <lb ed="#P" n="111"/>cruciatuum ore expresse negare et sic confiteri fidem 
      <lb ed="#P" n="112"/>exterius nec est actus elicitus nec imparatus a fide sed 
      <lb ed="#P" n="113"/>ab actu voluntatis potius adiuuante 
      confirmatio<lb ed="#P" n="114" break="no"/>ne secundum illud romanorum. x. corde creditur ad iusticiam 
      <lb ed="#P" n="115"/>ore fit confessio ad salutem hoc est deo adiuuante 
      <lb ed="#P" n="116"/>specialiter non ponitur hic habitus infusus 
      sicut<lb ed="#P" n="117" break="no"/>baptismo de fide / nec est opus dicere caracterem 
      <lb ed="#P" n="118"/>connrmationis esse actiuum plus quam in baptismo ad as¬ 
      <!--075.xml-->
      <pb ed="#P" n="30-v"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>sensum ex pacto diuino deus tamen proportionabliliter iuuat 
      <lb ed="#P" n="2"/>sicut fides infusa facit in bapns. Ad aliud argumentum 
      <lb ed="#P" n="3"/>negatur minor / sed super huos sunt opiniones vt apparatus 
      tam<lb ed="#P" n="4" break="no"/>git in plerisque locis vt de consecratione. d. iiii. 
      presbite<lb ed="#P" n="5" break="no"/>ris. videtur quod gregorius illud permisit dissimulando ad 
      <lb ed="#P" n="6"/>tuitandum scandalum illud dicit glosa extra de sacra 
      vn<lb ed="#P" n="7" break="no"/>ctione / cum venisset. aliqui boc impugnant 
      dicen<lb ed="#P" n="8" break="no"/>tes hoc esse preter rationem quod beatus gregorius sic 
      <lb ed="#P" n="9"/>dissimulasset. Alius est modus dicendi quod omnes 
      prae<lb ed="#P" n="10" break="no"/>biteri possunt illud sacramentum conferre et 
      episco<lb ed="#P" n="11" break="no"/>pi sunt solum instituti a iure humano super prasbite 
      <lb ed="#P" n="12"/>ros et non a deo: hoc patet. xcv. dist. olim. et ca. si 
      <lb ed="#P" n="13"/>quenti et intitulatur hieronio super titum dicens: olim 
      <lb ed="#P" n="14"/>quidam presbiter qui et episcopus antequam diabolico 
      in<lb ed="#P" n="15" break="no"/>stinctu scismata in religione fierent et diceretur in 
      <lb ed="#P" n="16"/>populis ego sum pauli ego autem apolo et sequitur 
      <lb ed="#P" n="17"/>sicut presbiteri sciunt se ex consuetudine ecclesie es 
      <lb ed="#P" n="18"/>quae sibi prepositus fuerit etiam subiectos / ita episcopim 
      <lb ed="#P" n="19"/>nouerunt se magis ex consuetudine quam 
      dispensatio<lb ed="#P" n="20" break="no"/>nis dominice veritatem esse maiores presbiteris et in 
      <lb ed="#P" n="21"/>communi debere ecclesiam regere vide distinc. xciii. 
      <lb ed="#P" n="22"/>legimus. Sed circa hanc materiam suppono pro nund 
      <lb ed="#P" n="23"/>petrum impositum a deo capunt ecclesie et 
      aposto<lb ed="#P" n="24" break="no"/>los episcopos et quod in eorum locis suecedunt 
      episco<lb ed="#P" n="25" break="no"/>pi loco discipulorum. lxxii. presbiteri. ista suppositio 
      <lb ed="#P" n="26"/>patet. xxi. d. in nouo testamento et est anacleti qui 
      <lb ed="#P" n="27"/>erant quintus a beato petro et hoc satis mouet quia 
      <lb ed="#P" n="28"/>a petro lino cleto et clemente illud accipere 
      pote<lb ed="#P" n="29" break="no"/>rat circa principium capituli dicit ceteri vero 
      apo<lb ed="#P" n="30" break="no"/>stoli cum eodem consortio honorem et potestatem 
      <lb ed="#P" n="31"/>acceperunt ipsumque principem eorum esse 
      volue<lb ed="#P" n="32" break="no"/>runt qui etiam iubente domino in toto orbe terrarum 
      <lb ed="#P" n="33"/>dispersi euangelium predicauerunt ipsis quoque 
      di<lb ed="#P" n="34" break="no"/>scedentibus in loco eorum surrexerunt episcopi / isto suf 
      <lb ed="#P" n="35"/>posito Arguitur sic. semper a principio post passionem 
      <lb ed="#P" n="36"/>episcopi erant maioris auctoritatis quam praesbiteri 
      sim<lb ed="#P" n="37" break="no"/>plices et tunc arguitur vel licuit vnquam praesbiteris 
      con<lb ed="#P" n="38" break="no"/>firmare vel non si secundum papa non potest dare eis illud 
      <lb ed="#P" n="39"/>deo non dante / si sic: ergo non est facienda 
      difficul<lb ed="#P" n="40" break="no"/>tas quim quilibet presbiter potest confirmare sine 
      fa<lb ed="#P" n="41" break="no"/>cultate licet peccaret. sicut degradatus vel 
      suspen<lb ed="#P" n="42" break="no"/>sus consecrat corpus domini licet male agat 
      conse<lb ed="#P" n="43" break="no"/>crando / et quamuis sint multi confractus in hac parte 
      <lb ed="#P" n="44"/>adhereo illi parti quod nullus non episcopus potest 
      con<lb ed="#P" n="45" break="no"/>firmare. philippus: actuum. viii. baptisauit in 
      sama<lb ed="#P" n="46" break="no"/>ria: sed missum est pro apostolorum aliquo ad 
      confir<lb ed="#P" n="47" break="no"/>mandum dicente beato luca cum autem audissent 
      apo<lb ed="#P" n="48" break="no"/>stoli qui erant hierosolimis quia recepisset samaria 
      <lb ed="#P" n="49"/>verbum dei miserunt ad eos petrum et iohannem. 
      <lb ed="#P" n="50"/>et etiam non valet dicere philippus erat solum 
      dia<lb ed="#P" n="51" break="no"/>conus cum multi alii erant sacerdotes. Rec valet 
      di<lb ed="#P" n="52" break="no"/>cere discipuli et sacerdotes simplices differebant 
      <lb ed="#P" n="53"/>apostolis cum omnes studuerunt ampliare cultum di 
      <lb ed="#P" n="54"/>uinum et facere actus quos potuerunt illud tenet 
      ma<lb ed="#P" n="55" break="no"/>gister in littera et melchiades papa hoc scripsit 
      epi<lb ed="#P" n="56" break="no"/>scopis hispaniarum de consecra. d. v. ca. de hiis. et in 
      <lb ed="#P" n="57"/>ca. manus. sic inquit manus quoque impositionis 
      sa<lb ed="#P" n="58" break="no"/>cramentum magna veneratione tenendum est quod ab 
      <lb ed="#P" n="59"/>aliis perfici non potest nisi summis sacerdotibus nec 
      <!--075.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="60"/>et tempore apostolorum ab aliis quam ab ipsis apostolis 
      <lb ed="#P" n="61"/>legitur aut scitur paractum esse nam si aliter praesumptum 
      <lb ed="#P" n="62"/>fuerit irritum habeatur et vacuum et inter ecclesia 
      <lb ed="#P" n="63"/>tica nunquam reputabitur sacramenta. hoc patet per 
      <lb ed="#P" n="64"/>innocentium. iii de consuetudine. c. quanto. et de sacra. 
      <lb ed="#P" n="65"/>pucci. cum venisset. non valet dicere presbiteri 
      au<lb ed="#P" n="66" break="no"/>ctoritate grego. hoc fecerunt et non propria eodem 
      <lb ed="#P" n="67"/>modo diceres laycus potest consecrare 
      auctorita<lb ed="#P" n="68" break="no"/>te sacerdotis precipientis tota difficultas que 
      mo<lb ed="#P" n="69" break="no"/>uet viros in oppositum est factum grego. ad 
      ianuari<lb ed="#P" n="70" break="no"/>um: et dicatur quod tollerauit pro scandalo vitando ad 
      <lb ed="#P" n="71"/>tempus si nichil solutione dignum ad hoc 
      reperia<lb ed="#P" n="72" break="no"/>tur / quare habes hoc pro maiori inconuenienti quod in 
      <lb ed="#P" n="73"/>llo facto deliquit quam petrus. ad galathas. ii. vel 
      mul<lb ed="#P" n="74" break="no"/>ti alii sancti quos facile est in medium citare ex 
      ve<lb ed="#P" n="75" break="no"/>teri et nouo testamento aliquibus visum est 
      pote<lb ed="#P" n="76" break="no"/>rat illos sacerdotes facere episcopos in eorum 
      ab<lb ed="#P" n="77" break="no"/>sentia et si sic / saluatur grego. peccati expers et 
      an<lb ed="#P" n="78" break="no"/>te recitata nec sequitur / sacerdos potest 
      consecra<lb ed="#P" n="79" break="no"/>re corpus domini quod est maius: ergo 
      confirma<lb ed="#P" n="80" break="no"/>re: hoc non tenet nisi quando minus includitur in 
      ma<lb ed="#P" n="81" break="no"/>iori. homo potest ratiocinare non autem volare. Et 
      <lb ed="#P" n="82"/>congruentia est quod episcopus potest confirmare et 
      <lb ed="#P" n="83"/>non sacerdos simplex ad supremum in aliquo statu 
      <lb ed="#P" n="84"/>partinet ordinare de illis qui in aliquo gradu prestant 
      <lb ed="#P" n="85"/>ommuni populo princeps exercitus de centurionibus et 
      <lb ed="#P" n="86"/>decurionibus ordinat confirmatus ordinatur in 
      mi<lb ed="#P" n="87" break="no"/>litiam ad defendendam fidem et episcopus est 
      prin<lb ed="#P" n="88" break="no"/>teps militie sub imperatore igitur. Si dicas 
      ponti<lb ed="#P" n="89" break="no"/>fex artat et ampliat materiam in matrimonio: ergo  
      <lb ed="#P" n="90"/>et hic quod propter facultatem pontificis maximi sim 
      <lb ed="#P" n="91"/>plex sacerdos confirmat sicut commissione nichil 
      fa<lb ed="#P" n="92" break="no"/>cit / eodem modo dicetur tibi potest facere papa ne sit 
      <lb ed="#P" n="93"/>consecratio in vino albo sed erit in rubeo de illo quod 
      <lb ed="#P" n="94"/>tangitur in matrimonio alius erit sermo. Runc re 
      <lb ed="#P" n="95"/>pondetur ad illud. xcv. d. cum olim. et cap. 
      sequen<lb ed="#P" n="96" break="no"/>ti quod beato hieronimo intitulatur omnes in 
      primi<lb ed="#P" n="97" break="no"/>tiua ecclesia episcopi vocabantur / sed istorum aliqui 
      <lb ed="#P" n="98"/>erant huius auctoritatis sicut sunt nunc episcopi 
      <lb ed="#P" n="99"/>sed non habuerunt nomen speciale ab aliis 
      presbite<lb ed="#P" n="100" break="no"/>ris postea propter scismata ceperunt illi presbiter 
      <lb ed="#P" n="101"/>qui auctoritatem super ceteros habebant volentibus 
      <lb ed="#P" n="102"/>etiam aliis vocari episcopi / et sic a iure humano talis 
      <lb ed="#P" n="103"/>modus vocandi introductus est et sic episcopi 
      in<lb ed="#P" n="104" break="no"/>ceperunt esse maioris grauitatis super reliquos pres 
      <lb ed="#P" n="105"/>biteros quam antea: idem patet de summo pontifice qui 
      <lb ed="#P" n="106"/>in principio nascentis ecclesie non vocabatur papa 
      <lb ed="#P" n="107"/>sed ex consuetudine hominum boc introductum est 
      <lb ed="#P" n="108"/>non tamen est maioris auctoritatis quam a principio. 
      <lb ed="#P" n="109"/>doc patet auctoritate eiusdem hieronimi super 
      episto<lb ed="#P" n="110" break="no"/>lam ad galathas et recitatur. ii. questi. vii. paulus 
      <lb ed="#P" n="111"/>petrum reprehendit quod non auderet nisi se non 
      im<lb ed="#P" n="112" break="no"/>parem sciret. hoc non de officio ecclesiastice 
      dignita<lb ed="#P" n="113" break="no"/>tis sed de puritate vite et sanctitate conuersationis 
      <lb ed="#P" n="114"/>intelligitur solus enim petrus inter apostolos 
      pri<lb ed="#P" n="115" break="no"/>matum gerebat et ca. sequenti et est augusti. ad hie 
      <lb ed="#P" n="116"/>ronimum quamquam secundum vocabula que vsus obtinuit 
      epi<lb ed="#P" n="117" break="no"/>scopatus sit presbitero maior augustinus 
      hieroni<lb ed="#P" n="118" break="no"/>mo minor est. glo. exponit vita et sanctitate et sic 
      <!--076.xml-->
      <pb ed="#P" n="31-r"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>consuetudo et homines fecerunt quod episcopi 
      maio<lb ed="#P" n="2" break="no"/>res erant nomine distincto cum omnes antea no 
      <lb ed="#P" n="3"/>mine communi episcopi appellabantur non tamen 
      <lb ed="#P" n="4"/>re. Sed adhuc arguitur. platina in vitis 
      summo<lb ed="#P" n="5" break="no"/>rum pontificum dicit quod siluester instituit quod soli 
      epi<lb ed="#P" n="6" break="no"/>scopi confirmarent: et tamen ipse erat anno domini 
      <lb ed="#P" n="7"/>tricentesimo trigesimo nono. ergo ante hoc licuit 
      <lb ed="#P" n="8"/>aliis presbiteris confirmare: illud non cogit / quia 
      <lb ed="#P" n="9"/>non fuit beatus siluester primus institutor 
      institu<lb ed="#P" n="10" break="no"/>tionum illarum que recitat platia. sed voluit 
      impo<lb ed="#P" n="11" break="no"/>sita seruari / instituit quod vnius viri esset vna vxor: et 
      <lb ed="#P" n="12"/>tamen oppositum nunquam erat nisi ex dispensatione 
      <lb ed="#P" n="13"/>tamen sanctis patribus illud claret quia melchiades 
      <lb ed="#P" n="14"/>papa eum precessit. Ex omnibus patet quod 
      confir<lb ed="#P" n="15" break="no"/>matio est sacramentum noue legis magnam 
      gra<lb ed="#P" n="16" break="no"/>tiam conferens et vt apparet a solis episcopis 
      da<lb ed="#P" n="17" break="no"/>bile quod magnam gratiam conferat. de 
      conseratio<lb ed="#P" n="18" break="no"/>ne distinctione quinta. nouissime. in secunda 
      quo<lb ed="#P" n="19" break="no"/>que vt eiusdem spiritus sancti septiformis gratia cum 
      <lb ed="#P" n="20"/>omni plenitudine sanctitatis et scientie et virtutis 
      <lb ed="#P" n="21"/>venire in hominem declaretur. Secundo sequitur 
      <lb ed="#P" n="22"/>quod parentes debent procurare quod quam primo possunt 
      <lb ed="#P" n="23"/>eorum paruuli confirmentur. patet: procurant 
      par<lb ed="#P" n="24" break="no"/>uulis magnam gratiam ex operis operati virtute. 
      <lb ed="#P" n="25"/>Tertio sequitur quod episcopi debent esse vigilantes 
      <lb ed="#P" n="26"/>ad hoc quod visitent suos dioceses ad hoc quod 
      confir<lb ed="#P" n="27" break="no"/>mentur et hoc negligentes peccant: multi paruuli 
      <lb ed="#P" n="28"/>discedunt post baptismum sine confirmatione que 
      <lb ed="#P" n="29"/>ex eorum negligentia magna gratia priuantur: et ex 
      <lb ed="#P" n="30"/>consequenti gloria. vbi esset episcopus paratus cen 
      <lb ed="#P" n="31"/>firmare et adultus non impeditus nolit adire 
      vide<lb ed="#P" n="32" break="no"/>tur contemptor confirmationis. sed an 
      confirma<lb ed="#P" n="33" break="no"/>tio sit maior baptismo vel ne tangitur a melchiade 
      <lb ed="#P" n="34"/>papa. et recitatur de consecratione distinctione. v. 
      <lb ed="#P" n="35"/>de hiis. quo ad venerationem est maior quia a 
      so<lb ed="#P" n="36" break="no"/>lis sacerdotibus datur: sed baptismus est 
      necessa<lb ed="#P" n="37" break="no"/>rius non autem confirmatio qui crediderit et bar 
      <lb ed="#P" n="38"/>tisatus fuerit saluus erit. marci vltimo. et sic 
      confir<lb ed="#P" n="39" break="no"/>matio est maior secundum quid baptismo / non autem 
      sim<lb ed="#P" n="40" break="no"/>pliciter quemadmodum porrus indorum est 
      albi<lb ed="#P" n="41" break="no"/>or secundum dentes quam absalon vel pitagoras et 
      ta<lb ed="#P" n="42" break="no"/>men non est albior / loquor ac si essent. baptismus 
      ma<lb ed="#P" n="43" break="no"/>gnas prerogatiuas habet potest suscipi sine aliis non 
      <lb ed="#P" n="44"/>alia sine ipso. prima questione prima. si quis per 
      igno<lb ed="#P" n="45" break="no"/>rantiam. Item est fundamentum et ianua aliorum 
      <lb ed="#P" n="46"/>sacra mentorum. de consecra. distin. quinta. cum itaque. 
      <lb ed="#P" n="47"/>circa finem capituli / an plus gratie detur in 
      baptis<lb ed="#P" n="48" break="no"/>mo quam in confirmatione virtute operis operati: non 
      <lb ed="#P" n="49"/>est michi vsquequaque exploratum sed bona est 
      appa<lb ed="#P" n="50" break="no"/>rentia quod sic: an bis scienter transiens ad 
      confirma<lb ed="#P" n="51" break="no"/>tionem vel confirmans incurrat penam canonicam 
      <lb ed="#P" n="52"/>canoniste tenent communiter quod sic: quia incurrit quis 
      <lb ed="#P" n="53"/>penam vt dictum est qui scienter accipit vel dat 
      ba<lb ed="#P" n="54" break="no"/>ptismum iterando et illud prohibetur. similiter de 
      <lb ed="#P" n="55"/>consecratione distinctione quinta. dictum est nobis 
      <lb ed="#P" n="56"/>ergo per locum a simili tunc incurrit penam 
      cano<lb ed="#P" n="57" break="no"/>nicam. aliqui dicunt hoc esse falsum et nullam 
      pe<lb ed="#P" n="58" break="no"/>nam canonicam incurrit talis et causa cum penere 
      <lb ed="#P" n="59"/>stringende sunt et non ampliande: et non habetur 
      <!--076.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="60"/>passus vbi aliquis incurrit talem penam. 
      argumen<lb ed="#P" n="61" break="no"/>tum a simili non habet pedes episcopo non 
      impo<lb ed="#P" n="62" break="no"/>nebatur pena canonica nec eis: quia seruire dec 
      <lb ed="#P" n="63"/>non est pena / illud placet multis sed dubium non sic 
      <lb ed="#P" n="64"/>extinguitur bene volo quod glosatores non possunt per 
      <lb ed="#P" n="65"/>eorum expositionem infligere illas penas sicut ipsi 
      <lb ed="#P" n="66"/>dicunt sed romanus pontifex: sed ponderando 
      il<lb ed="#P" n="67" break="no"/>lum textum dictum est nobis ex consilio fragonensi 
      <lb ed="#P" n="68"/>capitulo sexto. videtur idem sentire de vtroque es 
      <lb ed="#P" n="69"/>pono totum capunt quia ipsum est breue. dictum est 
      <lb ed="#P" n="70"/>nobis quod quidam de plebe bis vel ter vel eo 
      ampli<lb ed="#P" n="71" break="no"/>us episcopis ignorantibus cum ab eisdem 
      episco<lb ed="#P" n="72" break="no"/>pis confirmentur bene visum est nobis eandem 
      com<lb ed="#P" n="73" break="no"/>firmationem sicut nec baptismus iterari minime 
      de<lb ed="#P" n="74" break="no"/>bere quia bis vel ter vel amplius baptisatos aut 
      con<lb ed="#P" n="75" break="no"/>firmatos non seculo sed soli deo sub habitu 
      regu<lb ed="#P" n="76" break="no"/>lari vel clericali religiosissime famulari decretum 
      <lb ed="#P" n="77"/>est: videtur quod illud capitulum vult dicere quod vtrique 
      <lb ed="#P" n="78"/>debent relinquere seculum et stare in cenobio siue 
      <lb ed="#P" n="79"/>sint professi siue non et pari passu vtrumque 
      compa<lb ed="#P" n="80" break="no"/>rat. ex isto passu potest quis dicere quod rebaptisatus 
      <lb ed="#P" n="81"/>non incurrit penam sed reconfirmatus nisi 
      identi<lb ed="#P" n="82" break="no"/>dem de vtroque intelligas non respicio ad glosam sed 
      <lb ed="#P" n="83"/>considero quadraturam textus est apparentia quod 
      ta<lb ed="#P" n="84" break="no"/>les rebaptisati et confirmati debent viuere in 
      reli<lb ed="#P" n="85" break="no"/>gione. Illud patet extra de apostatis et 
      reiteranti<lb ed="#P" n="86" break="no"/>bus baptismum ex litterarum quod ad superiores 
      or<lb ed="#P" n="87" break="no"/>dines si publicatum sit promoueri non debet nisi ad  
      <lb ed="#P" n="88"/>religionem transire voluerit vt fauore religionis 
      <lb ed="#P" n="89"/>ipsius circa eum valeat dispensari. Illud 
      capitu<lb ed="#P" n="90" break="no"/>lum de consecratione distinctione quinta dictum 
      <lb ed="#P" n="91"/>est. idem vult et cum eis in religione potest 
      dispen<lb ed="#P" n="92" break="no"/>sari imponebatur episcopo pena: quia hoc erat 
      epi<lb ed="#P" n="93" break="no"/>scopo ignorante. vt patet ex principio capituli: Et 
      <lb ed="#P" n="94"/>quando vlterius dicunt non imponebatur eis 
      pe<lb ed="#P" n="95" break="no"/>na nisi deo inseruire et hoc non est penaquia pro 
      bap<lb ed="#P" n="96" break="no"/>tismo idem fit. Preterea quod dicitur de 
      consecratio<lb ed="#P" n="97" break="no"/>ne distinctione quinta. vt ieiunii. ad confirmationem 
      <lb ed="#P" n="98"/>veniant perfecte etatis vt moueantur confessionem 
      <lb ed="#P" n="99"/>prius facere hoc est de bene esse et non de essentia 
      <lb ed="#P" n="100"/>sacramenti confirmationis. etiam si sint tot quod 
      epi<lb ed="#P" n="101" break="no"/>copus non potest confirmare ante meridiem: vel 
      <lb ed="#P" n="102"/>venit post meridiem et non potest diu stare non est 
      <lb ed="#P" n="103"/>opus vt ieiuni confirmentur: nec per hoc quod 
      dici<lb ed="#P" n="104" break="no"/>tur perfecte etatis excluduntur paruuli imosatius 
      <lb ed="#P" n="105"/>est quod immediate post baptismum confirmentur sic 
      <lb ed="#P" n="106"/>faciunt episcopi quando baptisant nec plus 
      pericu<lb ed="#P" n="107" break="no"/>li est si pueri obliuiscantur se esse confirmatos plus 
      <lb ed="#P" n="108"/>quam in baptismo quia possunt informari a parentibus 
      <lb ed="#P" n="109"/>et aliis. Sed cum locuti sumus de episcopatu apo 
      <lb ed="#P" n="110"/>stolorum quando erant instituti est difficultas 
      cu<lb ed="#P" n="111" break="no"/>lus non est hic locus seriose insistere quocirca tran 
      <lb ed="#P" n="112"/>seuntur loquendo partite sunt positiones. Aliquibus 
      <lb ed="#P" n="113"/>tenentibus quod petrus et alii sancti sunt episcopi 
      an<lb ed="#P" n="114" break="no"/>te christi mortem. Alii vero quia toto tempore 
      <lb ed="#P" n="115"/>quo christus erat visibiliter in terris non erat opus 
      <lb ed="#P" n="116"/>alio pastore: sed postquam ascensurus erat petrum 
      epi<lb ed="#P" n="117" break="no"/>scopum et capunt ecclesie ordinauit illud sentire 
      vi<lb ed="#P" n="118" break="no"/>detur beatus hieronimus. mathei vicesimo sextos 
      <!--077.xml-->
      <pb ed="#P" n="31-v"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>Tu es petrus quod potestas fuit promissa non in 
      prae<lb ed="#P" n="2" break="no"/>senti data. hoc etiam patet. quinquages. d. fidelior. 
      <lb ed="#P" n="3"/>et considerandum. et extra de electio. significasti. 
      <lb ed="#P" n="4"/>Et si dicas actuum primo. Et psalmo. cviii. 
      Iu<lb ed="#P" n="5" break="no"/>das factus est episcopus episcopatum eius 
      accipi<lb ed="#P" n="6" break="no"/>at alter. Ad hoc respondetur non est certum quod 
      iu<lb ed="#P" n="7" break="no"/>das se suspendit ante mortem christi commestor in 
      <lb ed="#P" n="8"/>historia scolastica multas opiniones ad boc 
      intro<lb ed="#P" n="9" break="no"/>ducit quarum vna est quando audiuit loqui de 
      re<lb ed="#P" n="10" break="no"/>surrectione christi se occidit sed beatus augustinus 
      <lb ed="#P" n="11"/>in questionibus noui testamenti satis dubitat post 
      <lb ed="#P" n="12"/>quam disputat de tempore occisionis iude dicit est im 
      <lb ed="#P" n="13"/>probabileei quando se occidit. Sedulius dicit cu 
      <lb ed="#P" n="14"/>christus duceretur in domum pilati iudas se 
      inte<lb ed="#P" n="15" break="no"/>remit inquiens. Box igitur dominum pilati ad 
      me<lb ed="#P" n="16" break="no"/>nia duci Rexibus astrictum iudas vt vidit iniquus 
      <lb ed="#P" n="17"/>diriguit sceleris que sui commertia reddens: et pau 
      <lb ed="#P" n="18"/>lopost: infelicem animam laqueo suspendit ab 
      al<lb ed="#P" n="19" break="no"/>to. Sed quicquid sit non est verisimile quod christus 
      <lb ed="#P" n="20"/>eum episcopum post resurrectionem ordinauerit: 
      <lb ed="#P" n="21"/>propterea ad illas auctoritates dicitur quod intelligun 
      <lb ed="#P" n="22"/>apostolatum eius episcopatus tantum valet sicut 
      <lb ed="#P" n="23"/>apostolatus: etiam dictum est presbiteri in primitiua 
      <lb ed="#P" n="24"/>ecclesia episcopi dicebantur. alie auctoritates sonam 
      <lb ed="#P" n="25"/>tes quod factus est episcopus ante mortem christi 
      in<lb ed="#P" n="26" break="no"/>telliguntur quod fuit ei promissio facta ante mortem 
      <lb ed="#P" n="27"/>christi si non fuisset error ex parte ipsius. 
      </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>