<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 2</title>
            <author ref="#JohnMair">John Mair</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 2</title>
               <date when="2021-07-06">July 06, 2021</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="P" n="cod-M4Saaa">Paris 1509</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2021-07-06" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#P" n="154-r"/>
            <cb ed="#P" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="JM7jmZ-d85251"><!-- l4d28q2 -->
            <head xml:id="JM7jmZ-d85251-Hd1e108">Quaestio 2</head>
            <head xml:id="JM7jmZ-d85251-Hd1e111" type="question-title">
      Utrum consensus
      conditionatus de
      praesenti sufficiat
      ad matrimonium
    </head>
            <p xml:id="JM7jmZ-d85251-d1e114">
               <lb ed="#P" n="22"/>¶ Distinctionis vigesime octaue questio secunda. 
      <lb ed="#P" n="23"/>QVeritur secundo vtrum consensus conditionatus 
      <lb ed="#P" n="24"/> de paesenti sufficiat ad matrimonium.
    </p>
            <p xml:id="JM7jmZ-d85251-d1e123">
      ¶ Respen 
      <lb ed="#P" n="25"/> detur duplex est conditio quedam repugnans 
      <lb ed="#P" n="26"/>bonis matrimonii vt in distinctione precedenti dictum 
      <lb ed="#P" n="27"/>est et illa contractum vitiat. alia est conditio non repugnans 
      <lb ed="#P" n="28"/>et illa est multiplex: quadam de praesenti et tunc extante condi 
      <lb ed="#P" n="29"/>tione est matrimonium idem est si conditio sit posita in prae 
      <lb ed="#P" n="30"/>teritum si sit de futuro necessaria idem est dicere capio 
      <lb ed="#P" n="31"/>te si solorietur cras non videtur requiri necessitas 
      <lb ed="#P" n="32"/>simpliciter dicta: sed necessitas ineuitabilis 
      naturali<lb ed="#P" n="33" break="no"/>ter: dato quod deus de potentia potest impedire ortum so 
      <lb ed="#P" n="34"/>lis cras: conditio impossibilis erit pro non adiecta: si con 
      <lb ed="#P" n="35"/>ditio fuerit contingens in futurum non sufficit ad ma 
      <lb ed="#P" n="36"/>trimonium. dixi contingens futurum propter contingens 
      prae<lb ed="#P" n="37" break="no"/>sens quod est contingens in instanti vel tempore in quo est 
      <lb ed="#P" n="38"/>quo fit aliquis consensus conditionatus est certus ali 
      <lb ed="#P" n="39"/>quis incertus. Sed ponis quod sortes contrahit sub 
      <lb ed="#P" n="40"/>hac forma capio te in vxorem si pateri tuo placeat et pater 
      <lb ed="#P" n="41"/>placet interim an est matrimonium: dicitur quod oportet quo 
      <lb ed="#P" n="42"/>eis constat de certitudine conditionis non sufficit. S 
      <lb ed="#P" n="43"/>hic dubitatur cum aliqua verba sonant pro sponsalibus 
      <lb ed="#P" n="44"/>aliqua pro matrimonio vt volo te capere in vxorem 
      <lb ed="#P" n="45"/>quodo ponemus discrimen. Respondetur oportet ire ad 
      <lb ed="#P" n="46"/>naturam contractus plus quam ad verba oportet vide 
      <lb ed="#P" n="47"/>re an ex modo faciendi volebant contrahere sponsalia vel 
      <lb ed="#P" n="48"/>matrimonium et ad modum loquendi communem si sortes 
      <lb ed="#P" n="49"/>dicat capio te in meam et berta rursus capio te in meum 
      <lb ed="#P" n="50"/>cogentur stare matrimonialiter esto quod berta dixit si 
      <lb ed="#P" n="51"/>intellexisse substantiuum seruum et sortes ancillam.
    </p>
            <p xml:id="JM7jmZ-d85251-d1e184">
      ¶ Se 
      <lb ed="#P" n="52"/>cundo dubitatur quare septem anni sufficiunt pro 
      spom<lb ed="#P" n="53" break="no"/>salibus virorum et mulierum quattuordecim requiruntur 
      <lb ed="#P" n="54"/>in viro quo ad matrimonium et duodecim anni ad 
      mu<lb ed="#P" n="55" break="no"/>lieres.
    </p>
            <p xml:id="JM7jmZ-d85251-d1e196">
      ¶ Respondetur ambo ferme simul incipiun 
      <lb ed="#P" n="56"/>vti ratione non valent sponsalia ante septemnium de spon 
      <lb ed="#P" n="57"/>sali. impuberum literas in qua duennio vel quinquemnio nichil 
      <!--322.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="58"/>fit de spon. si infantes li. vi. nuptie in mare an. xiiii. an 
      <lb ed="#P" n="59"/>nos non tenent in femina an. xii. nisi malicia suppleas 
      <lb ed="#P" n="60"/>etatem malicia supplet etatem quando ex complexione 
      indi<lb ed="#P" n="61" break="no"/>uiduali huic competit gntonari quod non competit aliis secundum 
      <lb ed="#P" n="62"/>legem communem salomoo genuit roboam ante vndecimum 
      <lb ed="#P" n="63"/>annum beatus gregorius narrat in libro dialogorum quod 
      <lb ed="#P" n="64"/>aliquis in nono anno impregnauit nutricem: licet aliqui 
      <lb ed="#P" n="65"/>vt de lira hoc non credant de salomone sed eorum 
      ra<lb ed="#P" n="66" break="no"/>tio est nulla hoc beatus hieronimus tenuit ad vitalem 
      <lb ed="#P" n="67"/>presbiterum. Albertus dicit se vidisse puellam nouem an 
      <lb ed="#P" n="68"/>norum concepisse et peperisse in decimo anno. et iacobus 
      <lb ed="#P" n="69"/>de forilinio fen prima doctrina quinta primi canonis 
      <lb ed="#P" n="70"/>dicit quod quidam fide dignus marsilius de sanctam sophia 
      <lb ed="#P" n="71"/>se vidisse papie puellam pregnantem que erat 
      pre<lb ed="#P" n="72" break="no"/>cise annorum octo quare sit non poterit esse de viro. sed 
      <lb ed="#P" n="73"/>queris quid cause est quod mulier viro frigidior est viri 
      <lb ed="#P" n="74"/>potens ante virum quod sit frigidior. patet. ipsa raro pati 
      <lb ed="#P" n="75"/>tur fluxum sanguinis emoroidarum. patet. iii. de partibus 
      <lb ed="#P" n="76"/>animalium et. i de generatione. eorumdem dicitur parti ioco 
      <lb ed="#P" n="77"/>mala herba cito crescit. patet de cecuta Aizania / vrti 
      <lb ed="#P" n="78"/>ca et ceteris id genus bona lente maturescit vel tenen 
      <lb ed="#P" n="79"/>do quod mulier non concurrit actiue ad gsntonationem prolis 
      <lb ed="#P" n="80"/>ipsa habet matricem et cetera disposita ad 
      susceptio<lb ed="#P" n="81" break="no"/>nem prolis antequam vir mulierem cognoscere potest. tertio 
      <lb ed="#P" n="82"/>cum vir potest gstonare postquam mulier desinit parere 
      natu<lb ed="#P" n="83" break="no"/>ra prouidet mulieri vt ipta pere potest anquam vir 
      gestonia<lb ed="#P" n="84" break="no"/>re incipiat vnde vir vsque ad septuagesimum annum gsterat 
      <lb ed="#P" n="85"/>et non vltra contingens rarissimum est de mismissa rege 
      <lb ed="#P" n="86"/>inundarum qui centesimo vite sue anno genuit mulier 
      <lb ed="#P" n="87"/>non parit vltra quinquagesimum aristoteles tamen habuit alium 
      <lb ed="#P" n="88"/>modum opinandi. vii. politicorum: a legibus cesariis et 
      <lb ed="#P" n="89"/>iure pontificio et non absonum quod mulier in decino 
      octa<lb ed="#P" n="90" break="no"/>uo et vir in trigesimo sexto tradatur nuptui vt simus 
      <lb ed="#P" n="91"/>desinat ille gntonare et illa parem etiam in iuuenili etate fe 
      <lb ed="#P" n="92"/>tus genitus est debilis et nimis parum etatis inter pa 
      <lb ed="#P" n="93"/>trem et filium et nimis plures in patria sterili generantur 
      <lb ed="#P" n="94"/>At forte dicis pigmei gnterant in quinto anno et 
      sene<lb ed="#P" n="95" break="no"/>scunt in octauo ergo leges non sufficiunt omnibus. 
      In<lb ed="#P" n="96" break="no"/>super homines minus et minus viuunt. patet incipiendo 
      <lb ed="#P" n="97"/>a genesi et prosequendo historias: ergo tandem vel deerint 
      <lb ed="#P" n="98"/>homines ad gntonandum vel generabunt an decimum quar 
      <lb ed="#P" n="99"/>tum annum. Ad primum forte negas pigmeos et praeter 
      <lb ed="#P" n="100"/>rationem. viii. de animalibus. dicit auicenna pigmei sunt 
      <lb ed="#P" n="101"/>vnius cubiti et pugnant contra grues nec hoc est 
      ali<lb ed="#P" n="102" break="no"/>quod mendatium de ebano dicit se aliquos eorum 
      vidis<lb ed="#P" n="103" break="no"/>re. patet decima particula probleumatum totus mundus 
      <lb ed="#P" n="104"/>hoc confitetur si non credas locum esse vbi non fuisti 
      quo<lb ed="#P" n="105" break="no"/>modo assentis alexandriam esse in egipto hoc pates 
      <lb ed="#P" n="106"/>apud aristotelem. vii. de historiis animalium pigmei non 
      <lb ed="#P" n="107"/>sunt homines sed bruta nobiscum plus conuenientia quam plu 
      <lb ed="#P" n="108"/>ra alia vt de simia contingit nec verecundiam honesta 
      <lb ed="#P" n="109"/>tem vel iusticiam habent loquaelam imperfectam dicuntur 
      ha<lb ed="#P" n="110" break="no"/>bere hominibus satis vicinam. Ad secundum 
      argumen<lb ed="#P" n="111" break="no"/>tum nego quod semper minus et minus vt argumentum ima 
      <lb ed="#P" n="112"/>ginatur nescitur an alii homines de quibus sacre 
      histo<lb ed="#P" n="113" break="no"/>rie non loquuntur ita diu viuunt sicut illi de quibus 
      lo<lb ed="#P" n="114" break="no"/>quuntur et isti erant supernaturaliter conseruati et 
      appa<lb ed="#P" n="115" break="no"/>ret quod sic et hoc dicere oportebit de enoch et helia tes 
      <lb ed="#P" n="116"/>bite homines a principio poterant communiter plus viue 
      <!--323.xml-->
      <pb ed="#P" n="154-v"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>re quam nunc viuant primi parentes erant creati 
      eru<lb ed="#P" n="2" break="no"/>diti homines tunc temperate vixerunt homines pro 
      <lb ed="#P" n="3"/>pter aspectum celi in aliquibus partibus diutius viuunt 
      <lb ed="#P" n="4"/>quam in aliis memorie proditum est propterea bonum esse occi 
      <lb ed="#P" n="5"/>dere paterem in triualis. Strabus. xv. Ii. dicit Indos 
      <lb ed="#P" n="6"/>cxxx. et seros ducentos viuere auemmoar cognomento 
      <lb ed="#P" n="7"/>sapiens teste commentatore in colliget propter medicine per 
      <lb ed="#P" n="8"/>tiam vixit centum et triginta annos epunenides centum 
      <lb ed="#P" n="9"/>quiquaginta terentia ciceronis septem supra centum 
      <lb ed="#P" n="10"/>plerosque alios facile est citare in medium qui diu vixerunt 
      <lb ed="#P" n="11"/>post historiam geneseos tertiam et quartam etatem numquid 
      <lb ed="#P" n="12"/>a bis mille annis preteritis reputabatur bona etas ha 
      <lb ed="#P" n="13"/>bere octuaginta annos imo septuaginta et pro optime 
      <lb ed="#P" n="14"/>complexionatis octuaginta et vlterior vita esset labor 
      <lb ed="#P" n="15"/>et dolor. patet per regium prophetam. psal. lxxxix. caner 
      <lb ed="#P" n="16"/>tem anni nostri sicut aranea meditabuntur dies annc 
      <lb ed="#P" n="17"/>rum nostrorum in ipis. lxx. annis. Si autem in potentatibus 
      <lb ed="#P" n="18"/>octoginta anni et amplius eorum labor et dolor homines 
      <lb ed="#P" n="19"/>adhuc ita diu viuunt non est deflendum de annorum con 
      <lb ed="#P" n="20"/>gerie sed mala vita. 
      </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>