<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 2</title>
            <author ref="#JohnMair">John Mair</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 2</title>
               <date when="2021-07-06">July 06, 2021</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="P" n="cod-M4Saaa">Paris 1509</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2021-07-06" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#P" n="192-v"/>
            <cb ed="#P" n="b"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="JM7jmZ-e07069"><!-- l4d43q2 -->
            <head xml:id="JM7jmZ-e07069-Hd1e108">Quaestio 2</head>
            <head xml:id="JM7jmZ-e07069-Hd1e111" type="question-title">
      An totum dicat
      tertiam entitatem
      a suis partibus
      realiter distinctam
    </head>
            <p xml:id="JM7jmZ-e07069-d1e114">
               <lb ed="#P" n="103"/>¶ Distinctionis quadragesime tertie questio secunda. 
      <lb ed="#P" n="104"/>QUia est difficultas inter pohpos an totum est 
      <lb ed="#P" n="105"/>tertia entitas a partibus distincta et quia mlti te 
      <lb ed="#P" n="106"/>tMnent quod sic vtbeatus thomas et realisantes 
      <lb ed="#P" n="107"/>et hic ab aliquibus theologis mota est questio et non 
      <lb ed="#P" n="108"/>impartinenter an ad resurrectionem partium redeat 
      com<lb ed="#P" n="109" break="no"/>positum intrinsece propterea succincte secundum exigentiam 
      <lb ed="#P" n="110"/>materie quia est methaphisica magis quam ad theologis 
      <lb ed="#P" n="111"/>partinens Quero hunc questionis titulum an totum 
      di<lb ed="#P" n="112" break="no"/>cat tertiam entitatem a suis partibus realiter distinctam 
      <lb ed="#P" n="113"/>et est questio secunda huius distinctionis.
    </p>
            <p xml:id="JM7jmZ-e07069-d1e140">
      Pro 
      solu<lb ed="#P" n="114" break="no"/>tione questionis ponitur conclusio. ¶ Totum est sue 
      <lb ed="#P" n="115"/>partes simul sumpte et per consequens negatiua est 
      <lb ed="#P" n="116"/>responsio ad questionem non stamus in talibus totum est 
      <!--400.xml-->
      <pb ed="#P" n="193-r"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>entitas a partibus distincta totum est entitas 
      distin<lb ed="#P" n="2" break="no"/>cta a partibus prior est vera de virtute sermonis sed 
      <lb ed="#P" n="3"/>non stemus in talibus anfractibus: probatur conclu 
      <lb ed="#P" n="4"/>sio auctoritate aristo. iiii. phisico. dicentis: totum nichil est 
      <lb ed="#P" n="5"/>preter partes. idem commentator textum commenti. xvii. 
      <lb ed="#P" n="6"/>et secundo de anima dicit sicut pupilla et visus sunt vnus 
      <lb ed="#P" n="7"/>oculus ita actus et potentia sunt vnum scilicet corpus et 
      a<lb ed="#P" n="8" break="no"/>nima: ad hoc potest adduci comparatio apostoli prime 
      co<lb ed="#P" n="9" break="no"/>rinth. xii. de corpore vero et mistico: preterea ratione 
      <lb ed="#P" n="10"/>argumentor nisi conclusio esset vera sequitur hec con 
      <lb ed="#P" n="11"/>clusio quod due semilibre tantum ponderarent sicut 
      <lb ed="#P" n="12"/>due semilibre et vna libra ab eis distincta hoc est 
      in<lb ed="#P" n="13" break="no"/>conueniens: igitur. consequentia patet ponendo duas semilibras 
      <lb ed="#P" n="14"/>separatas in vna lingua statere et vnam libram in alio 
      <lb ed="#P" n="15"/>extremo equaliter distante: dicis non inconuenire quando 
      <lb ed="#P" n="16"/>illa libra componitur ex illis partibus. Contra hoc ar 
      <lb ed="#P" n="17"/>gumentor: due semilibre in toto tantum ponderant sicut 
      <lb ed="#P" n="18"/>due semilibre separate et libra aliquid ponderat et si 
      <lb ed="#P" n="19"/>cut tertia entitas distinguitur a partibus copulatim 
      <lb ed="#P" n="20"/>sumptis: ita pondus totius a ponderibus partium 
      </p>
            <p xml:id="JM7jmZ-e07069-d1e199">
               <lb ed="#P" n="21"/>¶ Confirmatur probatio totum per aggregationem non 
      <lb ed="#P" n="22"/>distinguitur a partibus simul sumptis nec totum per 
      <lb ed="#P" n="23"/>accidens: ergo nec totum essentiale: consequentia tenet quia 
      <lb ed="#P" n="24"/>parilis est ratio assumptum: patet demonstrando totum 
      <lb ed="#P" n="25"/>aurum sancti marci venetiis aggregatum ex ducatis 
      <lb ed="#P" n="26"/>variis scutis et talibus si tota illa congeries est 
      ali<lb ed="#P" n="27" break="no"/>quod vnum distinctum a partibus quaero quod vnum quae substantia et 
      <lb ed="#P" n="28"/>ponatur in erario aurum et argentum non est aurum nec 
      ar<lb ed="#P" n="29" break="no"/>gentum nec aliquod tale de toto per accidens: patet sor 
      <lb ed="#P" n="30"/>tes et eius albedo si componant tertiam entitatem ab ip 
      <lb ed="#P" n="31"/>sis distinctam illa non erit substantia nec accidens nec substantia 
      <lb ed="#P" n="32"/>potest accidens componere nec accidens substantiam. Dicis ad pri 
      <lb ed="#P" n="33"/>mum licet totum distinguatur a partibus tamen non 
      distin<lb ed="#P" n="34" break="no"/>guitur a pondere partium. Ad secundum dicis non 
      <lb ed="#P" n="35"/>esse simile sed tibi relinquimus dare dissimile. 
      </p>
            <p xml:id="JM7jmZ-e07069-d1e235">
               <lb ed="#P" n="36"/>¶ Secundo argumentor: quandocunque sunt aliqua duo 
      <lb ed="#P" n="37"/>sic se habentia quod quicquid est pars vnius est pars alterius 
      <lb ed="#P" n="38"/>et econuerso illa identificantur: sed sic est de toto et 
      bina<lb ed="#P" n="39" break="no"/>rio partium: igitur. Dicis hoc concludere totum esse suam 
      <lb ed="#P" n="40"/>partem: patet: significet a tantum sicut hoc complexum pars bru 
      <lb ed="#P" n="41"/>nelli tunc quicquid est pars brunelli est pars a et econuer 
      <lb ed="#P" n="42"/>so da aliquid quod est pars brunelli scilicet materiam illa est pars 
      <lb ed="#P" n="43"/>partis patet est pars medietatis forme et materie eodem 
      <lb ed="#P" n="44"/>modo de forma cum brunelli non detur maxima pars 
      <lb ed="#P" n="45"/>tunc formetur argumentum: quandocunque aliqua sic se habent quod 
      <lb ed="#P" n="46"/>quicquid est pars vnius est pars alterius et econuerso illa sunt 
      <lb ed="#P" n="47"/>eadem realiter: brunellus et a sunt huiusmodi: igitur. Amplius 
      <lb ed="#P" n="48"/>vel tota entitas brunelli est diuisibilis vel 
      impartibi<lb ed="#P" n="49" break="no"/>lis: si primum est aliqua quaero que sunt illa non materia et 
      <lb ed="#P" n="50"/>forma copulatim per positionem nec copulatiue vt con 
      <lb ed="#P" n="51"/>stat quaero quae alia tertia si totum est indiuisibile tota sphe 
      <lb ed="#P" n="52"/>ra terre non est in proportione dupla maior sua medie 
      <lb ed="#P" n="53"/>tate cum non est magna nec in proportione quadrupla ma 
      <lb ed="#P" n="54"/>ior sua quarta contra omnes mathematicos argumentum 
      assum<lb ed="#P" n="55" break="no"/>ptum non concludit partem esse totum subsumendo minor 
      <lb ed="#P" n="56"/>est falsa: patet per veritatem sui contradictori: sed hanc concedo 
      <lb ed="#P" n="57"/>quicquid est pars brunelli est pars partis brunelli et econ 
      <lb ed="#P" n="58"/>uerso potes replicare ad probationem veritatis mino 
      <!--400.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="59"/>ris ponendo signum confusiuum ad terminum sed illud est 
      <lb ed="#P" n="60"/>logicale propterea non insisto. Ad aliud concedis 
      <lb ed="#P" n="61"/>brunellum esse indiuisibile intrinsece sed praesupponit diui 
      <lb ed="#P" n="62"/>sibiles partes et sic totum nec est partes simul sumpte nec a 
      <lb ed="#P" n="63"/>liud a partibus similis sumptis nec alia: secunda pars patet per 
      <lb ed="#P" n="64"/>secundam exponentem partes similis sumpte non sunt aliquid: 
      <lb ed="#P" n="65"/>alie due partes elucescunt.
    </p>
            <p xml:id="JM7jmZ-e07069-d1e307">
      ¶ Tertio argumentor 
      <lb ed="#P" n="66"/>due medietates brunelli sunt tres tertie vel quattuor 
      <lb ed="#P" n="67"/>quarte eiusdem: ergo totum est sue partes: consequentia patet: eadem est 
      <lb ed="#P" n="68"/>ratio ponere totum identificari cum omnibus partibus et 
      du<lb ed="#P" n="69" break="no"/>as medietates cum tribus tertiis vel quattuor quartis assum 
      <lb ed="#P" n="70"/>ptum patet: alioquin nulle essent omnes partes 
      to<lb ed="#P" n="71" break="no"/>tius quod inconuenit: patet: due medietates non sunt 
      <lb ed="#P" n="72"/>omnes quia pari ratione alique distincte a duabus 
      <lb ed="#P" n="73"/>medietatibus essent omnes puta tres tertie et 
      eo<lb ed="#P" n="74" break="no"/>demmodo quatuor quarte distincte ab hiis et illis 
      <lb ed="#P" n="75"/>essent omnes: sed due medietates non sunt tres ter 
      <lb ed="#P" n="76"/>tie: ergo non sunt omnes: eodemmodo tres tertie 
      <lb ed="#P" n="77"/>non sunt quattuor quarte non valet dicere alique 
      <lb ed="#P" n="78"/>includentes omnes sunt omnes quia quero que sunt 
      <lb ed="#P" n="79"/>ille cum terminus stet determinate oportet dare 
      <lb ed="#P" n="80"/>vnam singularem veram. Amplius si brunellus sit 
      <lb ed="#P" n="81"/>tertia entitas distincta a partibus et indiuisibilis: 
      <lb ed="#P" n="82"/>eodemmodo medietas materie brunelli et 
      medie<lb ed="#P" n="83" break="no"/>tas forme reddunt vnam tertiam entitatem et sic 
      <lb ed="#P" n="84"/>currendo per omnes partes proportionales 
      bru<lb ed="#P" n="85" break="no"/>nelli et sic sunt infinite tertie entitates. Ad primum 
      <lb ed="#P" n="86"/>concederet hic modus nulle sunt omnes partes to 
      <lb ed="#P" n="87"/>tius: nec sequitur omnes partes huius sunt partes 
      <lb ed="#P" n="88"/>capiendo omnes distributiue in antecedente et 
      co<lb ed="#P" n="89" break="no"/>pulatim in consequente secuundum conclusionem. 
      <lb ed="#P" n="90"/>quam posui alique partes sunt omnes partes 
      hu<lb ed="#P" n="91" break="no"/>ius due medietates brunelli sunt omnes partes 
      <lb ed="#P" n="92"/>brunelli.
    </p>
            <p xml:id="JM7jmZ-e07069-d1e368">
      ¶ Quarto arguitur ex positione sequitur 
      <lb ed="#P" n="93"/>quod idem corruptum potest reproduci naturaliter quod 
      <lb ed="#P" n="94"/>est reprobatum in questione precedenti. probatur 
      <lb ed="#P" n="95"/>consequentia per ablationem vnius gutte a mari 
      <lb ed="#P" n="96"/>corrumpitur tertia entitas per appositionem 
      eius<lb ed="#P" n="97" break="no"/>dem redit eadem entitas igitur. Dicis hoc 
      argu<lb ed="#P" n="98" break="no"/>mentum est equale contra aduersarsos cum in cor 
      <lb ed="#P" n="99"/>ruptione improprie dicta nullum est inconueniens 
      <lb ed="#P" n="100"/>Amplius argumentor: non est petenda pluralitas 
      <lb ed="#P" n="101"/>sine necessitate: ergo si sint due positiones quarum 
      <lb ed="#P" n="102"/>vna omnia saluat facilius cum paucitate et rationa 
      <lb ed="#P" n="103"/>bilius vel ita rationabiliter sicut alia que res 
      mul<lb ed="#P" n="104" break="no"/>tiplicat illa est acceptanda: sed sic est quod maiores sunt 
      <lb ed="#P" n="105"/>difficultates contra partem illam que ponit totum 
      <lb ed="#P" n="106"/>tertiam entitatem distinctam a partibus quam contra 
      <lb ed="#P" n="107"/>aliam et auctoritates sonant cum rationibus: ergo  
      <lb ed="#P" n="108"/>illa pars est eligenda. Dicis totum distinguitur a 
      <lb ed="#P" n="109"/>partibus: ergo deus potest partes conseruare 
      vni<lb ed="#P" n="110" break="no"/>tatiue absque hoc quod totum fiat negabunt hanc 
      con<lb ed="#P" n="111" break="no"/>sequentiam quando est relatio intrinsecus 
      adueni<lb ed="#P" n="112" break="no"/>ens vel quando est essentialis dependentia vnius 
      <lb ed="#P" n="113"/>ad aliud sicut de toto et partibus cum vna pars in 
      <lb ed="#P" n="114"/>formatur ab alia. idem dicunt de homine et risibilitate. 
      <lb ed="#P" n="115"/>Iam contra conclusionem quam putamus magis 
      po<lb ed="#P" n="116" break="no"/>nendam obiiciemus paucis ratiunculis arguitur: si 
      <!--401.xml-->
      <pb ed="#P" n="193-v"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>hec partes componunt hoc totum hec partes sunt hoc 
      <lb ed="#P" n="2"/>totum ergo hoc totum componit hoc totum vtrobique idem 
      <lb ed="#P" n="3"/>demonstrando: maior patet hoc totum componitur ex ali 
      <lb ed="#P" n="4"/>quibus causis intrinsesis et adequate non integran 
      <lb ed="#P" n="5"/>tibus materia non integrat adequate totum nec 
      for<lb ed="#P" n="6" break="no"/>ma nec ille simul copulate igitur. Amplius sequitur 
      <lb ed="#P" n="7"/>quod subiectum propositionis singularis esset termin 
      <lb ed="#P" n="8"/>communis secundum acceptionem secundum quam capitur hoc est 
      in<lb ed="#P" n="9" break="no"/>conueniens: et consequentia patet: hoc complexum iste partes est 
      ter<lb ed="#P" n="10" break="no"/>minus superior ad terminum sortes bene sequitur 
      sor<lb ed="#P" n="11" break="no"/>tes est ergo iste partes sunt et non econuerso. Ad pri 
      <lb ed="#P" n="12"/>mum dicitur qualibet pars componit totum componere est simul 
      <lb ed="#P" n="13"/>ponere et quelibet pars partialiter ponit totum sed pro 
      <lb ed="#P" n="14"/>discursu consequentie dicitur quod nichil valet est paralogismus malo 
      <lb ed="#P" n="15"/>concluditur oportet concludere: hoc totum est componentia 
      <lb ed="#P" n="16"/>totum et hoc est verum cum est hoc componens totum et illud 
      <lb ed="#P" n="17"/>componens totum. Ad secundum nego sequelam 
      conce<lb ed="#P" n="18" break="no"/>do quod sortes est inferior illatiue ad terminum iste par 
      <lb ed="#P" n="19"/>tes sed hoc non probat terminum capi communiter. Secundo 
      <lb ed="#P" n="20"/>argumentor: sequitur ex hac positioe quod sortes et pla 
      <lb ed="#P" n="21"/>to erunt post mortem sortis et platonis naturaliter hoc 
      <lb ed="#P" n="22"/>est inconueniens igitur: patet sequela: hec partes erunt 
      <lb ed="#P" n="23"/>post mortem sortis et platonis hec partes sunt sortes 
      <lb ed="#P" n="24"/>et plato igitur. sed dicis sicut dicendum est licet con 
      <lb ed="#P" n="25"/>cedatur illa conclusio non sequitur sortes et plato 
      <lb ed="#P" n="26"/>erunt sortes et plato post mortem sortis et platonis na 
      <lb ed="#P" n="27"/>turaliter contra de inesso prime conclusionis secundam 
      <lb ed="#P" n="28"/>infert. Insuper sequitur quod sortes et plato sunt 
      cice<lb ed="#P" n="29" break="no"/>ro et petrus et quod currunt quando petrus et cicero dormi 
      <lb ed="#P" n="30"/>unt hoc est inconueniens igitur: consequentia patet si ex anima sor 
      <lb ed="#P" n="31"/>tis et materia platonis in alio loco fiat cicero et sic 
      <lb ed="#P" n="32"/>proportionabiliter de petro. Ad primam nego quod de 
      <lb ed="#P" n="33"/>inesse prime infert secundam hec est de inesse prime hec 
      <lb ed="#P" n="34"/>sunt post mortem sortis et platonis que est vera 
      pro<lb ed="#P" n="35" break="no"/>pter ampliationem de post. Ad aliud admitto casum 
      <lb ed="#P" n="36"/>quod ex duobus hominbus fiant quattuor et quilibet illorum 
      <lb ed="#P" n="37"/>distinguitur ab alio et cicero et petrus currunt sed 
      <lb ed="#P" n="38"/>petrus non currit nec mouetur saltem non oportetlicet pars 
      <lb ed="#P" n="39"/>eius mouetur non tamen vt est vnita in eo.
    </p>
            <p xml:id="JM7jmZ-e07069-d1e514">
      ¶ Tertio ar 
      <lb ed="#P" n="40"/>gumentor: ex hac positione sequitur quod humanitas 
      <lb ed="#P" n="41"/>christi non fuit dimisse a verbo in triduo hoc est 
      fal<lb ed="#P" n="42" break="no"/>sum: probo consequentiam: heec partes non fuerunt dimisse a ver 
      <lb ed="#P" n="43"/>bo demonstrando materiam et animam rationalem: heec per 
      <lb ed="#P" n="44"/>tes sunt humanitas igitur. Insuper contrarie oppo 
      <lb ed="#P" n="45"/>sita verificantur de eodem secundum hanc positionem co 
      <lb ed="#P" n="46"/>pulatiue patet signato scuto cuius vna medietas est ali 
      <lb ed="#P" n="47"/>ba et alia nigra secundum quanlibet superficiem 
      diui<lb ed="#P" n="48" break="no"/>do scutum per partes proportionales minoribus ter 
      <lb ed="#P" n="49"/>minatis in parte nigra vocetur prima pars propor 
      <lb ed="#P" n="50"/>tionalis a ipsa est alba secunda includit duas primas 
      <lb ed="#P" n="51"/>partes proportionales ipsa est alba sic c pars que 
      <lb ed="#P" n="52"/>includit tres primas partes proportionales est 
      al<lb ed="#P" n="53" break="no"/>ba et sic consequenter: hoc scutum est ista pars et hec 
      <lb ed="#P" n="54"/>pars alba et illa pars alba et sic de singulis copula 
      <lb ed="#P" n="55"/>tim: ergo hoc scutum est partes albe: opposito 
      mo<lb ed="#P" n="56" break="no"/>do diuidendo probabitur quod est partes nigre: ergo ali 
      <lb ed="#P" n="57"/>be et nigre verificantur de eodem copulatiue. Ad ter 
      <lb ed="#P" n="58"/>tium dicitur oportet concludere humanitas non erat partes 
      <!--401.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="59"/>dimisse a verbo quod est verum: ad secundum transeat quod al 
      <lb ed="#P" n="60"/>be et nigre copulatiue verificentur de eodem album et 
      <lb ed="#P" n="61"/>nigrum tamen non verificantur diuisim de eodem.
    </p>
            <p xml:id="JM7jmZ-e07069-d1e569">
      ¶ Quar 
      <lb ed="#P" n="62"/>to argumentor septimo metha. circa finem a et b ma 
      <lb ed="#P" n="63"/>net quando ab non manet ergo distinguitur: similiter se 
      <lb ed="#P" n="64"/>cundum philosophum bis tria no sunt sex. Amplius ex hac 
      <lb ed="#P" n="65"/>positione sequitur hec quattuor partes rident et 
      nul<lb ed="#P" n="66" break="no"/>la illarum potest ridere quod videtur implicare patet 
      <lb ed="#P" n="67"/>demonstro partes essentiales denophanti et eorastis 
      <lb ed="#P" n="68"/>Ad quartum dico quod argumentum non iuuat aduersari 
      <lb ed="#P" n="69"/>os cum ibi est sermo de toto per aggregationem oportet dare 
      <lb ed="#P" n="70"/>solutionem vtrique particonem illud argumentum 
      pro<lb ed="#P" n="71" break="no"/>baret totum distingui a sedenti sed de hoc alias dictum 
      <lb ed="#P" n="72"/>est bis tria sunt sex si coniunctio inclusa in aduerbio 
      <lb ed="#P" n="73"/>capiatur copulatim si dicat interruptionem non oportet bis 
      <lb ed="#P" n="74"/>tria esse sex cum simul tria in indiuisibilibus non sunt 
      <lb ed="#P" n="75"/>sex duo sunt tria in continuis due medietates 
      conti<lb ed="#P" n="76" break="no"/>nui sunt tres tertie et centum centesime et mille mil 
      <lb ed="#P" n="77"/>lesime et numerus par est numerus impar sufficit ad 
      <lb ed="#P" n="78"/>numerum imparem secundum aliquam animi 
      di<lb ed="#P" n="79" break="no"/>scretionem habere imparitatem non sequitur hic nume 
      <lb ed="#P" n="80"/>rus est impar ergo non est numerus par. eodemmoo partes 
      <lb ed="#P" n="81"/>commicantes sunt partes non commicantes partes 
      essentia<lb ed="#P" n="82" break="no"/>les sunt partes integrales pluraliter sortes et plato sunt 
      <lb ed="#P" n="83"/>hic non homo et hic non homo quadruplicando demonstra 
      <lb ed="#P" n="84"/>tionem demonstrando quattuor partes essentiales eorum 
      <lb ed="#P" n="85"/>quelibet illarum partium est non homo non tamen sequitur sor. et 
      <lb ed="#P" n="86"/>pla. sunt non homines imo sor. et pla. sunt homines 
      medie<lb ed="#P" n="87" break="no"/>tas superior et inferior brunelli se penetrant: patet hec 
      <lb ed="#P" n="88"/>partes se penetrant demonstrando materiam et for 
      <lb ed="#P" n="89"/>mam asini hec partes sunt medietas superior et 
      in<lb ed="#P" n="90" break="no"/>ferior huius asini: ergo duo corpora de predicamento 
      <lb ed="#P" n="91"/>substantie sunt res se penetrantes tamen non sunt 
      <lb ed="#P" n="92"/>corpora se penetrantia capiendo terminum corpus 
      <lb ed="#P" n="93"/>vt limitauimus omnia hec sunt peruia intelligenti 
      <lb ed="#P" n="94"/>naturas propositionum de copulato solebam tueri 
      <lb ed="#P" n="95"/>quod et capitur diuisiue in sensu cathegorico: propterea 
      <lb ed="#P" n="96"/>nisus sum defendere modum conunem de veritate talium 
      <lb ed="#P" n="97"/>parisius et rome venditur piper in sensu copulato per 
      <lb ed="#P" n="98"/>suppositionem confusam tantum: similiter sortes et brunellus est 
      <lb ed="#P" n="99"/>animal placuit semper amplius mee menti quando capitur diui 
      <lb ed="#P" n="100"/>siue facit vpoteticam et sic in talibus nulla est difficlu 
      <lb ed="#P" n="101"/>tas si capiatur complexiue terminus stat 
      determina<lb ed="#P" n="102" break="no"/>te et tales sunt false si cuipiam placeat positum de et 
      di<lb ed="#P" n="103" break="no"/>uisiue sumpto opinetur vt libet. 
      </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>