<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 1</title>
            <author ref="#JohnMair">John Mair</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 1</title>
               <date when="2021-07-06">July 06, 2021</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="P" n="cod-M4Saaa">Paris 1509</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2021-07-06" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#P" n="121-r"/>
            <cb ed="#P" n="b"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="JM7jmZ-d67038"><!-- l4d19q1 -->
            <head xml:id="JM7jmZ-d67038-Hd1e108">Quaestio 1</head>
            <head xml:id="JM7jmZ-d67038-Hd1e111" type="question-title">
      An sacerdos potest
      uti clave in quolibet?
    </head>
            <p xml:id="JM7jmZ-d67038-d1e114">
               <lb ed="#P" n="98"/>¶ Distinctionis decime none questio prima. 
      <lb ed="#P" n="99"/>CIrca decimam nonam distinctionem 
      queri<lb ed="#P" n="100" break="no"/>tur an sacerdos potest vti claue in quolibet 
      </p>
            <p xml:id="JM7jmZ-d67038-d1e123">
               <lb ed="#P" n="101"/>¶ Pro solutione questionis notabis omns  
      <lb ed="#P" n="102"/>transferentes secundum aliquam similitudinem transfe 
      <lb ed="#P" n="103"/>runt sicut hostium materiale per clauem clauditur 
      <lb ed="#P" n="104"/>et aperitur sic sacerdos euangelicus per potestatem 
      <lb ed="#P" n="105"/>ti traditam claudit et aperit peccata in confessione 
      <lb ed="#P" n="106"/>detecta: propterea dicitur habere claues et claues 
      <lb ed="#P" n="107"/>dicuntur esse in ecclesia. In lege mosaica non erant 
      <lb ed="#P" n="108"/>huiusmodi claues sed precesserunt in figura. Officium 
      sa<lb ed="#P" n="109" break="no"/>cerdotum legalium in tribus erat claudendo et ape 
      <lb ed="#P" n="110"/>riendo mundis et immundis materiale templum 
      se<lb ed="#P" n="111" break="no"/>cundum ritum legis in oblatione sacrificiorum et 
      <lb ed="#P" n="112"/>oblatione sacramentorum legalium in mundatione 
      a<lb ed="#P" n="113" break="no"/>liquarum irregularitatum que incurrebantur secum 
      <lb ed="#P" n="114"/>dum legem in principio scilicet templo secundum du¬ 
      <!--257.xml-->
      <pb ed="#P" n="121-v"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>pticem sui partem sanctantum sanctorum et etiam precessit figu 
      <lb ed="#P" n="2"/>ra ecclesie secundum duplicem sui partem militan 
      <lb ed="#P" n="3"/>tem et triumphantem secunda duo habent sacramen 
      <lb ed="#P" n="4"/>ta noue legis respondentia et purgationem a pecca 
      <lb ed="#P" n="5"/>tis. Sed que res est clauis dubium est inter 
      sapien<lb ed="#P" n="6" break="no"/>tes aliquibus dicentibus clauis est potestas et 
      ca<lb ed="#P" n="7" break="no"/>racter sacerdotalis realiter et hic modus est 
      com<lb ed="#P" n="8" break="no"/>munis aliis ponentibus claues esse respectus et plu 
      <lb ed="#P" n="9"/>res esse claues difficultas est potius methaphisica 
      <lb ed="#P" n="10"/>quam theologalis cum omes conueniunt in quem 
      effe<lb ed="#P" n="11" break="no"/>ctum potest sacerdos sicut superius de baptismo 
      <lb ed="#P" n="12"/>diximus baptismus est aqua: aliter alii dicerent sed 
      <lb ed="#P" n="13"/>in hoc conuenimus quod baptisatus vno modo est. alio 
      <lb ed="#P" n="14"/>modo baptisatus nisi aliunde accidentaliter 
      diffe<lb ed="#P" n="15" break="no"/>ramus sed quia non est modus educati in 
      philoso<lb ed="#P" n="16" break="no"/>phia quemadmodum theologum decet nescire de qua 
      <lb ed="#P" n="17"/>re loquatur more sit aci: propterea dicam sicut 
      sen<lb ed="#P" n="18" break="no"/>tio in hac parte iste claues non distinguntur a sacerdo 
      <lb ed="#P" n="19"/>te vel signo sensibili quo ordinatur nec potestas or 
      <lb ed="#P" n="20"/>dinis probatio vel clauis est respectus distinctus a 
      <lb ed="#P" n="21"/>fundamento sicut aliqui existimant et hoc nonnulli 
      <lb ed="#P" n="22"/>tales sunt prout supponitur et suppositio ferme ab 
      <lb ed="#P" n="23"/>omnibus huius studii admittitur non est petenda 
      <lb ed="#P" n="24"/>pluralitas vbi paucitas sufficit de multiplicatione 
      <lb ed="#P" n="25"/>rerum vel est caracter et hoc non ordonon potest 
      di<lb ed="#P" n="26" break="no"/>ci caracter ordo est sensibile signum cum est 
      sacra<lb ed="#P" n="27" break="no"/>mentum. augu. ponit signum sensibile in 
      diffinitio<lb ed="#P" n="28" break="no"/>ne sacramenti vt in capite quarti diximus: modo quae 
      <lb ed="#P" n="29"/>libet species debet includi subgenere. Item si 
      ani<lb ed="#P" n="30" break="no"/>mapresbyteri cum caractere ponatur in corpore pla 
      <lb ed="#P" n="31"/>tonis laici non videtur habere has potestates: igitur 
      <lb ed="#P" n="32"/>cum non videatur quid rationabilius dici potest quam 
      <lb ed="#P" n="33"/>sacerdos ponamus esse sacerdotem.
    </p>
            <p xml:id="JM7jmZ-d67038-d1e234">
      ¶ Sed contra 
      <lb ed="#P" n="34"/>illud argumentor math. xvi. christus dixit petro ti 
      <lb ed="#P" n="35"/>bi dabo elaues regni celorum: ergo sunt plures 
      sa<lb ed="#P" n="36" break="no"/>cerdos est vnus igitur. Preterea iste potestates re 
      <lb ed="#P" n="37"/>aliter distinguntur quod patet diuersis temporibus dam 
      <lb ed="#P" n="38"/>tur nunc a prebytero et primo a christo in cena 
      or<lb ed="#P" n="39" break="no"/>dinauit apostolos sacerdotes et dedit eis 
      potesta<lb ed="#P" n="40" break="no"/>tem suum corpus consecrandi. luce. xxii. post resur 
      <lb ed="#P" n="41"/>rectionem dedit eis potestatem absoluendi. iohan. 
      <lb ed="#P" n="42"/>xx. cum diuersis temporibus dantur ergo possunt 
      <lb ed="#P" n="43"/>adinuicem separari ergo realiter distinguntur. 
      <lb ed="#P" n="44"/>Ad primum etiam vnus sacerdos est plures res sic 
      <lb ed="#P" n="45"/>verba calix et hostia totum est sue partes et sic. de 
      <lb ed="#P" n="46"/>virtute sermonis sunt plures sed hec responsio es 
      <lb ed="#P" n="47"/>sophistica dicitur licet clauis sit plures res non 
      ta<lb ed="#P" n="48" break="no"/>men est plures claues dico quod est plures id est potest 
      <lb ed="#P" n="49"/>in plures effectus sic anima vocatur plures 
      poten<lb ed="#P" n="50" break="no"/>tie quia potesi intelligere et velle et tamen 
      intelle<lb ed="#P" n="51" break="no"/>ctus est voluntas similiter sortes habet duos 
      gra<lb ed="#P" n="52" break="no"/>dus scilicet in theologia et in iure pontifico quero 
      <lb ed="#P" n="53"/>que res est gradus vel quam entitatem acquirit quando 
      <lb ed="#P" n="54"/>est factus magister nullam vt opinor sed nunc 
      po<lb ed="#P" n="55" break="no"/>test presidere publice et predicare in vniuersitate et 
      <lb ed="#P" n="56"/>non ante cum aliquis est magister in artibus potest 
      <lb ed="#P" n="57"/>in artibus regentare parisius et non ante sed in hoc 
      <lb ed="#P" n="58"/>est dissimile quod vnum est constitutio humana et 
      op<lb ed="#P" n="59" break="no"/>positum potest fieri ab homine non autem in nostro 
      <!--257.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="60"/>casu dicimus iste habet duos gradus. Ad aliud non 
      <lb ed="#P" n="61"/>habet colorem: patet de duobus gradibus successi 
      <lb ed="#P" n="62"/>ue acquisitis licet theologia sit habitus vnus vel 
      <lb ed="#P" n="63"/>plures tamen doctoratus in theologia est theologus 
      <lb ed="#P" n="64"/>dirige argumentum tuum contra illud magisterium 
      <lb ed="#P" n="65"/>in artibus et doctoratus successiue acquiruntur hoc 
      <lb ed="#P" n="66"/>est homo successiue suscipit has denominationes 
      <lb ed="#P" n="67"/>Ex isto patet quod clauis fuit antequam fuit clauis sicut 
      <lb ed="#P" n="68"/>rex fuit antequam fuit rex: intelligenti logicam et fun 
      <lb ed="#P" n="69"/>damentum res est lucida non infero propositio  
      <lb ed="#P" n="70"/>nes que non intelligentibus videbuntur peregrine 
      <lb ed="#P" n="71"/>Sed dicis si successiue dentur heec potestates tunc 
      <lb ed="#P" n="72"/>aliquis potest consecrare corpus christi qui non 
      po<lb ed="#P" n="73" break="no"/>test audire confessiones: patet de apostolis ante re 
      <lb ed="#P" n="74"/>surrectionem. similiter si episcopus diceret nunc 
      re<lb ed="#P" n="75" break="no"/>quisita ad hoc quod aliquis consecraret corpus christi 
      <lb ed="#P" n="76"/>verum nullam auctoritatem dans super corpus christi 
      <lb ed="#P" n="77"/>misticum hoc argumentum contra omnes 
      equali<lb ed="#P" n="78" break="no"/>ter currit dicitur quod talis non est complete sacerdos 
      <lb ed="#P" n="79"/>et non concludit aliud nisi quod potest esse separatio si 
      <lb ed="#P" n="80"/>cut in gradibus exemplificauimus. vlterius aduerte 
      <lb ed="#P" n="81"/>trita est distinctio quedam est potestas auctoritati 
      <lb ed="#P" n="82"/>ua / quedam excellentie / quedam ministerialis: prima 
      <lb ed="#P" n="83"/>deo conuenit / secunda christo homini hoc est secun 
      <lb ed="#P" n="84"/>dum humanitatem / tertia presbyteris. potestas 
      ec<lb ed="#P" n="85" break="no"/>clesiastica sic diffinitur: est potestas a christo 
      colla<lb ed="#P" n="86" break="no"/>ta supernaturaliter et specialiter suis apostolis et 
      <lb ed="#P" n="87"/>discipulis et eorum successoribus legittimis secun 
      <lb ed="#P" n="88"/>dum leges euangelicas potestas est genus que cui 
      <lb ed="#P" n="89"/>libet etiam competit an sit verum genus an totum 
      <lb ed="#P" n="90"/>in modo non insisto. ponitur specialiter propter 
      fi<lb ed="#P" n="91" break="no"/>dem spem et charitatem conuenientes omnibus 
      chri<lb ed="#P" n="92" break="no"/>sti fidelibus si ponas nullum in mundo nisi sacerdo 
      <lb ed="#P" n="93"/>tes incassum laboras in istis diffinitionibus que con 
      <lb ed="#P" n="94"/>tingunt in via facti. Potestas ecclesiastica diuiditur 
      <lb ed="#P" n="95"/>in duas speciesequedam est ordinis: et illarursus 
      <lb ed="#P" n="96"/>diuiditur secundum numerum ordinum: sed de 
      sa<lb ed="#P" n="97" break="no"/>cerdotio loqui potissimum propono. Alia est 
      iuris<lb ed="#P" n="98" break="no"/>dictionis id est ferendiius / iurisdictio est iuris 
      pro<lb ed="#P" n="99" break="no"/>uulgatio / vel potestas dicendi ius. Et iterum pote 
      <lb ed="#P" n="100"/>stas iurisdictionis scinditur: quedam est potestas 
      <lb ed="#P" n="101"/>cognoscendi in foro interiori in peccatis discernen 
      <lb ed="#P" n="102"/>do lepram a non lepra peccati sicut sacerdos 
      mo<lb ed="#P" n="103" break="no"/>saycus de lepra materiali cognoscebat: et illa voca 
      <lb ed="#P" n="104"/>tur clauis scientie / clauis scientie non est actus vel 
      <lb ed="#P" n="105"/>habitus scientificus licet ille requiritur de 
      necessi<lb ed="#P" n="106" break="no"/>tate ministri adthoc quod digne. i. sine peccato exerce 
      <lb ed="#P" n="107"/>at si se ingerat in illud officium hoc est requiritur quod 
      <lb ed="#P" n="108"/>sciat illa que suo officio incumbunt sed est realiter 
      <lb ed="#P" n="109"/>potestas. Alia est potestas iurisdictionis ferendi 
      <lb ed="#P" n="110"/>sententiam et iudicandi in foro interiori et 
      voca<lb ed="#P" n="111" break="no"/>tur clauis potentie quia est priore principalior prior 
      <lb ed="#P" n="112"/>ad hoc ordinatur. ex isto non sequitur distinctio illa 
      <lb ed="#P" n="113"/>rum clauium realiter sed solum rationum vt 
      quem<lb ed="#P" n="114" break="no"/>admodum vnum officium aliud presupponit ad hoc 
      <lb ed="#P" n="115"/>quod digne fiat iste claues fundantur in caractere 
      sa<lb ed="#P" n="116" break="no"/>cerdotali non sicut relatio in fundamento more 
      a<lb ed="#P" n="117" break="no"/>liorum sed illum presupponunt tempore vel na 
      <lb ed="#P" n="118"/>tura de lege sicut ars presupponit materiam. Alia 
      <!--258.xml-->
      <pb ed="#P" n="122-r"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>est iurisdictio in foro exteriori que non ita proprie 
      <lb ed="#P" n="2"/>vocatur clauis cum caracterem sacerdotalem non 
      <lb ed="#P" n="3"/>bresupponit traditio clauium hostiario in hostiaria 
      <lb ed="#P" n="4"/>to signisicat aperitionem et clausuram templi 
      ma<lb ed="#P" n="5" break="no"/>terialis non est claudete vel aperire regnum 
      celo<lb ed="#P" n="6" break="no"/>rum non sacerdotes vt officiales archidiaconus et 
      <lb ed="#P" n="7"/>tales excommunicant et absoluunt et disponunt ad 
      <lb ed="#P" n="8"/>vsum clauium cum mediante ecclesia militante ad 
      <lb ed="#P" n="9"/>triumphantem peruenitur absolutio ab excommu 
      <lb ed="#P" n="10"/>nicatione est preuia ad hoc quod quis absoluitur a cu 
      <lb ed="#P" n="11"/>pa et quia ad eam disponit non decet quod persona est 
      <lb ed="#P" n="12"/>non potest promoueri ad ordines excommunicet et 
      <lb ed="#P" n="13"/>absoluat et propterea mulier nec excommunicat nec 
      <lb ed="#P" n="14"/>absoluit de ma. et obe. capi dilecta. et de pe. et rem. 
      <lb ed="#P" n="15"/>ca. noua. licet abbatissa habeat auctoritatem 
      corri<lb ed="#P" n="16" break="no"/>gendi moniales. quo fit aliqua est potestas ordinis 
      <lb ed="#P" n="17"/>tantum vt consecrare corpus christi verum. aliqua 
      <lb ed="#P" n="18"/>iurisdictionis tantum vt excommunicare. aliquid 
      <lb ed="#P" n="19"/>vtriusque ponit materiam alia est iurisdictio in foro 
      <lb ed="#P" n="20"/>exteriori que non ita proprie vocatur vt absoluere. 
      <lb ed="#P" n="21"/>clauis potentie absoluit a culpa ministerialiter deus 
      <lb ed="#P" n="22"/>auctoritatiue per contritionem declarando quid est 
      <lb ed="#P" n="23"/>peccatum quid non peccatum quid restituendum 
      <lb ed="#P" n="24"/>quid sibi tenendum et diminuit partem pene et cum 
      <lb ed="#P" n="25"/>hoc confertur gratia penitentialis de ratione cuius 
      <lb ed="#P" n="26"/>libet sacramenti est conferre gratiam si non 
      pona<lb ed="#P" n="27" break="no"/>tur obex si ponas presbyterum dicere ego te absol 
      <lb ed="#P" n="28"/>uo. in nomine patris. etc. post confessionem primi 
      <lb ed="#P" n="29"/>peecati et sic post confessionem secundi et ita conse 
      <lb ed="#P" n="30"/>quenter an semper diminuit. dicitur quod non vsque ad  
      <lb ed="#P" n="31"/>finem totius.
    </p>
            <p xml:id="JM7jmZ-d67038-d1e500">
      ¶ Istis prelibatis aduerte duplicem 
      <lb ed="#P" n="32"/>esse positionem ad titulum questionis responsiuam 
      <lb ed="#P" n="33"/>vna est quam tenet noster vicinus dominus armachanus 
      <lb ed="#P" n="34"/>libro vndecimo ad armenos quam tenet durandus 
      <lb ed="#P" n="35"/>bene probabilem et pondus positionis in hoc iacet 
      <lb ed="#P" n="36"/>quilibet sacerdos si attemptat absoluere quencur 
      <lb ed="#P" n="37"/>que peccatorem penitentem eum absoluit licet 
      pec<lb ed="#P" n="38" break="no"/>cet propter prohibitionem ecclesie vt comedens in 
      <lb ed="#P" n="39"/>die ieiunabili bis realiter comedit sed peccat 
      pro<lb ed="#P" n="40" break="no"/>pter prohibitionem ecclesie sed alius est absolutus 
      <lb ed="#P" n="41"/>supposito quod nesciebat confitens prohibitionem nec 
      <lb ed="#P" n="42"/>scire tenebatur sicut degradatus peccat 
      consecran<lb ed="#P" n="43" break="no"/>do si sciat prohibitionem ecclesie peccat et per con 
      <lb ed="#P" n="44"/>sequens non est absolutus cum manet in actuali pec 
      <lb ed="#P" n="45"/>cato vult dicere prohibitio non est de iure diuino: 
      <lb ed="#P" n="46"/>sed solo canonico. Alius est modus rationabilior 
      <lb ed="#P" n="47"/>quem ferme omes tenent quem teneo cum aliis et 
      <lb ed="#P" n="48"/>hoc patet de peniten. omnis. Item sententia a non 
      <lb ed="#P" n="49"/>suo iudice non tenet et similiter si a suo et est vnus 
      <lb ed="#P" n="50"/>casus reseruatus suus de illo absoluere non potest 
      <lb ed="#P" n="51"/>et istud est rationabile ne sit confusio in ecclesia si 
      <lb ed="#P" n="52"/>cuilibet data fuisset passim facultas alium absoluem 
      <lb ed="#P" n="53"/>di multi latuissent a confessione. Hoc patet decima 
      <lb ed="#P" n="54"/>sexta quaestio. prima quod nulli sacerdotum. et de 
      penitem<lb ed="#P" n="55" break="no"/>tia capitulo primo. libro sexto. Ex isto patet quod non 
      <lb ed="#P" n="56"/>est idem in penitentia et aliis sacramentis in baptismo 
      <lb ed="#P" n="57"/>sufficit minister baptisandus intentio et aqua degra 
      <lb ed="#P" n="58"/>datus consecrat corpus christi et episcopus 
      degra<lb ed="#P" n="59" break="no"/>datus dat ordines licet non exequutionem penitem¬ 
      <!--258.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="60"/>tia est sacramentum iurisdictionis. Secundo patet consequentia est 
      <lb ed="#P" n="61"/>nulla quilibet panis triticeus siue possessus a sacer 
      <lb ed="#P" n="62"/>dote siue non potest ab eo consecrari. ergo 
      quili<lb ed="#P" n="63" break="no"/>libet peccator potest ab eo solui semper loquendo 
      <lb ed="#P" n="64"/>in sensu composito constat in sensu diuiso simplex 
      <lb ed="#P" n="65"/>sacerdos potest absoluere imo laicus potest 
      absol<lb ed="#P" n="66" break="no"/>uere. Tertio patet: licet requiratur voluntas penitem 
      <lb ed="#P" n="67"/>lis ad hoc quod absoluatur tamen illa non fufficit. 
      </p>
            <p xml:id="JM7jmZ-d67038-d1e585">
               <lb ed="#P" n="68"/>¶ Sed contra illud argumentor: quilibet in extre 
      <lb ed="#P" n="69"/>ma necessitate potest absoluere quemlibet: non stes 
      <lb ed="#P" n="70"/>in hoc nemo potest absoluere quemlibet quia 
      mi<lb ed="#P" n="71" break="no"/>thi sufficit quemlibet quilibet absoluere potest sed 
      es<lb ed="#P" n="72" break="no"/>sentia sacramentorum non mutatur propter quam 
      <lb ed="#P" n="73"/>cunque necessitatem. Insuper confessor pape 
      pa<lb ed="#P" n="74" break="no"/>pam absoluit: et tamen non habet super eo 
      iurisdi<lb ed="#P" n="75" break="no"/>ctionem. Ad primum concedo assumptum: est 
      in<lb ed="#P" n="76" break="no"/>tentio pape vel ecclesie in illo casu dare cuilibet 
      praes<lb ed="#P" n="77" break="no"/>bytero iurisdictionem in casibus reseruatis et non 
      <lb ed="#P" n="78"/>reseruatis et excommunicationibus. de sentem. excon 
      <lb ed="#P" n="79"/>munica. capitulo eos libros. de furtis. capitulo. fu 
      <lb ed="#P" n="80"/>res. et patet per glosam in capitulo. pastoralis. de os 
      <lb ed="#P" n="81"/>ficio ordinariorum. ita quod non oportet amplius de 
      <lb ed="#P" n="82"/>illis confiteri vel ad alium recurrere: etiam forte si 
      <lb ed="#P" n="83"/>sacerdos sit hereticus excommunicatus vel ab ec 
      <lb ed="#P" n="84"/>clesia precisus dummodo alius haberi non potest 
      <lb ed="#P" n="85"/>et sic soluitur secundum. papa committit confitenti 
      <lb ed="#P" n="86"/>iurisdictionem cum est homo infirmitate 
      circum<lb ed="#P" n="87" break="no"/>datus sicut alius eget ab solutione. Secundo 
      ar<lb ed="#P" n="88" break="no"/>gumentor sequeretur si aliquis crederetur a me esse 
      <lb ed="#P" n="89"/>meus superior et non est quia est intrusus et non 
      ha<lb ed="#P" n="90" break="no"/>bet verum titulum in cura quod non essem absolutus ab 
      <lb ed="#P" n="91"/>eo in paschate et sic capio corpus christi sine confes 
      <lb ed="#P" n="92"/>sione et absolutione. Amplius presbyteri se mutuo 
      <lb ed="#P" n="93"/>consitentur et tamen inter eos non est iurisdictio er 
      <lb ed="#P" n="94"/>go penitentia non est sacramentum iudiciale. 
      <lb ed="#P" n="95"/>Ad primum concedo quod non sum absolutus: quia 
      <lb ed="#P" n="96"/>potestatem non habet. nec inconuenit capere sacra 
      <lb ed="#P" n="97"/>mentum eucharistie centies sine penitentia sacramen 
      <lb ed="#P" n="98"/>tali dummodo est ignorantia inuincibilis sicut est in 
      <lb ed="#P" n="99"/>proposito si putarem aliquem esse meum 
      superio<lb ed="#P" n="100" break="no"/>rem qui non est hoc michi sufficit imo si esset laycus 
      <lb ed="#P" n="101"/>a me putatus et ab aliis meus presbyter hoc michi 
      <lb ed="#P" n="102"/>sufficit sicut interdum aliqui filii belial reperiuntur 
      <lb ed="#P" n="103"/>sed si talis sit proditor confessionis acerrime est 
      pu<lb ed="#P" n="104" break="no"/>niendus secundum iudicium iudicis discretine simi 
      <lb ed="#P" n="105"/>libus detur occasio populum decipere et 
      subtrahe<lb ed="#P" n="106" break="no"/>re homines a confessione hic non requiritur 
      certitu<lb ed="#P" n="107" break="no"/>do mathematica vel eusdentia simpliciter dicta vel 
      <lb ed="#P" n="108"/>naturalis sufficit moralis que ex rudibus coniecta 
      <lb ed="#P" n="109"/>tur putatur ab aliis habere iurisdictionem et non 
      <lb ed="#P" n="110"/>constat de opposito in veniis michi sufficit quod sede 
      <lb ed="#P" n="111"/>at inter alios confessores paratus audire confessio 
      <lb ed="#P" n="112"/>nes dummodo michi non constat de opposito siue 
      <lb ed="#P" n="113"/>sit bonus siue malus error sine apparentia est 
      val<lb ed="#P" n="114" break="no"/>densium dicentium quod requiratur gratia. Forte 
      di<lb ed="#P" n="115" break="no"/>cis in extrema necessitate teneor me confiteri layco 
      <lb ed="#P" n="116"/>etr tamen nullam iurisdictionem habet talis ne 
      <lb ed="#P" n="117"/>go quod tenear consiteri me tali laico non potest 
      ab<lb ed="#P" n="118" break="no"/>soluere me nec aliquem nec michi confertur gratia vetute 
      <!--259.xml-->
      <pb ed="#P" n="122-v"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>sacramenti cum nulllum est nec diminuitur pena vs 
      <lb ed="#P" n="2"/>clauium cum nullam habeat possum secum consul 
      <lb ed="#P" n="3"/>tare si prudens sit et vti eius consilio sufficit michus 
      <lb ed="#P" n="4"/>in casu illo velle confiteri si haberem virum 
      poten<lb ed="#P" n="5" break="no"/>tem me audire et absoluere et displicet michi quod non 
      <lb ed="#P" n="6"/>habeam talem detestando peccata mea omnia 
      pro<lb ed="#P" n="7" break="no"/>pter deum quem offendi paratus facere emendam 
      <lb ed="#P" n="8"/>protempore et loco siue casus fuerint reseruati 
      si<lb ed="#P" n="9" break="no"/>ue non siue mille nodis excommunicationis 
      irreti<lb ed="#P" n="10" break="no"/>tus siue precisus licet sero penitebant friges: non 
      <lb ed="#P" n="11"/>est sic de penitentia in foro dei qui malo latroni pe 
      <lb ed="#P" n="12"/>percit: nichil est dictu copia presbiteri si desit 
      pan<lb ed="#P" n="13" break="no"/>de sodali cum iam illud negauerim.
    </p>
            <p xml:id="JM7jmZ-d67038-d1e733">
      ¶ Ex isto 
      pa<lb ed="#P" n="14" break="no"/>tet male indoctum vulgus existimat potissimum a 
      <lb ed="#P" n="15"/>pud nostrates opinatur quemlibet saluatum cui in 
      <lb ed="#P" n="16"/>facie ecclesie porriguntur sacramenta quod est 
      fal<lb ed="#P" n="17" break="no"/>sum cum plerique tales non restituunt alienum quod 
      <lb ed="#P" n="18"/>psi et predecestores eorum iniuste ceperunt vel 
      su<lb ed="#P" n="19" break="no"/>perficialiter dicunt liberis restituere putantes quod non 
      <lb ed="#P" n="20"/>magis restituent quam ipsi plus diligentes carnem et 
      <lb ed="#P" n="21"/>sanguinem quam salutem anime alios putant 
      damna<lb ed="#P" n="22" break="no"/>tos quod absit hec consequentia non modo non valet 
      <lb ed="#P" n="23"/>logice sed nec theologice iste discedit excommuni 
      <lb ed="#P" n="24"/>catus: ergo est damnatus: stat quod penitudine 
      duca<lb ed="#P" n="25" break="no"/>tur et non potest in extremis in foro exteriore acqui 
      <lb ed="#P" n="26"/>rere absolutionem siue sepeliatur in ecclesia cymi 
      <lb ed="#P" n="27"/>terio vel ne priuatur tamen talis frequenter bonis 
      <lb ed="#P" n="28"/>precibus quod ei multum nocet: non nego qui disce 
      <lb ed="#P" n="29"/>dit sine sacramentis ecclesie qui potest illa habere 
      <lb ed="#P" n="30"/>pessime morituretiam quando sunt tres sortes a 
      <lb ed="#P" n="31"/>pud persas non potens consequi sacramentum 
      pe<lb ed="#P" n="32" break="no"/>nitentie et eucharistie plato apud peloponessim ha 
      <lb ed="#P" n="33"/>bens penitentiam sacramentum et non 
      eucharisti<lb ed="#P" n="34" break="no"/>am cicero parisii vtrunque sacramentum capiens 
      me<lb ed="#P" n="35" break="no"/>lius est ciceroni quam plationi et discedit in maiori gratia 
      <lb ed="#P" n="36"/>quam plato et habet sacrum viaticum ad conducendum 
      <lb ed="#P" n="37"/>eum de via in terminum et melius est platoni quam 
      sor<lb ed="#P" n="38" break="no"/>ti minus punietur in purgatorio et plus gratie 
      ha<lb ed="#P" n="39" break="no"/>bebit et per consequens maiorem beatitatem. Ad 
      <lb ed="#P" n="40"/>alium de presbyteris tacite habent facultatem 
      ec<lb ed="#P" n="41" break="no"/>clesia hoc videt et non prohibet: qui tacet hic 
      con<lb ed="#P" n="42" break="no"/>sentire videtur: et illud est rationabile pro eis cum 
      <lb ed="#P" n="43"/>quotidie multi eorum celebrant mendicantes et non 
      <lb ed="#P" n="44"/>habentes domicilium habent superiorem illum in cu 
      <lb ed="#P" n="45"/>ius parrochia sint bonum est peregrinis habere 
      fa<lb ed="#P" n="46" break="no"/>cultatem a suis superioribus si fuerit aliquis 
      domi<lb ed="#P" n="47" break="no"/>nus habitans in hyeme in vrbe ruri in estate potest 
      <lb ed="#P" n="48"/>capere sacramentum in parrochia illius in quo est in 
      <lb ed="#P" n="49"/>paschate. Forte petis an curatus tenetur totiens au 
      <lb ed="#P" n="50"/>dire subditum quotiens ad eum venit. dico quod non 
      <lb ed="#P" n="51"/>sub pena peccati quia tunc semper homo esset 
      im<lb ed="#P" n="52" break="no"/>peditus qui haberet magnam parrochiam nec 
      dare<lb ed="#P" n="53" break="no"/>tur ei ocium studendi nec celebrandi nec vicarios suf 
      <lb ed="#P" n="54"/>ficientes ad hoc nutrire potest stat quod omnes veniant 
      <lb ed="#P" n="55"/>quolibet die bonum est quod eos audiat quandocunque 
      <lb ed="#P" n="56"/>veniunt si non accedant inoportune sed quando sub 
      <lb ed="#P" n="57"/>diti tenentur de necessitate capere etiam tunc 
      tene<lb ed="#P" n="58" break="no"/>tur de necessitate eos audire si presens fuerit etiam 
      <lb ed="#P" n="59"/>quocunque morbo laborauerint sed vbi negat eis ra 
      <!--259.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="60"/>tionabiliter copiam sui in confessione et non assignat 
      <lb ed="#P" n="61"/>eis ad quem eundum est videtur eis dare 
      faculta<lb ed="#P" n="62" break="no"/>tem adire alium. Insuper est consuetudo 
      paruulo<lb ed="#P" n="63" break="no"/>rum citius adire curatum in confessione quam capere 
      <lb ed="#P" n="64"/>corpus domini et hoc non potest reprobari cum videatur 
      <lb ed="#P" n="65"/>maior reuerentia queri ad vnum sed neutrum est 
      dif<lb ed="#P" n="66" break="no"/>ferendum. Tertio arguitur plerique confitentur se 
      fra<lb ed="#P" n="67" break="no"/>tribus minoribus et predicatoribus et tamentales 
      <lb ed="#P" n="68"/>non sunt superiores quod talis confessio sufficiat patet 
      <lb ed="#P" n="69"/>per clementinam dudum de sepulturis et absurdum 
      <lb ed="#P" n="70"/>est dicere aliquem rite confessum et absolutum iterum 
      <lb ed="#P" n="71"/>obligari ad confessionem igitur. Respondetur tales 
      <lb ed="#P" n="72"/>presentati episcopo legittime sunt proprii 
      sacerdo<lb ed="#P" n="73" break="no"/>tes nec quis tenetur illa peccata que rite confessus 
      <lb ed="#P" n="74"/>est iterum confiteri a quibus est absolutus in festo 
      <lb ed="#P" n="75"/>paschatis debet homo adire superiorem dicendo se 
      <lb ed="#P" n="76"/>alteri habenti potestatem confessum et petere corpus 
      <lb ed="#P" n="77"/>christi cum aliis et ei danda est fides si veniret ad 
      cu<lb ed="#P" n="78" break="no"/>ratum et diceret se nullum pcccatum habere non 
      pa<lb ed="#P" n="79" break="no"/>et de alia probatione sed ceteris paribus 
      rationa<lb ed="#P" n="80" break="no"/>bilius et securius est confiteri proprio curato quam 
      reli<lb ed="#P" n="81" break="no"/>gioso obediendo superiori et cum hoc curat sollititius 
      <lb ed="#P" n="82"/>de salute gregis commissi quam alius et tenetur tempo 
      <lb ed="#P" n="83"/>re pestis et in quocunque morbo instante sacramen 
      <lb ed="#P" n="84"/>ta ministrare non autem mendicus preter rationem 
      <lb ed="#P" n="85"/>est relinquere curatum doctum et circunspectum 
      <lb ed="#P" n="86"/>pro viro quem non nosti ob verecundiam vel impe 
      <lb ed="#P" n="87"/>ritiam conducit interdum posse se confiteri aliis a 
      <lb ed="#P" n="88"/>curato et cognitis pro nunc hanc materiam de qua 
      <lb ed="#P" n="89"/>mendicantes et curati certant non amplius 
      prose<lb ed="#P" n="90" break="no"/>quor. 
      </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>