<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 1</title>
            <author ref="#JohnMair">John Mair</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 1</title>
               <date when="2021-07-06">July 06, 2021</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="P" n="cod-M4Saaa">Paris 1509</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2021-07-06" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#P" n="113-r"/>
            <cb ed="#P" n="b"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="JM7jmZ-d62596"><!-- l4d17q1 -->
            <head xml:id="JM7jmZ-d62596-Hd1e108">Quaestio 1</head>
            <head xml:id="JM7jmZ-d62596-Hd1e111" type="question-title">
      An omnis utriusque
      sexus fidelis existens in
      annis discretionis tenetur
      tantum semel in anno
      omnia sua peccata proprio
      sacerdoti confiteri
    </head>
            <p xml:id="JM7jmZ-d62596-d1e114">
               <lb ed="#P" n="86"/>¶ Distinctionis decime septime questio prima. 
      <lb ed="#P" n="87"/>CIrca decimam septimam distinctionem queril 
      <lb ed="#P" n="88"/>i primo an omnis vtriusque sexus fidelis existens 
      <lb ed="#P" n="89"/>in annis discretionis tenetur tantum semel in 
      <lb ed="#P" n="90"/>anno omnia sua peccata proprio sacerdoti confiteri 
      <lb ed="#P" n="91"/>moueo questionem sub hac forma. omnis vtriusque 
      se<lb ed="#P" n="92" break="no"/>xus vltro coincidendo cum illo famato capite. extra 
      <lb ed="#P" n="93"/>de penitentiis et remissionibus omnis vtriusque sexus 
      </p>
            <p xml:id="JM7jmZ-d62596-d1e134">
               <lb ed="#P" n="94"/>¶ Pro solutione quaestionis nota quod titulus questionis 
      <lb ed="#P" n="95"/>est propositio exclusiua in vna exponente includens 
      <lb ed="#P" n="96"/>quod quilibet tenetur semel in anno confiteri in altera 
      <lb ed="#P" n="97"/>xxponenti non pluries quam semel in anno. Et vtrumquam men 
      <lb ed="#P" n="98"/>brum habet difficultatem. Secundo notabis restat osten 
      <lb ed="#P" n="99"/>dere quo iure confessio vocalis introducta est non 
      <lb ed="#P" n="100"/>iure nature nec est principium practicum euidenter no 
      <lb ed="#P" n="101"/>tum nec conclusio ab hoc descendens quod quis debeat 
      pecca<lb ed="#P" n="102" break="no"/>ta sua occulta alteri ostendere adam et cayn. gene. iii 
      <lb ed="#P" n="103"/>e. iiii. debebant deo recognoscere peccata qui interiora 
      <lb ed="#P" n="104"/>cognoscit. restat venire ad ius diuinum positiuum vel hu 
      <lb ed="#P" n="105"/>manum. Ad primum licet sint auctoritates in veteri 
      <lb ed="#P" n="106"/>testamento confessionem insinuantes. vt leuitici. xvi. 
      <lb ed="#P" n="107"/>aaron et filii eius debuerunt confiteri peccata filiorum israel 
      <lb ed="#P" n="108"/>Etiosue. vii. de achon. Iste auctoritates intelligum 
      <lb ed="#P" n="109"/>tur de confessione deo facienda vel publica / et de quadam 
      <lb ed="#P" n="110"/>ginali confessione vt peccauimus iniuste egimus. Esaie 
      <lb ed="#P" n="111"/>xliii. Narra si quid habes vt iustificeris. et prouer. 
      <lb ed="#P" n="112"/>xxviii. Qui absconderit scelera sua non dirigetur. 
      <lb ed="#P" n="113"/>Sed veniendo ad nouum testamentum sunt opiniones 
      <lb ed="#P" n="114"/>aliquibus dicentibus est pure de iure humano sic 
      te<lb ed="#P" n="115" break="no"/>net apparatus de praesentia. d. v. in penitentia. et 
      panormi<lb ed="#P" n="116" break="no"/>tanus. extra de peni. et re. omns vtriusque sexus: sed dif¬ 
      <!--241.xml-->
      <pb ed="#P" n="113-v"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>ficile est videre vbi introducebatur ab ecclesia non hic 
      <lb ed="#P" n="2"/>omnis vtriusque sexus quia ane erat confessio vocalis. patet 
      <lb ed="#P" n="3"/>in magistro sententiarum qui precessit innocentium tertium es 
      <lb ed="#P" n="4"/>in doctoribus eccle auctoritates magister in litera intro 
      <lb ed="#P" n="5"/>ducit de confessione apparatus dicit licet non possit 
      <lb ed="#P" n="6"/>dari passus illius impositionis ab ecclesia tamen est 
      <lb ed="#P" n="7"/>consuetudo ecclesie et praesupponitur quod imposuit hoc licet 
      <lb ed="#P" n="8"/>in iure non habeatur cum non constat vbi imponitur in iu 
      <lb ed="#P" n="9"/>re quidam doctor dicit quod irrationabiliter loquitur 
      di<lb ed="#P" n="10" break="no"/>cendo aliquid esse de vniuersali traditione ecclesie et 
      <lb ed="#P" n="11"/>non potest reperiri illud in canone quamadmodum turpe est 
      <lb ed="#P" n="12"/>theologo dicere aliquid esse de iure diuino et 
      nesci<lb ed="#P" n="13" break="no"/>re vbi illud continetur. Sed contra doctor ille 
      im<lb ed="#P" n="14" break="no"/>pugnando passus introductos ab aliis dicit quod in 
      no<lb ed="#P" n="15" break="no"/>uo testamento precipitur venit finaliter in hoc quod est de 
      <lb ed="#P" n="16"/>iure diuino. esto quod in biblia non habeatur locus expris 
      <lb ed="#P" n="17"/>sus vbi praecipitur secundum illud quam Ioannis vltimo. multa quaedem 
      <lb ed="#P" n="18"/>signa fecit iesus que non sunt scripta in libro hoc ergo 
      <lb ed="#P" n="19"/>incidit in illud quo alium arguit. Potes dicere illud 
      <lb ed="#P" n="20"/>non concludit quia vult dicere nichil est de iure canoni 
      <lb ed="#P" n="21"/>co ecclesie quod non habeatur in canone. secus est de 
      <lb ed="#P" n="22"/>iure diuino cum fundamentum est illud quam Ioannis vltim 
      <lb ed="#P" n="23"/>Arguit quidem sic quilibet tenetur recuperare gratiam per 
      <lb ed="#P" n="24"/>ditam via faciliore qua potest: sed sic est per confessio 
      <lb ed="#P" n="25"/>nem maior negaretur non semper tenetur bomo ad melius 
      <lb ed="#P" n="26"/>etiam negabitur minor contritio est nobis notior. Tu 
      <lb ed="#P" n="27"/>tertio si non sit sacramentum praeceptum a christo argumen 
      <lb ed="#P" n="28"/>tum petit principium dico quod est de iure diuino in nouo 
      <lb ed="#P" n="29"/>testamento contentum et sic argumentor. iacobi. v. illa 
      <lb ed="#P" n="30"/>que eodem contextum prouulgantur eandem vim obligandi 
      <lb ed="#P" n="31"/>habent: sed sic est quod iacobus pro mulgat extremam vnctio 
      <lb ed="#P" n="32"/>nem quinto capite prefato infumatur quis inter vos 
      in<lb ed="#P" n="33" break="no"/>ducat praesbiteros et postea subiungit confite mini alteru 
      <lb ed="#P" n="34"/>trum peccata vestra nec impeditiquod alii dicunt) orate 
      <lb ed="#P" n="35"/>pro vobis inuicem sic debent confessor et confitens 
      de<lb ed="#P" n="36" break="no"/>bito congruitatis. item iohannis. xx. pest passionem 
      <lb ed="#P" n="37"/>quorum remiseritis peccata remittentur eis / et hoc non potest 
      <lb ed="#P" n="38"/>fieri nisi alii peccata reserent quod illa sunt de precepto et 
      <lb ed="#P" n="39"/>non consilio. patet ex doctrina apuolorum et primitiue eo 
      <lb ed="#P" n="40"/>clesie quae semper ita tenuit et docuit que in hoc errare 
      <lb ed="#P" n="41"/>non potuit. quo fit non modo inscite: sed delire loquun 
      <lb ed="#P" n="42"/>tur apparatus et panormitanus dicentes quod est de iure hu 
      <lb ed="#P" n="43"/>mano solum hoc est falsum scd confiteri in tali 
      tempo<lb ed="#P" n="44" break="no"/>re circa pascha est de iure pure humano sicut colere 
      <lb ed="#P" n="45"/>deum est de inure diuino sed in tali die colere et tali mo 
      <lb ed="#P" n="46"/>do est de iure humano modus grecorum non impedit 
      <lb ed="#P" n="47"/>multa laudabilia reliquerunt omnia sacramenta ecclesie 
      <lb ed="#P" n="48"/>a christo instituta sunt si esset aliquod ab homine potest il 
      <lb ed="#P" n="49"/>lud tollere. Item sicut baptismus contra originale. est 
      <lb ed="#P" n="50"/>de precepto diuino sic penitentia sacramentum circa 
      <lb ed="#P" n="51"/>mortale actuale quilibet adultus tenetur ad confessionem 
      <lb ed="#P" n="52"/>dicit constitutio per adultum intelligitur capax rationis 
      <lb ed="#P" n="53"/>Et hoc cogno scitur sic. quando quis interrogatus ordinate 
      <lb ed="#P" n="54"/>cognoscit rationabilia esse rationabilia et 
      verecun<lb ed="#P" n="55" break="no"/>datur de malefactis per verecundiam conuincuntur 
      pig<lb ed="#P" n="56" break="no"/>mei non esse homines secundum aristotelem magister dicit 
      <lb ed="#P" n="57"/>non legitur confessio petri locus ab auctoritate negati 
      <lb ed="#P" n="58"/>ue non tenet: etiam adhuc penitentia sacramentum non 
      <lb ed="#P" n="59"/>erat imposita. Item christus magnus pontifex poterat 
      <!--241.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="60"/>dispensare. Vltimo aduerte super illo verbo proprio 
      <lb ed="#P" n="61"/>sacerdoti volitarunt expositiones. vna erat cuiusdan 
      <lb ed="#P" n="62"/>doctoris parisiensis magistri iohannis de poliacote 
      <lb ed="#P" n="63"/>nentis quod per proprium sacerdotem intelligitur ille quem 
      com<lb ed="#P" n="64" break="no"/>muniter vocamus curatum vel in scotia vicarium vel 
      re<lb ed="#P" n="65" break="no"/>ctorem. hoc patet in quadam extrauaganti. iohannis. xxii. 
      <lb ed="#P" n="66"/>vas electionis vbi dictus magitur iohannes tenuit quod 
      <lb ed="#P" n="67"/>confessus religiosis habentibus licentiam gstonalem 
      au<lb ed="#P" n="68" break="no"/>diendi confessiones tenetur iterum confiteri sua 
      pecca<lb ed="#P" n="69" break="no"/>ta suo proprio sacerdoti et seminauit consequenter alios 
      <lb ed="#P" n="70"/>errores. patet ibidem ad illud propositum aliis exponem 
      <lb ed="#P" n="71"/>tibus illum terminum proprius sacerdos quod habentes 
      ge<lb ed="#P" n="72" break="no"/>neralem licentiam audiendi confessiones tenentur habere 
      <lb ed="#P" n="73"/>facultatem a curato et postea sufficit. Et sic tenet glo. 
      <lb ed="#P" n="74"/>extra de peni. et re. omnis vtriusque sexus.
    </p>
            <p xml:id="JM7jmZ-d62596-d1e357">
      ¶ Istis 
      <lb ed="#P" n="75"/>prelibatis pono conclusiones.
    </p>
            <p xml:id="JM7jmZ-d62596-d1e363">
      ¶ Prima est omnis 
      <lb ed="#P" n="76"/>adultus ratione vtens fidelis tenetur sua peccata omnia 
      <lb ed="#P" n="77"/>confiteri suo proprio sacerdoti sel in anno per statutum 
      <lb ed="#P" n="78"/>omnes.
    </p>
            <p xml:id="JM7jmZ-d62596-d1e372">
      ¶ Secunda conclusio quamquam volitent opinio 
      <lb ed="#P" n="79"/>nes super hoc an homo tenetur ire ad confessionem quam 
      <lb ed="#P" n="80"/>primum peccauit mortaliter habita opportunitate sa 
      <lb ed="#P" n="81"/>cerdotis sanior michi apparet illa opinio quod non re 
      <lb ed="#P" n="82"/>gulariter sufficit semel in anno ita quod homo quam primum 
      <lb ed="#P" n="83"/>peccat quando occurrit ei memoria peccati tenetur ipsum 
      <lb ed="#P" n="84"/>detestari satis accedit illud ad ius nature et habeat 
      <lb ed="#P" n="85"/>in proposito pro loco et tempore adire confessionem 
      <lb ed="#P" n="86"/>puta in festo paschatis dictum est volitent opiniones 
      <lb ed="#P" n="87"/>quia aliqui tenent partem affirmatiuam alii communiter partem 
      <lb ed="#P" n="88"/>negatiuam. patet conclusio pene sunt restringende vbi non 
      com<lb ed="#P" n="89" break="no"/>stat de opposito et fauores ampliandi dictum est regu 
      <lb ed="#P" n="90"/>lariter quando eminet mortis pariculum vel quando capit eucha 
      <lb ed="#P" n="91"/>ristiam vel est in graui infirmitate confessio est facienda 
      <lb ed="#P" n="92"/>mo precepit romanus pontifex anquam introducatur 
      <lb ed="#P" n="93"/>medicus corporalis. extra de pe. et re. cum 
      infirmi<lb ed="#P" n="94" break="no"/>tas nec valet dicere quod per hoc desperabit laborans 
      <lb ed="#P" n="95"/>quia in hoc doceatur quod est preceptum romani pontificis 
      <lb ed="#P" n="96"/>et quidem rationabile nec propterea formidabit. etiam 
      <lb ed="#P" n="97"/>quando vadit ad bellum iustum vbi mortis periculum emines 
      <lb ed="#P" n="98"/>similes casus possunt contingere multi vt quando vadit 
      <lb ed="#P" n="99"/>ad mare pariculosum vel nunc habet oportunitatem 
      <lb ed="#P" n="100"/>et est verisimile quod postea non est habiturus in festo 
      pa<lb ed="#P" n="101" break="no"/>schatis si quis habcat conscientiam erroneam quod tenea 
      <lb ed="#P" n="102"/>tur quam citius deponat eam vel confiteatur de 
      religio<lb ed="#P" n="103" break="no"/>sis qui consuetudinem commicandi habent. in mense non 
      <lb ed="#P" n="104"/>intelligo bonum tamen est. et insuper debitum 
      debi<lb ed="#P" n="105" break="no"/>to congruitatis quod clerici et pateresfamilias et 
      mfresfa<lb ed="#P" n="106" break="no"/>milias in festo paschatis / penthecostes et natiuitatis 
      <lb ed="#P" n="107"/>omini confiteantur et communicent bonum est frequenter 
      consi<lb ed="#P" n="108" break="no"/>teri tunc facilius peccata occurrunt et facile est 
      confite<lb ed="#P" n="109" break="no"/>ri. vnde secundum illud beati grego. peccatum quod per 
      peni<lb ed="#P" n="110" break="no"/>tentiam non diluitur mox suo pondere in aliud 
      tra<lb ed="#P" n="111" break="no"/>hit. abissus abissum inuocat. Apocalipsis vltimo. qui 
      <lb ed="#P" n="112"/>in sordibus est sordescat adhuc. tamen iste auctorita 
      <lb ed="#P" n="113"/>tes possunt exponi quod diluuntur post contritionem et 
      <lb ed="#P" n="114"/>hoc est verum non requiritur aliud nisi in festo pascha 
      <lb ed="#P" n="115"/>tis regulariter. Si dicas homo tenetur confiteri omnia 
      <lb ed="#P" n="116"/>sua peccata que fecit post vltimam confessionem sed hoc 
      <lb ed="#P" n="117"/>non potest si differat vsque ad pascha multa excedent 
      <lb ed="#P" n="118"/>ab eius memoria quantumcunque teuacis memorie fue 
      <!--242.xml-->
      <pb ed="#P" n="114-r"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>rit.
    </p>
            <p xml:id="JM7jmZ-d62596-d1e470">
      ¶ Respondetur bomo potest commendare 
      scri<lb ed="#P" n="2" break="no"/>pto et tenere occulte quod nemo scit legere nisi ipemes 
      <lb ed="#P" n="3"/>aliqui non totiens peccant in anno mortaliter quin 
      <lb ed="#P" n="4"/>commendare possunt memorie imo aliqui in toto anno 
      <lb ed="#P" n="5"/>non peccant mortaliter. propterea alexan. et pateres 
      fa<lb ed="#P" n="6" break="no"/>ciunt magnam indaginem de illo qui sola venialia 
      com<lb ed="#P" n="7" break="no"/>misit toto anno quod tuas vires transcendit est tibi 
      ino<lb ed="#P" n="8" break="no"/>pinabile: propterea rationabiliter dicebat doctor sub 
      <lb ed="#P" n="9"/>tilis non est incredibile multos per annum viuere 
      si<lb ed="#P" n="10" break="no"/>ne mortali imo per maius tempus. At si quis commi 
      <lb ed="#P" n="11"/>sit tantum numerum peccatorum quod determinate explorare non 
      <lb ed="#P" n="12"/>potest quotiens peccauit sufficit dicat verisimiliter nul 
      <lb ed="#P" n="13"/>lus est impossibilitatus vtens ratione quim ei pateat via 
      <lb ed="#P" n="14"/>salutis.
    </p>
            <p xml:id="JM7jmZ-d62596-d1e501">
      ¶ Tertia conclusio peccator debet omnia sua 
      <lb ed="#P" n="15"/>peccata mortalia vni confiteri et non diuidere hoc pro 
      <lb ed="#P" n="16"/>batur auctoritate beati augustini de vera et falsa pe 
      <lb ed="#P" n="17"/>nitentia et ponitur. xvi. d. quidam vni celant quod alii mani 
      <lb ed="#P" n="18"/>festandum conseruant medidus non potest bene curare 
      <lb ed="#P" n="19"/>febrem nisi habendo respectum ad ventris profluuium 
      di<lb ed="#P" n="20" break="no"/>uidere est se laudare et ad ipocrisim tendere et non 
      <lb ed="#P" n="21"/>modo peccata: sed circunstantias que reddunt 
      pec<lb ed="#P" n="22" break="no"/>catum mortale vel grauius mortaliter quam si ille circum 
      <lb ed="#P" n="23"/>stantie non ponerentur de penitentia. d. v. consideret 
      <lb ed="#P" n="24"/>qualitatem criminis in loco / in tempore / in perseueram 
      <lb ed="#P" n="25"/>tia / in varietate persone et quali hoc fecerit tentatione et 
      <lb ed="#P" n="26"/>in ipsius vitii multiplici executione oportet eum pe 
      <lb ed="#P" n="27"/>nitere fornicantem secundum exigentiam sui status aut 
      <lb ed="#P" n="28"/>officii aut secundum modum meretricis et in modo ope 
      <lb ed="#P" n="29"/>ris sui et qualiter turpitudinem egerit suam si in loco 
      <lb ed="#P" n="30"/>sacro et reliqua. Multiplices sunt circunstantie: 
      ali<lb ed="#P" n="31" break="no"/>que mutant speciem peccati vt furari de loco sacro in 
      <lb ed="#P" n="32"/>illo actu vnico sunt duo peccata capiendo alienum 
      <lb ed="#P" n="33"/>et de loco sacro et sic furtum imbibit et aliam specialem 
      <lb ed="#P" n="34"/>prohibitionem in furto non inclusam. similiter cognoscen 
      <lb ed="#P" n="35"/>do consanguineam solutam includitur fornicatio per 
      <lb ed="#P" n="36"/>equiualentiam et specialis alia prohibitio sub pena pec 
      <lb ed="#P" n="37"/>cati hic non mutatur species peccati entitatiue hoc 
      <lb ed="#P" n="38"/>est proprie non oportet mutare speciem actus essentia 
      <lb ed="#P" n="39"/>liter sed mutatur actus in specie peccati de specie spe 
      <lb ed="#P" n="40"/>cialissima loquor. circunstantia circunstans non mu 
      <lb ed="#P" n="41"/>tat essentiam actus. due sunt circunstantie in eadem 
      <lb ed="#P" n="42"/>specie quarum vna aliam inuoluit differentes secundum 
      <lb ed="#P" n="43"/>maius et minus vt furari parum vel magnum. Tertie 
      <lb ed="#P" n="44"/>sunt circunstantie indifferentes puta nec augentes 
      <lb ed="#P" n="45"/>nec diminuentes vt furari a sorte vel a platone ma 
      <lb ed="#P" n="46"/>nu dextera vel sinistra. Prime circustantie sunt de ne 
      <lb ed="#P" n="47"/>cessitate confitende cum addunt noua peccata vel 
      no<lb ed="#P" n="48" break="no"/>uam difformitatem ad actum. tertie non sunt confitende de 
      <lb ed="#P" n="49"/>secundis non conueniunt omnes sed opinor quod debent esse 
      <lb ed="#P" n="50"/>confesse. probatio excessus ex parte obiecti in furto 
      <lb ed="#P" n="51"/>maiorem difformitatem addit super paruum obiectum quam 
      <lb ed="#P" n="52"/>locus sacer respectu ablati. in eo patet de furto mille 
      <lb ed="#P" n="53"/>sterlingorum super scutum. sed prima difformitas est 
      <lb ed="#P" n="54"/>confitenda ergo et secunda. Insuper nescit confessor penitem 
      <lb ed="#P" n="55"/>tiam imponere nisi cognoscat magnitudinem delicti sed 
      <lb ed="#P" n="56"/>delictum cognosci non potest nisi ostendatur magnitudo 
      <lb ed="#P" n="57"/>obiecti. rursus aliquod furtum est veniale aliquod mor 
      <lb ed="#P" n="58"/>tale paruum aliquod mortale peccatum magnum patet de fu 
      <lb ed="#P" n="59"/>rante liardum granum tritici vel duo vel vnum scutum 
      <!--242.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="60"/>et intelligitur de doctis circunstantias cognoscentibus 
      <lb ed="#P" n="61"/>indocti non tenentur nisi interrogentur a confessore sed 
      <lb ed="#P" n="62"/>de actu voluntatis intenso vel remisso accedat ita 
      <lb ed="#P" n="63"/>bropinque sicut potest dicendo diu habui malam volun 
      <lb ed="#P" n="64"/>tatem contra titium vel actu multum intenso non potest quis ita 
      <lb ed="#P" n="65"/>clare magnitudinem peccati prouenientem ex parte 
      ani<lb ed="#P" n="66" break="no"/>me cognoscere sicut ex parte obiecti. dicat sicut es 
      <lb ed="#P" n="67"/>videtur mortale cognitum tale cathegorice confitendo 
      <lb ed="#P" n="68"/>quando dubitat quod est mortale vel veniale confiteatur ipsum 
      <lb ed="#P" n="69"/>peccatum ipsum detestando et sic est deletum ad culpam 
      <lb ed="#P" n="70"/>pato quod eum lateat an sit veniale querat prudentem 
      <lb ed="#P" n="71"/>et doctum pro materia restitutionis ne ab imperito co 
      <lb ed="#P" n="72"/>gatur dare licite acquisitum vel tenere inique centum 
      <lb ed="#P" n="73"/>licet sit bonum confiteri venialia non est de necessitate 
      <lb ed="#P" n="74"/>precepti quando est cognitum tale licet multi dicant 
      quam<lb ed="#P" n="75" break="no"/>do venialia coniunguntur mortali non sunt de necessitate 
      <lb ed="#P" n="76"/>confitenda. secus est quando sunt solitarie propter 
      prece<lb ed="#P" n="77" break="no"/>ptum ecclesie de confitendo semel in anno vel semel in 
      <lb ed="#P" n="78"/>mense inter religiosos. Sed contra si signum vniuersale 
      <lb ed="#P" n="79"/>omnia in decretali distribuat terminum peccata pro omnibus 
      <lb ed="#P" n="80"/>suis suppositis oportet confiteri mortalia et venialia 
      <lb ed="#P" n="81"/>simul et omnia venialia quando separantur a mortali quia non est 
      <lb ed="#P" n="82"/>maior ratio de vno veniali plusquam alio. Item tunc 
      <lb ed="#P" n="83"/>melioris conditionis erit peior quo ad hoc. qui nullum 
      <lb ed="#P" n="84"/>habet peccatum nisi veniale potest accedere ad suum 
      cu<lb ed="#P" n="85" break="no"/>ratum. domine ago gratias non occurrit michi alicuius 
      <lb ed="#P" n="86"/>mortalis memoria conseruationem attribuo deo de 
      <lb ed="#P" n="87"/>me puluis et cinis sum peto corpus saluatoris cum 
      <lb ed="#P" n="88"/>aliis si placeat aliud non potest curatus habere opor 
      <lb ed="#P" n="89"/>tet quod confitenti det fidem nisi ei aliunde constiterit de 
      <lb ed="#P" n="90"/>opposito et illud crebro contingit in religiosis qui quo 
      <lb ed="#P" n="91"/>libet mense communicant vel in sacerdotibus religiosis qui 
      <lb ed="#P" n="92"/>quotidie celebrant: ergo a fortiori cui nullum veniale oc 
      <lb ed="#P" n="93"/>currit post vltimam confessionem non tenetur ire ad 
      <lb ed="#P" n="94"/>confitendum se esse miserum peccatorem licet potest se 
      <lb ed="#P" n="95"/>confiteri procliuem ad peccandum sed ad hoc non 
      tene<lb ed="#P" n="96" break="no"/>tur nec est confessio de qua loquimur. Ex isto patet 
      <lb ed="#P" n="97"/>quod beata virgo non consitebatur se cum omnis peccati 
      <lb ed="#P" n="98"/>originalis / venialis et mortalis erat expers non 
      habe<lb ed="#P" n="99" break="no"/>bat materiam praesentie virtutis vel penitentie sacramen 
      <lb ed="#P" n="100"/>ti. albertus super missus est dicit confitebatur se iohan 
      <lb ed="#P" n="101"/>ni euangeliste dicendo. si in tali opere vel tali 
      deli<lb ed="#P" n="102" break="no"/>qui consiteor ipsa non peccauit non dubitauit vt opi 
      <lb ed="#P" n="103"/>nor quod peccauerit et per consequens incassum 
      condi<lb ed="#P" n="104" break="no"/>tionaliter confessa se fuisset. Si dicas per illud beati 
      <lb ed="#P" n="105"/>grego. bonarum mentium est culpam cognoscere vbi 
      <lb ed="#P" n="106"/>culpa non est. dico cognoscere id est trepidare non 
      <lb ed="#P" n="107"/>tamen in quolibet supposito sed vbi est ratio 
      dubi<lb ed="#P" n="108" break="no"/>tandi christifera dei virgo preuisa ante secula animam bo 
      <lb ed="#P" n="109"/>nam et corpus aptissimum sortita est nimirum cum salua 
      <lb ed="#P" n="110"/>tor corpus ex ea accepturus erat regebatur a 
      spiri<lb ed="#P" n="111" break="no"/>tus sancto vnctio eam in hiis illustrauit propterea non 
      <lb ed="#P" n="112"/>dubitauit an ipa peccauit an ipsa dubitauerit an 
      fi<lb ed="#P" n="113" break="no"/>lius esset inter amicos. luce. ii. tangimus in tertio exi 
      <lb ed="#P" n="114"/>stens inter machometistas in seruitute vel 
      carceri<lb ed="#P" n="115" break="no"/>bus vel habens ignorantiam inuincibilem excusatur non 
      <lb ed="#P" n="116"/>requiritur scriptum inter distantes cum scriptum de 
      <lb ed="#P" n="117"/>se est patens cum tollitur verecundia si quis fuerit 
      <lb ed="#P" n="118"/>mutus et surdus si potest sua peccata explicare per 
      <!--243.xml-->
      <pb ed="#P" n="114-v"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>nutus bene est licet illud sit difficile difficile est 
      signi<lb ed="#P" n="2" break="no"/>ficantias rerum absentium per nutus representare quid 
      <lb ed="#P" n="3"/>erit de sinchategoreumatibus si religiosus habens 
      nu<lb ed="#P" n="4" break="no"/>tus in promptitudine fiat elinguis potest se confiteri 
      <lb ed="#P" n="5"/>per nutus vbi curatus est ignarus nescit discernere 
      <lb ed="#P" n="6"/>inter lepram et lepram vel sollicitator ad malum potes 
      <lb ed="#P" n="7"/>mulier ab eo petere facultatem confitendi se aliunde 
      <lb ed="#P" n="8"/>idem est si est reuelator secreti in confessione vel si quis 
      <lb ed="#P" n="9"/>cognouit consanguineam curati in primo gradu vel 
      <lb ed="#P" n="10"/>vlteriore vel occidit suum fratrem vel furatus est suum 
      <lb ed="#P" n="11"/>equum petatur facultas ab illo confitendi se alibi qui 
      <lb ed="#P" n="12"/>id hoc non debet esse difficilis et potissimum quando 
      <lb ed="#P" n="13"/>videt virum discretum nec prodat confitens alium secum in 
      <lb ed="#P" n="14"/>crimine participans in confessione si potest suum peccatum 
      <lb ed="#P" n="15"/>liliter detegere dixi aduersum me iniquitatem meam. praeo. xxxi 
      <lb ed="#P" n="16"/>dixi aliter detegere si aliquam in gradu primo cogno 
      <lb ed="#P" n="17"/>uerit debet illud confiteri nec est idem de filia et matre 
      <lb ed="#P" n="18"/>in magnitudine peccati cum vna est in linea ascendenti 
      <lb ed="#P" n="19"/>et alia in linea descendenti magnum est discrimen in gra 
      <lb ed="#P" n="20"/>uitate peccati inter illa duo semper nude 
      confiten<lb ed="#P" n="21" break="no"/>do. ita quod casus non debet esse sacerdoti 
      amphibo<lb ed="#P" n="22" break="no"/>logicus circunloquatur peccata turpia et non vtatur termins 
      <lb ed="#P" n="23"/>turpibus et propter se et confessorem. sed ponis quod quis 
      <lb ed="#P" n="24"/>mis peccati expers it ad confessionem an habebit gra 
      <lb ed="#P" n="25"/>tiam penitentialem si non peccator erit melioris 
      com<lb ed="#P" n="26" break="no"/>ditionis in habenda gratra quam non peccator quod 
      repu<lb ed="#P" n="27" break="no"/>tatur inconueniens contra positionem aliorum de 
      confes<lb ed="#P" n="28" break="no"/>sione venialium. Respondetur difficulter datur aliquis 
      <lb ed="#P" n="29"/>sine venialibus et habens venialia habebit gratiam penitem 
      <lb ed="#P" n="30"/>tialem: sed vbi homo confiteretur se de peccatis quarta feria et 
      <lb ed="#P" n="31"/>accederet quinta feria nullum peccatum veniale babens 
      <lb ed="#P" n="32"/>qui dicit confiteor me natura pronum ad peccandum 
      <lb ed="#P" n="33"/>hoc est eiusdem speciei specialissime cum peccatoribus 
      <lb ed="#P" n="34"/>non est certum an conferatur tali gratia si iste casus sit 
      <lb ed="#P" n="35"/>dabilis qui repugnantiam non includit non videtur inconue 
      <lb ed="#P" n="36"/>niens quod tali detur gratia penitentialis alioquin sicut ar 
      <lb ed="#P" n="37"/>gumentum tangit bonus erit peioris conditionis quam malus 
      <lb ed="#P" n="38"/>quo ad hoc sed si quis tertio / quarto / quinto adeat 
      sa<lb ed="#P" n="39" break="no"/>cerdotem an totalis pena diluatur non est exploratum cum 
      <lb ed="#P" n="40"/>in foro humano post sententiam diffinitiuam datam semel 
      <lb ed="#P" n="41"/>secunda sententia est inanis et inualida sic potest dici in 
      <lb ed="#P" n="42"/>poposito. Se contra dicis confiteatur quis habens octo peccata 
      <lb ed="#P" n="43"/>quorum octaui oblitus est nec ei occurrit de septem tali 
      <lb ed="#P" n="44"/>dabitur gratia post meridiem committat duo et 
      occur<lb ed="#P" n="45" break="no"/>rat ei octauum peccatum iam confitendo se in crastino de 
      <lb ed="#P" n="46"/>tribus habebit nouam gratiam penitentialem et iterum cum 
      <lb ed="#P" n="47"/>nouis peccatis superuenientibus confitendo vnum de hiis et 
      <lb ed="#P" n="48"/>in penitentia sacramento deletur pars bene debite: ergo pars 
      <lb ed="#P" n="49"/>pene debite peccato pluries confesso delebitur. hoc potest 
      <lb ed="#P" n="50"/>roborari de illo qui habet casus reseruatos et omnia 
      <lb ed="#P" n="51"/>peccam confitetur suo proprio sacerdoti nesciens an ille 
      <lb ed="#P" n="52"/>potest ab omnibus absoluere. videtur quod ille secundo 
      confi<lb ed="#P" n="53" break="no"/>tens bis acquirit sacramentum praesentie. illud patet de pe. d. i. 
      <lb ed="#P" n="54"/>mensuram octo non sunt. Respondeo si quis voluerit pro 
      <lb ed="#P" n="55"/>pter has rationes potest probabiliter concedere quod 
      sa<lb ed="#P" n="56" break="no"/>cramentum penitentie semper habet suum effectum exillo pro 
      <lb ed="#P" n="57"/>dest pluries confiteri non ob verecundiam solum quia hoc 
      <lb ed="#P" n="58"/>contingeret in laico: sed pro sacramento praesentie habendo et 
      <lb ed="#P" n="59"/>tali diminuetur tota pena inane est currere ad par¬ 
      <!--243.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="60"/>tes proportionales et dabitur ei semper maior et maior 
      <lb ed="#P" n="61"/>gistra. illa positio inducit homines ad pluries confitendum 
      <lb ed="#P" n="62"/>secus est in sacramento eucharistie vbi verba semel 
      <lb ed="#P" n="63"/>plata transmutant panem in corpus christi in sacramento 
      <lb ed="#P" n="64"/>matrimonii ex vnica prolatione cum consensu est ma 
      <lb ed="#P" n="65"/>trimonium indelebile in vita istorum et sic secunda prolatio 
      <lb ed="#P" n="66"/>et tertia est inanis nisi resuscitarentur et non est idem in sen 
      <lb ed="#P" n="67"/>tentia humana cum post vnicam sententiam nichil 
      rema<lb ed="#P" n="68" break="no"/>net iudicandum. secus est in sacramentis aquae pluries in 
      <lb ed="#P" n="69"/>lipit esse baptismus in eodem fonte sic de confirmatione 
      <lb ed="#P" n="70"/>et extrema vnctione. Si dicas aliquis repente erit ita 
      <lb ed="#P" n="71"/>deuotus et in tanto merito sicut sanctus petrus. Respon 
      <lb ed="#P" n="72"/>deo nemo te impedit ad hoc: sed nullatenus sequitur per 
      <lb ed="#P" n="73"/>longum tempus beatus petrus exercuit actus heroicos 
      <lb ed="#P" n="74"/>et in gradu temperantie quorum quilibet tantum valuit 
      si<lb ed="#P" n="75" break="no"/>cut totus tuus actus etiam cum opere operato. Contra 
      <lb ed="#P" n="76"/>ista arguitur habeat sortes centum peccata mortalia quae 
      <lb ed="#P" n="77"/>commisit non potest actualiter cogitare nisi de quinque 
      <lb ed="#P" n="78"/>sicut supponitur quod anima non potest habere valde plu 
      <lb ed="#P" n="79"/>res noticias actuales simul tunc quando displicet de quinque 
      <lb ed="#P" n="80"/>alia non sunt: ergo illa quinque non dimittuntur ei. iuxta illud 
      <lb ed="#P" n="81"/>aug. Impium est a deo dimediam sparare veniam postea 
      <lb ed="#P" n="82"/>quando displicet de aliis quinque ista prima quinque recedunt 
      <lb ed="#P" n="83"/>go nunquam dimittuntur ei peccata sua. Forte dicis et 
      be<lb ed="#P" n="84" break="no"/>ne quando habet propositum recolligendi sua pecca 
      <lb ed="#P" n="85"/>ta et ea detestatur in generali habens propositum 
      recolli<lb ed="#P" n="86" break="no"/>gendi quodlibet in particulare et iprisum occurrens 
      dete<lb ed="#P" n="87" break="no"/>stare quia est dei offensiuum esto quod nullum distincte ei or 
      <lb ed="#P" n="88"/>feratur tunc omnia peccata coram deo delentur imo omnia forte 
      <lb ed="#P" n="89"/>erant deleta per mensem anquam iuit ad confessionem et 
      <lb ed="#P" n="90"/>pena eterna commutata coram deo in penam temporalem 
      <lb ed="#P" n="91"/>ed tenetur pere mstri ecclesie de confitendo in tempore pascha 
      <lb ed="#P" n="92"/>tis. Contra tunc falsum est dicere quod iste est in pecca 
      <lb ed="#P" n="93"/>to mortali et nullus tenetur confiteri nisi suum peccatum 
      <lb ed="#P" n="94"/>mortale in quo est. Item requiritur pro quolibet 
      mor<lb ed="#P" n="95" break="no"/>tali displicentia particularis quid aliud sonat conte 
      <lb ed="#P" n="96"/>rere quam in partes minutas frangere. Respondetur 
      <lb ed="#P" n="97"/>argumentum dicit arguendo sufficienter per illam displi 
      <lb ed="#P" n="98"/>centiam gantonalem peccata delentur et hoc si intendat explo 
      <lb ed="#P" n="99"/>rare quodlibet et cuiuslibet occurrentis capunt 
      alli<lb ed="#P" n="100" break="no"/>dere ad petram ipsm detestando alioqui homo mane 
      <lb ed="#P" n="101"/>bit in mortali peccato toto tempore quo est in recolle 
      <lb ed="#P" n="102"/>ctione suorum peccatorum vsque ad vltimum quod non est 
      dicen<lb ed="#P" n="103" break="no"/>dum. Et quando illud impugnas nullus tenetur confiteri se ni 
      <lb ed="#P" n="104"/>si de pecco mortali in quo est.
    </p>
            <p xml:id="JM7jmZ-d62596-d1e969">
      ¶ Pono conclusiones. 
      </p>
            <p xml:id="JM7jmZ-d62596-d1e972">
               <lb ed="#P" n="105"/>¶ Prima est falsum est dicere quod nullus tenetur 
      consi<lb ed="#P" n="106" break="no"/>teri suum peccatum nisi qui est in peccato imo aliquis qui 
      <lb ed="#P" n="107"/>in nullo mortali est tenetur confiteri centum peccata morta 
      <lb ed="#P" n="108"/>ia in quibus successiue erat.
    </p>
            <p xml:id="JM7jmZ-d62596-d1e984">
      ¶ Secunda 
      proposi<lb ed="#P" n="109" break="no"/>tio sortes tenetur confiteri centum peccata mortalia tamen numquam 
      <lb ed="#P" n="110"/>erat in centum peccatis mortalibus. probatur posito quod primo 
      <lb ed="#P" n="111"/>bie huius anni peccasset / secundo die detestatus fuisset 
      il<lb ed="#P" n="112" break="no"/>lud mortale peccasset secundo et illud detestatus fuisset 
      <lb ed="#P" n="113"/>ante tertium peccatum et sic successiue de centum numquam duo simul 
      <lb ed="#P" n="114"/>haebendo quando dicitur sortes est in peccato ibi esse in non capitur pro 
      <lb ed="#P" n="115"/>prie illa transitiua loco vnius intransitiue capitur sortes est 
      <lb ed="#P" n="116"/>peccator sicut concedimus ego sum in debito tuo id est 
      de<lb ed="#P" n="117" break="no"/>bitor tuus vel illa de actu exercito capitur loco vnius de 
      <lb ed="#P" n="118"/>actu signato. Qando dicitur de quoliet requiritur displicentia. 
      <!--244.xml-->
      <pb ed="#P" n="115-r"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>Pono propositiones. Pria est: quandocunque mor 
      <lb ed="#P" n="2"/>tale peccatum vnius ei occurrit tenetur detestari il 
      <lb ed="#P" n="3"/>lud ante suasum est illud. Secunda propositio non 
      <lb ed="#P" n="4"/>de quolibet mortali perpetrato requiritur distincta 
      <lb ed="#P" n="5"/>detestatio. probatur da oppositum sequitur quod est e 
      <lb ed="#P" n="6"/>liquis qui est extra statum salutis: patet titius est tan 
      <lb ed="#P" n="7"/>do ingenio qui fecit diligentiam quam humana fra 
      <lb ed="#P" n="8"/>gilitas sinit et adhuc octo peccata ab eo perpetrata 
      <lb ed="#P" n="9"/>ei non occurrerunt de illis non tenetur dolere distin 
      <lb ed="#P" n="10"/>cte. Tertia propositio sortes qui peccauit de 
      quo<lb ed="#P" n="11" break="no"/>libet peccato mortali quod ei occurrit tenetur de 
      <lb ed="#P" n="12"/>quolibet distincte dolere: hoc patet tenetur 
      recolli<lb ed="#P" n="13" break="no"/>gere se antequam vadat ad confessionem sicut faceret 
      <lb ed="#P" n="14"/>prore arduaque est multum cordi: ceterum faciemus 
      <lb ed="#P" n="15"/>quandam digressiunculam facilem pro confitente 
      <lb ed="#P" n="16"/>qui tacitus dicat in corde cum psalmista. miserere 
      <lb ed="#P" n="17"/>mei deus: rugiebam a gemitu cordis mei: fuerunt 
      <lb ed="#P" n="18"/>michi lachryme mee panes die ac nocte: et dicere 
      <lb ed="#P" n="19"/>cum filio prodigo: pater peccaui in celum et coram 
      <lb ed="#P" n="20"/>te: et cum publicano deus propitius esto michi 
      pec<lb ed="#P" n="21" break="no"/>catori. et cum Esaya: cogitabo tibi omnes annos 
      <lb ed="#P" n="22"/>meos in amaritudine anime mee: si peccato carnis 
      <lb ed="#P" n="23"/>deliquerit clamet cum psalmista: quoniam lumbi 
      <lb ed="#P" n="24"/>mei impleti sunt illusionibus et non est sanitas in car 
      <lb ed="#P" n="25"/>ne mea: afflictus sum et que sequuntur. delicta iuuem 
      <lb ed="#P" n="26"/>tutis mee et ignorantias. etc. et ita proportionabili 
      <lb ed="#P" n="27"/>ter in aliis peccatis non desperet quamtuncunque 
      deliqui<lb ed="#P" n="28" break="no"/>et quotienscunque consideret dauidem / 
      magdalenam<lb ed="#P" n="29" break="no"/>latronem / in fine vite sue sic certioratus pater mise 
      <lb ed="#P" n="30"/>ricordiarum nunquam claudit viscera misericordie ci 
      <lb ed="#P" n="31"/>clamet pulsate et aperietur vobis. confitemini domi 
      <lb ed="#P" n="32"/>no quoniam bonus quoniam in seculum misericordia eius: de 
      <lb ed="#P" n="33"/>posita verecundia confidenter omnia peccata recites 
      <lb ed="#P" n="34"/>non sinet se illudi a dyabolo vt per plures 
      hystori<lb ed="#P" n="35" break="no"/>as declarari potest quod aliqui in toto bene viuentes ni 
      <lb ed="#P" n="36"/>si in hoc vno peccato tandem damnati sunt et nimi 
      <lb ed="#P" n="37"/>rum transgressores et illusores penitentie. pensites 
      <lb ed="#P" n="38"/>vlterius si centum luminibus cinctum capunt argus 
      <lb ed="#P" n="39"/>habebat deus omne possibile videt distinctissime res 
      <lb ed="#P" n="40"/>tua secreta manebit: multum mereris volendo 
      pa<lb ed="#P" n="41" break="no"/>rere deo et ecclesie in hoc actu difficili circa difficile 
      <lb ed="#P" n="42"/>est ars et scientia secundo ethicorum. adeat doctum et 
      bo<lb ed="#P" n="43" break="no"/>num quia licet dyaletica inter triuiales dicatur ars 
      <lb ed="#P" n="44"/>artium hinc comparata difficultatem nec vtilitatem 
      <lb ed="#P" n="45"/>habet prestat habere hic vnum gradum 
      contritio<lb ed="#P" n="46" break="no"/>nis quam cognoscere intensionem forme a non gradu vs 
      <lb ed="#P" n="47"/>que ad aliquem certum gradum inclusiue vel 
      exclu<lb ed="#P" n="48" break="no"/>siue et quia peccata carnis licet aliquibus aliis siue mino 
      <lb ed="#P" n="49"/>ris culpe maioris infamie sunt. hinc maior est 
      diffi<lb ed="#P" n="50" break="no"/>cultas in confessione illorum peccatorum quam cete 
      <lb ed="#P" n="51"/>rorum prudens sit confessor consideret gersonem di 
      <lb ed="#P" n="52"/>paruulis trahendis ad christum quamquam forte iohannes 
      <lb ed="#P" n="53"/>gerson a suo ingenio illa que ibi continentur 
      acce<lb ed="#P" n="54" break="no"/>pit tamen propter fetorem rei dicit se accepisse a quo 
      <lb ed="#P" n="55"/>dam bono presbitero ipse erat bonus presbiter. ter 
      <lb ed="#P" n="56"/>tio etbicorum de luxuria subticuit non 
      exemplifi<lb ed="#P" n="57" break="no"/>cans circa quas partes determinatas est dixit esse 
      <lb ed="#P" n="58"/>potissimum circa tactum. vide. iii. ethicorum. x. nonne 
      <lb ed="#P" n="59"/>vides alexandrum puerorum non nominauit pedo 
      <!--244.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="60"/>sed dixit quod turpe sonat: caueat tamen confessor ni 
      <lb ed="#P" n="61"/>mis incaute ibi rimari cisternas satius est aliqua ne 
      <lb ed="#P" n="62"/>scire quam scire eadem licet noticia inquantum huiusmo 
      <lb ed="#P" n="63"/>di est bona tamen inquantum est partialis causa pecca 
      <lb ed="#P" n="64"/>ti est mala habenti iuuenes petulantes et opipere 
      <lb ed="#P" n="65"/>viuentes in peccatis carnis sordescunt mercatores 
      <lb ed="#P" n="66"/>in fraude per commutationes et sic in aliis secundum 
      <lb ed="#P" n="67"/>qualitatem consitentis consideret confessor penitem 
      <lb ed="#P" n="68"/>tiam salutarem morbo contrariam apponendo estus 
      <lb ed="#P" n="69"/>potti bullientis triphariam extinguntur vt alias ma 
      <lb ed="#P" n="70"/>gis patebit tollendo fomentum a foco imponendo 
      <lb ed="#P" n="71"/>aquam frigidam vel pottum remouendo sic 
      confes<lb ed="#P" n="72" break="no"/>sor a iuuene subtrahet excessum cibi et potus et pa 
      <lb ed="#P" n="73"/>bulum vitii carnis ingerat ieiunium vigiliam aufe 
      <lb ed="#P" n="74"/>rat iuuenem a mala occasione peccandi auaro 
      im<lb ed="#P" n="75" break="no"/>ponat elemosinam et sic in reliquis id genus sicut nullus 
      <lb ed="#P" n="76"/>medicus scit dare artem curandi omnem morbum 
      <lb ed="#P" n="77"/>ita nec theologus potest dare theoricam spiritualem 
      <lb ed="#P" n="78"/>sed sicut vltra regulas vpocratis et galieni opere 
      <lb ed="#P" n="79"/>precium est considerare linguam pulsum vrinam et 
      <lb ed="#P" n="80"/>huiusmodi sic confessor peccatorum sordes voluta 
      <lb ed="#P" n="81"/>bit et quis erat impulsus ad peccandum et multa ca 
      <lb ed="#P" n="82"/>piet per liguam et receptam particularem pensans 
      <lb ed="#P" n="83"/>circunstantiis conferet et licet sit penitenti non 
      as<lb ed="#P" n="84" break="no"/>sueto perdifficile a principio subire iugum peniten 
      <lb ed="#P" n="85"/>tie successu temporis equanimiter feret: hoc patet 
      <lb ed="#P" n="86"/>per comparationem nauis ad penitentiam cui homi 
      <lb ed="#P" n="87"/>nes solent hanc componere nauis est stricta in prin 
      <lb ed="#P" n="88"/>cipio lata in medio et per tendentiam vlteriorem in 
      <lb ed="#P" n="89"/>acutum alium finem versus intellige difficultatem 
      <lb ed="#P" n="90"/>bene penitendi in extremis quando homo est vitam 
      <lb ed="#P" n="91"/>in mortem commutaturus et sicut nauis clauditur 
      <lb ed="#P" n="92"/>inferius et aperitur celum versus sic faciat penitens 
      <lb ed="#P" n="93"/>respectu celi et terraneorum futilium et sicut naui pe 
      <lb ed="#P" n="94"/>riclitanti succurtitur eiiciendo aliqua in naui obstru 
      <lb ed="#P" n="95"/>endo rimas per quas aqua habet accessum et per 
      <lb ed="#P" n="96"/>hoc quod anchora in solo figitur vel in mari que 
      miti<lb ed="#P" n="97" break="no"/>gat ventum secundum aristotelem in probleumati 
      <lb ed="#P" n="98"/>bus sic peccator eiiciat diuitias restituendo male ad 
      <lb ed="#P" n="99"/>quisita et possessa claudat foramina id est sensus ex 
      <lb ed="#P" n="100"/>teriores figat anchoram mentis et cogitatum iactet 
      <lb ed="#P" n="101"/>in domino et sic ad portum tranquillum tandem post ma 
      <lb ed="#P" n="102"/>gnos labores perueniet: propterea rectior apparet 
      <lb ed="#P" n="103"/>michi illorum sententia quod in extremo iudicio 
      pec<lb ed="#P" n="104" break="no"/>cata semel confessa et deleta non preponentur in 
      me<lb ed="#P" n="105" break="no"/>dium. Iam arguitur probando quod quis non tenetur 
      <lb ed="#P" n="106"/>confiteri se de quolibet peccato suo volo quod sortes 
      <lb ed="#P" n="107"/>tat ad confessionem postea ipso abeunte redeat 
      di<lb ed="#P" n="108" break="no"/>cens peccaui post vltimam confessionem in hoc pec 
      <lb ed="#P" n="109"/>cat tamen non tenetur ad confessionem igitur: quod in hoc 
      <lb ed="#P" n="110"/>peccat probo: dicit mendatium ergo peccat: antece 
      <lb ed="#P" n="111"/>dens probo: vel dicit verum vel falsum: si secundum 
      <lb ed="#P" n="112"/>mendacium: si primum ergo ita est sicut ipse dicit pec 
      <lb ed="#P" n="113"/>cauit post vltimam confessionem. sed quod non 
      tene<lb ed="#P" n="114" break="no"/>tur confiteri probo sic. maxime esset pro mendatio 
      <lb ed="#P" n="115"/>sed hoc est falsum nullus dicens verum 
      mendaci<lb ed="#P" n="116" break="no"/>um facit in eo quod verum dicit ille sortes est 
      huius<lb ed="#P" n="117" break="no"/>modi ergo non dicit mendacium. Respondetur 
      <lb ed="#P" n="118"/>admittendo casum et concedo quod sortes dicit men¬ 
      <!--245.xml-->
      <pb ed="#P" n="115-v"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>dacium aliquis dicens verum mentitur de hoc non 
      <lb ed="#P" n="2"/>est dubium: si ego credo regem esse parisii et dicam 
      <lb ed="#P" n="3"/>eum esse aurelianis et sit ita quod sit aurelianis ego men 
      <lb ed="#P" n="4"/>tior et dico verum vnum profero exterius assentiens 
      <lb ed="#P" n="5"/>tamen opposito. Secundo dico quod stat aliquem 
      di<lb ed="#P" n="6" break="no"/>cere verum et assentire illi vero et in hoc mentitur 
      <lb ed="#P" n="7"/>illud contingit quando illa propositio infert 
      profe<lb ed="#P" n="8" break="no"/>rentem mentiri et nunquam in aliis et ex consequenti con 
      <lb ed="#P" n="9"/>ceditur quod ego mentior per vtrunque contradictorum 
      <lb ed="#P" n="10"/>sed si ego proferam hanc ego mentior cum hac 
      ho<lb ed="#P" n="11" break="no"/>mo est asinus non infert quod ego mentior per illam hic 
      <lb ed="#P" n="12"/>habendus est oculus ad circustantiam casus. Insu 
      <lb ed="#P" n="13"/>per arguitur probando quod ego non teneor confiteri 
      <lb ed="#P" n="14"/>omnia peccata mea meo proprio sacerdoti volo quod 
      <lb ed="#P" n="15"/>habeam decem peccata quorum duo sint 
      reserua<lb ed="#P" n="16" break="no"/>ta episcopo vel eius penitentiario tunc ego licite con 
      <lb ed="#P" n="17"/>fiteor octo peccata curato meo et reseruo alia duo 
      <lb ed="#P" n="18"/>reseruata superiori: ergo non requiritur confiteri 
      <lb ed="#P" n="19"/>omnia peccata mea proprio sacerdoti imo pluribus 
      <lb ed="#P" n="20"/>Forte dicis teneor confiteri meo curato omnia si a 
      <lb ed="#P" n="21"/>liqua ei confitear alioquin esset confessio diuisa. 
      <lb ed="#P" n="22"/>Contra non potest me absoluere ab illis peccatis: 
      <lb ed="#P" n="23"/>ergo superuacaneum est confiteri ei illa. Item ego 
      <lb ed="#P" n="24"/>debeo confiteri illa peccata episcopo vel eius peni 
      <lb ed="#P" n="25"/>tentiario et per te etiam meo curato ergo teneor bis 
      <lb ed="#P" n="26"/>confiteri eadem peccata quod non est dicendum quia 
      <lb ed="#P" n="27"/>pari ratione rationanus potestifex potest ei reseruare aliqua. et 
      <lb ed="#P" n="28"/>sic iterum teneor illa confiteri tertio et tunc duo vel 
      <lb ed="#P" n="29"/>tres possunt ferre testimonium contra me esto quod ma 
      <lb ed="#P" n="30"/>le agerent. Huic argumento respondetur curatus  
      <lb ed="#P" n="31"/>meus audiens me in confessione debet audire omnia mor 
      <lb ed="#P" n="32"/>talia tantem occurrentia tam a reseruatum quam a non reseruatum 
      <lb ed="#P" n="33"/>alias confessionem diuiderem et ipse me absoluit. 
      po<lb ed="#P" n="34" break="no"/>stea adeo superiorem penitentiarium episcopi vel 
      <lb ed="#P" n="35"/>maximi pontificis secundum exigentiam casus rei 
      <lb ed="#P" n="36"/>seruati confiteor ei solum a reseruatum talis est con 
      <lb ed="#P" n="37"/>suetudo penitentiariorum et ipse absoluit me ab a 
      re<lb ed="#P" n="38" break="no"/>seruato non sum in culpa cum recedo a primo 
      con<lb ed="#P" n="39" break="no"/>fessore nec forte quando eum audiui omnia et singu 
      <lb ed="#P" n="40"/>la peccata mea detestatus sum paratus eram pare 
      <lb ed="#P" n="41"/>re ecclesie primus absoluit me ab vna parte 
      pecca<lb ed="#P" n="42" break="no"/>torum quae sunt de suo foro et penitentiam iniungis 
      <lb ed="#P" n="43"/>sic facit secundus cum confessus sum omnia pecca 
      <lb ed="#P" n="44"/>ta mea vni apud vulgariter loquentes non partit 
      <lb ed="#P" n="45"/>sum confessionem et paratus sum parere ecclesie in 
      <lb ed="#P" n="46"/>vno duobus vel tribus non est diuisio peccatorum 
      <lb ed="#P" n="47"/>vt si haberem casum episcopalem et papalem inno 
      <lb ed="#P" n="48"/>datus duplici vinculo excommunicationis potest bis 
      <lb ed="#P" n="49"/>vel a duobus absolui. c. cum pro causa de sententia 
      <lb ed="#P" n="50"/>xcommunicationis et si post absolutionem a primo 
      <lb ed="#P" n="51"/>muto propositum nolens adire superiorem non re 
      <lb ed="#P" n="52"/>deunt peccata cathegoreumatice dimissa sed pecco no 
      <lb ed="#P" n="53"/>uo peccato. Secus est vbi homo ob verecundiam 
      <lb ed="#P" n="54"/>vel vpocrisim sua peccata duobus consitetur extra 
      <lb ed="#P" n="55"/>casus reseruatos confessio illa est inanis et est pec 
      <lb ed="#P" n="56"/>catorum diuisio non sufficit omnia peccata detesta 
      <lb ed="#P" n="57"/>ri nisi habeat propositum confiteri actu vel habitu 
      <lb ed="#P" n="58"/>secundum quod ordinat ecclesia et licet detestari hoc 
      <lb ed="#P" n="59"/>peccatum et illud et denique omnia sit bonum quin¬ 
      <!--245.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="60"/>imo bene factum hoc non sufficit oportet non omit 
      <lb ed="#P" n="61"/>tere et non malefacere idem simul et semel 
      benefa<lb ed="#P" n="62" break="no"/>cit et malefacit. Si dicas idem peccatum bis 
      con<lb ed="#P" n="63" break="no"/>fiteor et equa est ratio in aliis hoc nego: vnum 
      pec<lb ed="#P" n="64" break="no"/>catum est reseruatum et non alia si nullum 
      pecca<lb ed="#P" n="65" break="no"/>tum habes nisi reseruatum adeas superiorem: si 
      <lb ed="#P" n="66"/>quis confessus est illi qui non poterat absoluere vel 
      <lb ed="#P" n="67"/>quia non iurisdictionem ordinariam / vel 
      delega<lb ed="#P" n="68" break="no"/>tam habet / vel non confessus sum omnia mortalia 
      <lb ed="#P" n="69"/>peccata michi occurrentia tunc teneor adire 
      con<lb ed="#P" n="70" break="no"/>fessorem vdoneum. Idem est confiteri male et 
      ni<lb ed="#P" n="71" break="no"/>chil facere. At si feci indaginem sufficientem vel 
      <lb ed="#P" n="72"/>quam reor esse sufficientem et nullus est casus 
      re<lb ed="#P" n="73" break="no"/>seruatus non teneor illa peccata rursus confiteri: 
      <lb ed="#P" n="74"/>et si aliud mortale michi post confessionem mox 
      <lb ed="#P" n="75"/>occurrat teneor illud confiteri eodem precepto que 
      <lb ed="#P" n="76"/>tenebar confiteri priora mea mortalia: licet 
      dice<lb ed="#P" n="77" break="no"/>bat presbiter absoluo te de confessis et oblitis: 
      susf<lb ed="#P" n="78" break="no"/>ficit confiteri illud solum presbitero cui priora con 
      <lb ed="#P" n="79"/>fessus sum: vel si non reperiatur non est necessepri 
      <lb ed="#P" n="80"/>us confessa iterum repetere non est necesse propter 
      <lb ed="#P" n="81"/>peccatum superueniens impedire presbyterum 
      mi<lb ed="#P" n="82" break="no"/>nistrantem corpus domini expectet vel si sit in men 
      <lb ed="#P" n="83"/>sa detestetur habens in voto confiteri 
      postassum<lb ed="#P" n="84" break="no"/>ptionem corporis domini non est necesse iterum 
      <lb ed="#P" n="85"/>confiteri ob oblitam penitentiam. causa. non est ne 
      <lb ed="#P" n="86"/>cesse capere penitentiam / applicet met confitens 
      <lb ed="#P" n="87"/>operationes suas bonas quas facit ad 
      penitenti<lb ed="#P" n="88" break="no"/>am quod sufficit: nec ille proprie diuidit peccata qui 
      <lb ed="#P" n="89"/>post indaginem confitetur omnia ei occurrentia et 
      <lb ed="#P" n="90"/>postea confitetur vnum alteri presbytero cum 
      il<lb ed="#P" n="91" break="no"/>lum in venia vel alibi inuenire non potest mortalia 
      <lb ed="#P" n="92"/>peccata occurrentia separata solum diuiduntur non 
      <lb ed="#P" n="93"/>est sermo de diuisione venialium nec occurrunt mi 
      <lb ed="#P" n="94"/>chi alii casus licet aliqui gratis multiplicant in gra 
      <lb ed="#P" n="95"/>ue onus confitentibus modum in religione sancti 
      <lb ed="#P" n="96"/>Denedicti / nec approbo / nec reprobo quo dicunt 
      <lb ed="#P" n="97"/>se astringi ad confessionem omnium peccatorum 
      <lb ed="#P" n="98"/>in quadragesima que confessa sunt antea per 
      an<lb ed="#P" n="99" break="no"/>num. Ex hiis sequuntur aliqua: interdum sun 
      <lb ed="#P" n="100"/>due absolutiones partiales / et due confessiones et 
      <lb ed="#P" n="101"/>non omnia confitentur peccata in secunda 
      confes<lb ed="#P" n="102" break="no"/>sione et quod idem peccatum bis est consitendum de 
      <lb ed="#P" n="103"/>per accidens. Vlterius patet quod non sufficit 
      dete<lb ed="#P" n="104" break="no"/>stari peccatum in penitentia sicut in baptismo inite 
      <lb ed="#P" n="105"/>rabili vbi imprimitur caracter non valet quod 
      di<lb ed="#P" n="106" break="no"/>cunt imprimitur ornatus quia tunc in qualibet con 
      <lb ed="#P" n="107"/>fessione imprimeretur ornatus: et sic presbyter quo 
      <lb ed="#P" n="108"/>tidie celebrans haberet multos ornatus quod est 
      <lb ed="#P" n="109"/>gratis dictum. Dicis papa vel episcopus potest re 
      <lb ed="#P" n="110"/>seruare ei duo peccata / vel tria: eadem ratione 
      <lb ed="#P" n="111"/>quattuor / quinque / decem / viginti / sine statu omnia: 
      <lb ed="#P" n="112"/>ergo potest auferre omnem auctoritatem a 
      pleba<lb ed="#P" n="113" break="no"/>no audiendi confessiones. hic queris quintum 
      pe<lb ed="#P" n="114" break="no"/>dem in ariete nunquam hoc superiores attentabunt si 
      <lb ed="#P" n="115"/>ponas quemlibet hereticum quis manebit christia 
      <lb ed="#P" n="116"/>nus. Forte dicis presbyter absoluit virtute 
      sacra<lb ed="#P" n="117" break="no"/>menti penitentie a parte pene: ergo alicui mortali 
      <lb ed="#P" n="118"/>nulla debetur pena. probo consequentiam: sortes 
      <!--246.xml-->
      <pb ed="#P" n="116-r"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>fecit centum peccata mortalia per contritionem to 
      <lb ed="#P" n="2"/>ta pena eterna est commutata in temporalem et pres 
      <lb ed="#P" n="3"/>biter virtute clauium tollit vnam partem pene 
      de<lb ed="#P" n="4" break="no"/>bite sit vna decima hoc est virtute clauium tollis 
      <lb ed="#P" n="5"/>penam respondentem vni decime parti vel tolli 
      <lb ed="#P" n="6"/>decimam partem totius pene hoc est clare diceri 
      <lb ed="#P" n="7"/>plato fecit tot peccata et detestetur similiter sua pe 
      <lb ed="#P" n="8"/>cata cum sorte sed nemo ei applicat sacramentum 
      <lb ed="#P" n="9"/>penitentie plato punietur per aliquod tempus vt cen 
      <lb ed="#P" n="10"/>tum in purgatorio sortes solum vt nonaginta cum 
      <lb ed="#P" n="11"/>vna decima pars totius pene est ablata per 
      sacra<lb ed="#P" n="12" break="no"/>mentum penitentie illud totum est verum: quo supr 
      <lb ed="#P" n="13"/>posito patet consequentia si cicero faciens solum 
      de<lb ed="#P" n="14" break="no"/>cem peccata similia cum decem sortis vel platonis 
      <lb ed="#P" n="15"/>virtute clauium tota pena ciceronis delebitur quod 
      <lb ed="#P" n="16"/>erat probandum. Insuper cuilibet peccato respon 
      <lb ed="#P" n="17"/>det aliqua pena. Respondetur confessor diminuit 
      <lb ed="#P" n="18"/>de pena geometrice a maiore maius de pena quia 
      <lb ed="#P" n="19"/>plus eget et a cicerone tollit penam debitam vni pes 
      <lb ed="#P" n="20"/>cato in aliquibus habemus apparentiam certam currere ad 
      <lb ed="#P" n="21"/>diminutionem geometricam et non ad arismeticam vt hic 
      <lb ed="#P" n="22"/>alioquin diceremus quod alicui peccato nulla pena 
      re<lb ed="#P" n="23" break="no"/>spondit alia a contritione quantuncunque remissa et pe 
      <lb ed="#P" n="24"/>na explicanda in solutione secundi argumenti. S 
      <lb ed="#P" n="25"/>petas cuius peccati vel quorum in sorte deus dimi 
      <lb ed="#P" n="26"/>sit penam. respondetur illius cuius deus voluerit 
      <lb ed="#P" n="27"/>vel vnam quotam dimittit siue sit decima vel octa 
      <lb ed="#P" n="28"/>ua me fugit: sufficit quod aliquam. Ad aliud dicitur quod 
      <lb ed="#P" n="29"/>contritio est penalis ex parte actus: hoc dixerim 
      pro<lb ed="#P" n="30" break="no"/>pter illum qui libens conteritur et cui est voluptuo 
      <lb ed="#P" n="31"/>sum ex habitu genito. etiam christus in cruce penam 
      <lb ed="#P" n="32"/>atrocem pro nostris pecccatis pertulit vt in 
      indul<lb ed="#P" n="33" break="no"/>gentiis et suffragiis declarari solet. Ex isto solutio 
      <lb ed="#P" n="34"/>nem habes quod non oportet si virtute sacramentis 
      pe<lb ed="#P" n="35" break="no"/>nitentie auferatur vna portio pene debite a 
      morta<lb ed="#P" n="36" break="no"/>li totalis pena debita veniali extinguetur si 
      confes<lb ed="#P" n="37" break="no"/>sus dicat se nolle restituere alienum vel relinquere 
      <lb ed="#P" n="38"/>suum mortale non est absoluendus si dicat se velle 
      <lb ed="#P" n="39"/>restituere absoluatur in fine non restituens non 
      fal<lb ed="#P" n="40" break="no"/>ilit confessorem sed seipsum in materia opinionum 
      <lb ed="#P" n="41"/>de restituere oportet eum bene intelligere. quo fi 
      <lb ed="#P" n="42"/>si duo confiteantur sua peccata que se habent in 
      pro<lb ed="#P" n="43" break="no"/>portione dupla et subdupla proportionabiliter dimi 
      <lb ed="#P" n="44"/>nuetur pena vi clauium vbi superhabundat delictum 
      <lb ed="#P" n="45"/>superabundat mina. Secundo sequitur pro paruis 
      <lb ed="#P" n="46"/>peccatis parum deletur. Tertio sequitur si duo ac 
      <lb ed="#P" n="47"/>cedant ad confessorem cum peccatis in proportione 
      <lb ed="#P" n="48"/>inequalitatis maioris et minoris quacunque rationa 
      <lb ed="#P" n="49"/>li post penam purgatam vi clauium manebunt 
      pe<lb ed="#P" n="50" break="no"/>ne in eadem proportione licet plus arismetice tolla 
      <lb ed="#P" n="51"/>tur a maiore clementia non aduersatur iusticie sed in 
      <lb ed="#P" n="52"/>terdum aufert partem latitudinis pene interdum to 
      <lb ed="#P" n="53"/>tam. Finaliter argumentor probando quod aliquod 
      ve<lb ed="#P" n="54" break="no"/>niale sortes tenetur confiteri et hoc sic: Quodlibet 
      <lb ed="#P" n="55"/>mortale occurrens in particulari menti sortes tene 
      <lb ed="#P" n="56"/>tur confiteri aliquod veniale est huiusmodi igitur. conse 
      <lb ed="#P" n="57"/>quentia tenet in darii cum huiusmodi includat medium: 
      <lb ed="#P" n="58"/>minor patet demonstro actum quo volo occidere et 
      <lb ed="#P" n="59"/>ementiri iocose per illum actum ego facio aliquod  
      <!--246.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="60"/>prohibitum sub pena peccati mortalis et venialis 
      er<lb ed="#P" n="61" break="no"/>go et mortaliter et venialiter pecco et actus est vnicus 
      <lb ed="#P" n="62"/>preterea istum actum habens tantum peccat sicut habens 
      <lb ed="#P" n="63"/>duos actus quorum alter est mortalis alius venialis 
      <lb ed="#P" n="64"/>sed ille mortaliter et venialiter peccat ergo et iste. 
      <lb ed="#P" n="65"/>Rursus sit aliquis qui scit se fecisse vnum mortale 
      <lb ed="#P" n="66"/>quod sua mente excidit talis non tenetur confiteri illud 
      <lb ed="#P" n="67"/>mortale stat virum se scire fecisse vnum mortale et 
      <lb ed="#P" n="68"/>ei in mentem non occurret ipso maxime indagante 
      <lb ed="#P" n="69"/>vt patet in obliuione. Respondetur peccatum datum est 
      <lb ed="#P" n="70"/>confitendum de necessitate salutis: patet est morta 
      <lb ed="#P" n="71"/>le menti occurrens. Secunda propoteio si actus datus sit ve 
      <lb ed="#P" n="72"/>nialiter malus ipse est confitendus et aliquod venia 
      <lb ed="#P" n="73"/>le est confitendum nec hoc inconuenit quando est actus 
      <lb ed="#P" n="74"/>mixtus ex veniali et mortali sed non est necesse con 
      <lb ed="#P" n="75"/>fiteri illum actum secundum hoc quod est venialis puta 
      <lb ed="#P" n="76"/>circa mendacium iocosum et consequentur dicendum est secundum 
      <lb ed="#P" n="77"/>positionem probabilem aliquod mortale remissius 
      <lb ed="#P" n="78"/>interdum punietur in inferno: patet de mortali mix 
      <lb ed="#P" n="79"/>to. Tertio patet vnum mortale excedit aliud 
      mor<lb ed="#P" n="80" break="no"/>tale venialiter solum. Quarto patet veniale est non 
      <lb ed="#P" n="81"/>tantum eiusdem speciei entitatiue cum mortali sed 
      <lb ed="#P" n="82"/>eiusdem speciei in genere malicie. Ista difficultas 
      <lb ed="#P" n="83"/>potest foueri de veniali aggrauante mortale sed non 
      <lb ed="#P" n="84"/>ita bene sicut hic posui correlaria ex vna 
      conditio<lb ed="#P" n="85" break="no"/>nali an actus datus sit venialis quam materiam ali 
      <lb ed="#P" n="86"/>bi tangimus. Ad aliud faciat indaginem et si non oc 
      <lb ed="#P" n="87"/>curat confiteatur se sic de illo peccato scio me 
      per<lb ed="#P" n="88" break="no"/>peram egisse et vnum peccatum mortale hoc 
      men<lb ed="#P" n="89" break="no"/>se vel hac ebdomada commisisse sed non occurrit 
      <lb ed="#P" n="90"/>in mentem credo ipsum fuisse magnum si tale fuit 
      <lb ed="#P" n="91"/>si quis credit a veniale esse mortale tenetur velle 
      <lb ed="#P" n="92"/>illud confiteri pro loco et tempore vel emendare con 
      <lb ed="#P" n="93"/>scientiam sed simpliciter illud confiteri non tenetur. 
      </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>