<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 2</title>
            <author ref="#JohnMair">John Mair</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 2</title>
               <date when="2021-07-06">July 06, 2021</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="P" n="cod-M4Saaa">Paris 1509</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2021-07-06" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#P" n="150-r"/>
            <cb ed="#P" n="b"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="JM7jmZ-d83172"><!-- l4d26q2 -->
            <head xml:id="JM7jmZ-d83172-Hd1e108">Quaestio 2</head>
            <head xml:id="JM7jmZ-d83172-Hd1e111" type="question-title">
      An matrimonium sit uniuoce sacramentum cum aliis
    </head>
            <p xml:id="JM7jmZ-d83172-d1e114">
               <lb ed="#P" n="107"/>¶ Distinctionis vigesime sexte questio secunda. 
      <lb ed="#P" n="108"/>SEcundo quero circa eandem distinctionem 
      vi<lb ed="#P" n="109" break="no"/>gesimam sextam an matrimonium sit vniuoce sa¬¬
      <lb ed="#P" n="110" break="no"/>cramentum cum aliis. 
    </p>
            <p xml:id="JM7jmZ-d83172-d1e125">
      Respondetur 
      affirma<lb ed="#P" n="111" break="no"/>tiue. probatur conclusio per diffinitionem vniuocorum 
      <lb ed="#P" n="112"/>in anpredicamentis. vniuoca dicuntur quorum nomen est 
      <lb ed="#P" n="113"/>commune et ratio substantie est eadem hoc est diffinitio 
      <lb ed="#P" n="114"/>modo ratio diffinitionis sacramenti equaliter 
      participa<lb ed="#P" n="115" break="no"/>tur in matrimonio et in aliis. patet. cum est signum 
      sen<lb ed="#P" n="116" break="no"/>sibile in quo confertur gratia vertute operis operati 
      <!--315.xml-->
      <pb ed="#P" n="150-v"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>non iuuat dicere baptismum et ordinem prestare sic 
      ho<lb ed="#P" n="2" break="no"/>mo prestat asino et tamen equaliter conueniunt in 
      animalita<lb ed="#P" n="3" break="no"/>te et diffinitionem animalis equaliter participant cum sint 
      <lb ed="#P" n="4"/>substantia sensitiue non valet quod dicit durandus in aliis dis 
      <lb ed="#P" n="5"/>finitionibus scilicet beati aug. et hugonis non vniuoce 
      com<lb ed="#P" n="6" break="no"/>uenit cum aliis in fronte huius ostendimus 
      diffinitio<lb ed="#P" n="7" break="no"/>nes omnes conuenire in conuertibilitate et in ratione 
      inuol<lb ed="#P" n="8" break="no"/>uente diffinita et si alique hugonis vel aliorum ab hoc 
      <lb ed="#P" n="9"/>exorbitent abiiciende veniunt diffinitiones. Contra 
      <lb ed="#P" n="10"/>hanc conclusionem possunt fieri rationes mouentes 
      du<lb ed="#P" n="11" break="no"/>randum tenere oppositum.
    </p>
            <p xml:id="JM7jmZ-d83172-d1e171">
      ¶ Prima sunitur ex parte 
      col<lb ed="#P" n="12" break="no"/>lationis gratie dicit in matrimonio non confertur gartra 
      <lb ed="#P" n="13"/>virtute operis operati illi argumento sufficit dicere 
      <lb ed="#P" n="14"/>quod non est verum illud quod dicit testimonio 
      iurisconsulto<lb ed="#P" n="15" break="no"/>rum in hac parte non est danda fides cum theologis 
      <lb ed="#P" n="16"/>aduersantur sicut maior fides est danda canoniste in 
      <lb ed="#P" n="17"/>casibus pure positiuis maximi potestificis cum suam 
      <lb ed="#P" n="18"/>etatem in illa parte exponit quam theologo sacris 
      litte<lb ed="#P" n="19" break="no"/>ris immoranti sic theologus in materia sacramentorum 
      <lb ed="#P" n="20"/>est preferendus canoniste.
    </p>
            <p xml:id="JM7jmZ-d83172-d1e194">
      ¶ Secundo argumentor 
      <lb ed="#P" n="21"/>sacramenta noue legis transcendunt dictamen 
      ratio<lb ed="#P" n="22" break="no"/>nis naturalis cum sint quedam signa protestantia fidem 
      si<lb ed="#P" n="23" break="no"/>cut fides est de hiis quae rationem naturalem transcendunt 
      <lb ed="#P" n="24"/>patet in ceteris sacramentis sic non est de 
      matrimo<lb ed="#P" n="25" break="no"/>nio: igitur. Ad illud supposita veritate minoris quod 
      <lb ed="#P" n="26"/>nichil est in matrimonio quod non transcendat legem 
      natu<lb ed="#P" n="27" break="no"/>ralem prout existimat durandus tunc constat suam 
      ma<lb ed="#P" n="28" break="no"/>iorem vniuersaliter intellectam esse falsam et petitoriam 
      <lb ed="#P" n="29"/>principi etiam multa sunt in matrimonio quae lumen 
      natu<lb ed="#P" n="30" break="no"/>rale transcendunt vt quod gratia conferatur etiam est 
      dif<lb ed="#P" n="31" break="no"/>ficile probare in lumine naturali quod requiratur 
      perpetui<lb ed="#P" n="32" break="no"/>tas in hoc sacramento. si dicas habere gratiam in sacra 
      <lb ed="#P" n="33"/>mento est accidentarium et sine ea confertur 
      sacramen<lb ed="#P" n="34" break="no"/>tum.
    </p>
            <p xml:id="JM7jmZ-d83172-d1e227">
      ¶ Respondetur sufficit mi de falsitate maioris in qua 
      <lb ed="#P" n="35"/>sto etiam si non ponatur obex in suscipiente essentiale est 
      <lb ed="#P" n="36"/>sacramento quod conferatur gratia. Si petas quando confertur 
      <lb ed="#P" n="37"/>gratia in hoc sacramento dicitur in fine termini vel nutus 
      <lb ed="#P" n="38"/>cum consensu in vtroque si vnus consentiat altero dissentiem 
      <lb ed="#P" n="39"/>te nulli confertur gratia matrimonialis cum non est 
      ma<lb ed="#P" n="40" break="no"/>trimonium si sint in mortali tempore illo paruo quo 
      <lb ed="#P" n="41"/>contrahunt nec tunc confertur gratia nec post 
      confe<lb ed="#P" n="42" break="no"/>retur gratia matrimonialis. quo fit qui pluries contrahit 
      <lb ed="#P" n="43"/>plus gratie matrimonialis habet: sed non propterea est 
      <lb ed="#P" n="44"/>ei melius contrahere quam non contrahere. Secundo patet si 
      <lb ed="#P" n="45"/>duo putant se contrahere et non contrahunt quia est aliquod 
      <lb ed="#P" n="46"/>impedimentum eos inhabilitans non acquirunt gratiam 
      <lb ed="#P" n="47"/>matrimonialem. Tertio sequitur si duo fuerit in 
      gra<lb ed="#P" n="48" break="no"/>tia ante istans consensus explicati et in illo in mortali es 
      <lb ed="#P" n="49"/>statim post in gratia numquam habebunt gratiam 
      matri<lb ed="#P" n="50" break="no"/>monialem. Quarto sequitur datur interdum gratia 
      ma<lb ed="#P" n="51" break="no"/>trimonialis vni parti et non alteri. patet. actus 
      actiuo<lb ed="#P" n="52" break="no"/>rum sunt in patiente disposito. ii de anima. modo stat sortem 
      <lb ed="#P" n="53"/>esse in peccato mortali et bertam in gratia. Quinto sequitur 
      <lb ed="#P" n="54"/>stat bertam habere gratiam matrimonialem quinquennium 
      <lb ed="#P" n="55"/>vel septemnium post verba de praesenti in facie ecclesie. pater 
      <lb ed="#P" n="56"/>stat quod sortes consensit a principio et berta non quo ad 
      <lb ed="#P" n="57"/>labatur lustrum annorum et tunc primo consentiat ane mansit 
      <lb ed="#P" n="58"/>concubina et putabatur esse matrimonium in fine lustri 
      <lb ed="#P" n="59"/>dabitur ei gratia matrimonialis et etiam tunc sorti si fue¬ 
      <!--315.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="60"/>rit in gratia et non ante. Sexto sequitur stat sortem 
      dormien<lb ed="#P" n="61" break="no"/>tem habere gratiam matrimonialem. patet. contrahant 
      <lb ed="#P" n="62"/>sortes et berta in facie ecclesie consentiat sortes et non 
      <lb ed="#P" n="63"/>berta toto die de nocte consentiat berta dormiente 
      sor<lb ed="#P" n="64" break="no"/>te tunc erit verum matrimonium et berte conferetur gratia 
      <lb ed="#P" n="65"/>sortes est capax ergo deus tunc conferet ei gratiam. 
      si<lb ed="#P" n="66" break="no"/>militer patet si paruulus baptisaretur dormiens. 
      Ter<lb ed="#P" n="67" break="no"/>tio arguitur baptismus est ianua omnium sacramentorum 
      <lb ed="#P" n="68"/>est matrimonium eiusdem rationis cum nostro in 
      matri<lb ed="#P" n="69" break="no"/>monio iudeorum et machometistarum non videtur quod 
      iu<lb ed="#P" n="70" break="no"/>deus peccet: per quemlibet actum quo vxorem eius 
      co<lb ed="#P" n="71" break="no"/>gnoscit distingitur quod sit ianua omnium sacramentorum vel omnium 
      <lb ed="#P" n="72"/>distributiue sic quod nemo potest capere aliquod 
      alio<lb ed="#P" n="73" break="no"/>rum sacramentorum sine baptismo et sic nego sortes 
      <lb ed="#P" n="74"/>iudeus capit eucharistiam plato suscipit gratiam 
      peni<lb ed="#P" n="75" break="no"/>tentialem si credat se baptisatum vel omnium collectiue et sic 
      <lb ed="#P" n="76"/>concedo: collectiue inquam nemo potest capere omnia alia 
      <lb ed="#P" n="77"/>sacramenta sine baptismo quia non potest esse sacerdos 
      <lb ed="#P" n="78"/>confirmatus vel habere matrimonium ratum et 
      legitti<lb ed="#P" n="79" break="no"/>mum. matrimonium infidelium est ratum sed non legittimum 
      <lb ed="#P" n="80"/>et separabile ane susceptionem fidei cum venerint ad 
      fi<lb ed="#P" n="81" break="no"/>dem post baptismum est nouus consensus formalis vel 
      <lb ed="#P" n="82"/>virtualis et matrimonium inseparabile non confertur 
      gra<lb ed="#P" n="83" break="no"/>tia in matrimonio infidelium no propterea quod sint in 
      capa<lb ed="#P" n="84" break="no"/>ces et existunt in peccato originali vel mortali vel in 
      <lb ed="#P" n="85"/>vtroque sed quia non capiunt sacramntum noue legis et 
      eua<lb ed="#P" n="86" break="no"/>cuata sunt sac menta veteris legis vt opinor infidelis 
      <lb ed="#P" n="87"/>non peccat in quolibet actu quo suam vxorem cognoscit 
      <lb ed="#P" n="88"/>reddendo debitum vel exigendo secundum rationem et boc in 
      <lb ed="#P" n="89"/>prima vxore dixi in quolibet quia interdum refert in 
      cul<lb ed="#P" n="90" break="no"/>tum sue secte actualiter vel vetualiter et tunc peccat 
      <lb ed="#P" n="91"/>et quia creberrime virtualiter refert plerumque peceat: 
      <lb ed="#P" n="92"/>sed non oportet semper. Quarto arguitur in quolibet 
      <lb ed="#P" n="93"/>sacmento est aliquod extrinsecum quod applicatur sicut in 
      <lb ed="#P" n="94"/>baptismo aquae et ita in aliis nec requiruntur verba in 
      ma<lb ed="#P" n="95" break="no"/>trimonio in aliis sacramentis requiruntur verba: igitur. 
      <lb ed="#P" n="96"/>Insuper motrimonium contrahitur inter absentes. 
      se<lb ed="#P" n="97" break="no"/>cus est de aliis sacramentis sortes in gallia non potest 
      <lb ed="#P" n="98"/>consecrare panem triticeum in aprobana insula: et tamen 
      <lb ed="#P" n="99"/>inter tantum distantes potest esse matrimonium. hec 
      ra<lb ed="#P" n="100" break="no"/>tiones sunt inutiles sacramenta inter se habent 
      discri<lb ed="#P" n="101" break="no"/>men essentiale et arguitiuum aliquid conuenit vni 
      sacra<lb ed="#P" n="102" break="no"/>mento quod non conuenit alteri equa facilitate dicere 
      pote<lb ed="#P" n="103" break="no"/>rat omne sacramentum habet debitum ministrum 
      baptis<lb ed="#P" n="104" break="no"/>mus non habet debitum ministrum: ergo baptismus non est 
      <lb ed="#P" n="105"/>acramentum in baroco et concludere quod non esset 
      sacramen<lb ed="#P" n="106" break="no"/>tum vniuoce cum aliis sacramentis noue legis non teneo 
      <lb ed="#P" n="107"/>formam eius in quarto / secundo vel in aliis rationibus: sed 
      <lb ed="#P" n="108"/>capio pondus suarum rationum et dirigo secundum quod mee 
      men<lb ed="#P" n="109" break="no"/>ti applicantur in ordine. 
      </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>