<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 13</title>
            <author ref="#JohnMair">John Mair</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 13</title>
               <date when="2021-07-06">July 06, 2021</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="P" n="cod-M4Saaa">Paris 1509</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2021-07-06" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#P" n="216-v"/>
            <cb ed="#P" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="JM7jmZ-e20407"><!-- l4d49q13 -->
            <head xml:id="JM7jmZ-e20407-Hd1e108">Quaestio 13</head>
            <head xml:id="JM7jmZ-e20407-Hd1e111" type="question-title">
      An sit aliquod
      praemium accidentale
    </head>
            <p xml:id="JM7jmZ-e20407-d1e114">
               <lb ed="#P" n="52"/>¶ Distin. quadragesime none questio tridecima. 
      <lb ed="#P" n="53"/>Eliquum est tridecimo loco loqui de 
      pre<lb ed="#P" n="54" break="no"/>mio accidentali et pro illo quero bunc que 
      <lb ed="#P" n="55"/>istionis titulum an sit aliquod primium 
      acciden<lb ed="#P" n="56" break="no"/>tale.
    </p>
            <p xml:id="JM7jmZ-e20407-d1e127">
      Pro cuius intelligentia praetermittamus dupler 
      <lb ed="#P" n="57"/>esse Oomium scilicet essentiale et accidentale. primium essen¬ 
      <!--447.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="58"/>tiale nichil aliud est quam beatitudo de qua superius 
      <lb ed="#P" n="59"/>loquuti sumus. aliud est premium accidentale non quia 
      <lb ed="#P" n="60"/>est accidens quia sic est premium essentiale sed quia est 
      ad<lb ed="#P" n="61" break="no"/>uenticium primio essentiali et non de eius essentia vt 
      pri<lb ed="#P" n="62" break="no"/>mium circa creaturam premium accidentale diuiditur 
      <lb ed="#P" n="63"/>in aureolam et non aureolam aureola est gaudium de 
      bo<lb ed="#P" n="64" break="no"/>nis operibus anime factis rationem victorie 
      haben<lb ed="#P" n="65" break="no"/>tibus in tribus potissimis hostibus contra nos 
      ha<lb ed="#P" n="66" break="no"/>bemus demonem carnem et mundum qui ab istis 
      concul<lb ed="#P" n="67" break="no"/>cantur vt per castitatem vincitur corpus et eius 
      insul<lb ed="#P" n="68" break="no"/>tus per marthirium vincitur mundus id est mali homines 
      <lb ed="#P" n="69"/>mundani et tiranni qui bonos prosequuntur demoo per 
      <lb ed="#P" n="70"/>doctrinam vincitur qui intendit falsa suggestione 
      in<lb ed="#P" n="71" break="no"/>nocentes decipere gaudium quod habetur a beato de ali 
      <lb ed="#P" n="72"/>quo alio ab istis tribus vel eorum aliquo est gaudium 
      <lb ed="#P" n="73"/>accidentale sed non est aureola premium essentiale 
      <lb ed="#P" n="74"/>est aurea que datur victoribus corona legittime 
      cer<lb ed="#P" n="75" break="no"/>tantibus debetur secundum illud maronis omnibus hiis 
      <lb ed="#P" n="76"/>niuea cinguntur tempora victa tunc creatura est deo 
      <lb ed="#P" n="77"/>totaliter subiecta cui seruire regnare est methapho 
      <lb ed="#P" n="78"/>rice est illud sicut corona linea circulari attribuitur 
      <lb ed="#P" n="79"/>que ita perfecta est vt ei non potest fieri additio nisi 
      <lb ed="#P" n="80"/>accidentalis sic illud premium est ita perfectum quod 
      quic<lb ed="#P" n="81" break="no"/>quid superaddideris accidentale est et sicut circulus 
      <lb ed="#P" n="82"/>in eodem puncto a quo incipit terminatur sic est in pro 
      <lb ed="#P" n="83"/>posito beatus primo principio a quo accepit esse 
      con<lb ed="#P" n="84" break="no"/>iungitur. et illud patet. exodi. xxv. de descriptione 
      <lb ed="#P" n="85"/>tabernaculi de tabula que ponitur super archam 
      fa<lb ed="#P" n="86" break="no"/>cies illi labium aureum per circuitum etc. sed hoc est solum 
      <lb ed="#P" n="87"/>methaforicum isto primisso dicitur affirmatiue ad 
      que<lb ed="#P" n="88" break="no"/>stionem. patet est aliquod gaudium de creatura et illud 
      <lb ed="#P" n="89"/>est premium accidentale: igitur.
    </p>
            <p xml:id="JM7jmZ-e20407-d1e205">
      ¶ Contra 
      conclu<lb ed="#P" n="90" break="no"/>sionem argumentor si sit aliquod premium accidentale se 
      <lb ed="#P" n="91"/>queretur quod equaliter merentes inequaliter 
      premia<lb ed="#P" n="92" break="no"/>buntur in eodem foro hoc est inconueniens ergo et illud 
      <lb ed="#P" n="93"/>ex quo sequitur. consequentia patet discedant 
      magda<lb ed="#P" n="94" break="no"/>lena et hatherina stat eas discedere in equalibus 
      me<lb ed="#P" n="95" break="no"/>ritis et tamen inequaliter premiabuntur. quod patet. habebunt 
      <lb ed="#P" n="96"/>equales beatitudines essentiales et iequales accidem 
      <lb ed="#P" n="97"/>tales quia batherina habebit aureolam virginum non autem 
      <lb ed="#P" n="98"/>magdalena modo si equalium vni addas et non 
      alte<lb ed="#P" n="99" break="no"/>ri erunt inequalia. Rursus si aureola est danda pro 
      <lb ed="#P" n="100"/>difficiliori actu adhuc magdalena habebit aureolam 
      <lb ed="#P" n="101"/>ita bene sicut latherina quod supponitur falsum et patet 
      <lb ed="#P" n="102"/>difficilius est magdalene continenter viuere post 
      ex<lb ed="#P" n="103" break="no"/>partam libidinem quam hatherine. propterea corrupte etiam 
      <lb ed="#P" n="104"/>violenter difficilius continent quam integre. Ad primum 
      <lb ed="#P" n="105"/>distinguitur vel de primio essentiali et sic nego vel 
      ac<lb ed="#P" n="106" break="no"/>cidentali et sic concedo vel nego antecedens inequaliter 
      me<lb ed="#P" n="107" break="no"/>rentur totali merito hatherina dupliciter meretur 
      <lb ed="#P" n="108"/>scilicet essentialiter et accidentaliter et sic habet 
      pre<lb ed="#P" n="109" break="no"/>mium respondens et melius est hatherine per hunc vnum 
      <lb ed="#P" n="110"/>actum quam magdalene per similem similitudine primii essentia 
      <lb ed="#P" n="111"/>lis alias non stat duos actus in eis esse similes 
      om<lb ed="#P" n="112" break="no"/>ni similitudine. Si petas an premium accidentale 
      ma<lb ed="#P" n="113" break="no"/>gnum equiualet essentiali paruo dicitur quod non 
      mini<lb ed="#P" n="114" break="no"/>mus gradus premii essentialis exuperat totum primium 
      <lb ed="#P" n="115"/>accidentale quod equale premium essentiale detur vni 
      <lb ed="#P" n="116"/>actui virginitati et viduitati in magdalena non est du 
      <!--448.xml-->
      <pb ed="#P" n="217-r"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>bium illa premia sunt eiusdem rationis et pro 
      acti<lb ed="#P" n="2" break="no"/>bus equaliter bonis data. Ad secundum de difficl 
      <lb ed="#P" n="3"/>tate nego antecedens et consequentiam antecedens 
      <lb ed="#P" n="4"/>difficilius est abdicare omnia venerea licita et 
      illici<lb ed="#P" n="5" break="no"/>ta pro omni tempore quam in augusto tempore etiam 
      <lb ed="#P" n="6"/>que non est cognita forte magis mouetur quam 
      cogni<lb ed="#P" n="7" break="no"/>ta interdum desideramus magis rem vilem 
      non<lb ed="#P" n="8" break="no"/>dum visam quam magnam quam vidimus et forte putat 
      <lb ed="#P" n="9"/>rem esse magis voluptuosam quam sit nec scit de 
      fedi<lb ed="#P" n="10" break="no"/>tatibus et tristiciis que solent hic contingere quod 
      co<lb ed="#P" n="11" break="no"/>gnita preceps ruat in illecebram non est a solo 
      ex<lb ed="#P" n="12" break="no"/>perimento venereorum sed iam honor iudicio sue 
      <lb ed="#P" n="13"/>est amissus modo honos est alitor castitatis: et esto 
      <lb ed="#P" n="14"/>quod in aliquo casu sit difficilius huic vidue continere 
      <lb ed="#P" n="15"/>quam huic virgini ducere vitam celibem: non sequitur 
      <lb ed="#P" n="16"/>hec habebit aureolam ergo et alia debetur aureola 
      <lb ed="#P" n="17"/>huic actui heroyco ex parte operis operati in 
      con<lb ed="#P" n="18" break="no"/>muni specie modo communiter virginitas est 
      diffi<lb ed="#P" n="19" break="no"/>cilior dicis in principio mundi non poterant 
      homi<lb ed="#P" n="20" break="no"/>nes seruare virginitatem volebant si fuisset licitum 
      <lb ed="#P" n="21"/>ergo per actum licitum perdidissent aureolam 
      vir<lb ed="#P" n="22" break="no"/>ginum non inconuenit per actum bonum perdere 
      <lb ed="#P" n="23"/>aureolam virginum. patet de illo qui vult 
      contra<lb ed="#P" n="24" break="no"/>here non peccat in contrahendo et tamen aureolam 
      <lb ed="#P" n="25"/>sic amittit interdum. sine actu quis habet aureolam 
      <lb ed="#P" n="26"/>licet non admiserimus illud de paruulis 
      commu<lb ed="#P" n="27" break="no"/>niter in virginitate tamen in martyrio hoc admitti 
      <lb ed="#P" n="28"/>dum est de his qui prochristo occisi sunt et quod forte 
      <lb ed="#P" n="29"/>etiam habeant aureolam virginum. si petas 
      quan<lb ed="#P" n="30" break="no"/>do debebatur eis hec aureola vel illa an ante 
      mor<lb ed="#P" n="31" break="no"/>tem vel post eam. Ad hoc potest dici consequenter 
      <lb ed="#P" n="32"/>ad illa que inferius tenemus in materia de 
      marty<lb ed="#P" n="33" break="no"/>rio tunc debetur aureola quando vulnus letale 
      in<lb ed="#P" n="34" break="no"/>fligitur sic quod mors sequetur hic currere fequis ad  
      <lb ed="#P" n="35"/>actum voluntatis in presentia periculorum sed 
      ha<lb ed="#P" n="36" break="no"/>bendus est obtuitus ad mortem et eius causam: idem 
      <lb ed="#P" n="37"/>tidem de virginitate dicas.
    </p>
            <p xml:id="JM7jmZ-e20407-d1e354">
      ¶ Secundo argumentor: si 
      <lb ed="#P" n="38"/>virginitati debeatur aureola tunc angeli omnes 
      be<lb ed="#P" n="39" break="no"/>ati habebunt aureolas virginum cum castitatem 
      ser<lb ed="#P" n="40" break="no"/>uarunt poterant habere tales actus volumus 
      ser<lb ed="#P" n="41" break="no"/>uare nos innoxios ab omnibus venereis modo 
      ta<lb ed="#P" n="42" break="no"/>le propositum generat in vno angelo habitum qui 
      <lb ed="#P" n="43"/>est virginitas. patet: est actus bonus ad nullam 
      vi<lb ed="#P" n="44" break="no"/>tutem aliam spectans quam ad temperantiam et circae 
      <lb ed="#P" n="45"/>venerea: ergo est castitas: non valet dicere non 
      po<lb ed="#P" n="46" break="no"/>sunt excercere venerea vt patet de sicubis et 
      incu<lb ed="#P" n="47" break="no"/>bis: sed dicis tales proprie non excercent nec istud 
      <lb ed="#P" n="48"/>est beatis angelis ascribendum hoc non impedit nec 
      <lb ed="#P" n="49"/>datur virginibus huiuscemodi obscena excercere. 
      <lb ed="#P" n="50"/>Insuper vel cuilibet actui quam virgo habet 
      debe<lb ed="#P" n="51" break="no"/>tur aureola vel alicui sit et alicui non si des 
      primu<lb ed="#P" n="52" break="no"/>ratione vnius actus eutrapilie habebit aureolam 
      <lb ed="#P" n="53"/>virginum: ergo eodemmodo alius eutrapilis non 
      <lb ed="#P" n="54"/>virgo ratione talis actus similem aureolam 
      habe<lb ed="#P" n="55" break="no"/>bit. sed dicis et sic dicendum est non habebit aured 
      <lb ed="#P" n="56"/>lam ratione cuiuslibet actus quem habebit sed 
      so<lb ed="#P" n="57" break="no"/>lum ratione virginitatis ceteri actus sunt 
      virgini<lb ed="#P" n="58" break="no"/>tati et sue aureole impertinentes. Contra ratione 
      <!--448.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="59"/>actus virginitatis hatherina habebit aureolam et 
      <lb ed="#P" n="60"/>qua ratione habebit ratione vnius actus 
      virginita<lb ed="#P" n="61" break="no"/>tis eadem ratione habebit ratione alterius actus. 
      <lb ed="#P" n="62"/>Dicis dabitur ei causa primi actus et non potest bis 
      <lb ed="#P" n="63"/>illam mereri. Contra si pure partibiliter eliciat 
      pri<lb ed="#P" n="64" break="no"/>mum actum habebit aureolam gratia illius totius 
      <lb ed="#P" n="65"/>actus et causa secunde medietatis actus sicut 
      pri<lb ed="#P" n="66" break="no"/>me. Insuper quis meretur per quemlibet actum 
      me<lb ed="#P" n="67" break="no"/>ritorium auream: ergo et aureolam. amplius eodem 
      <lb ed="#P" n="68"/>modo dicere potes quod nemo habebit tres aureolas 
      <lb ed="#P" n="69"/>habendo virginitatem non habebit aureolam 
      do<lb ed="#P" n="70" break="no"/>ctorum quod est falsum. Ad primum nego 
      consequen<lb ed="#P" n="71" break="no"/>tiam dato quod habeant virtutes non est difficile 
      ange<lb ed="#P" n="72" break="no"/>lo tales actus habere et consequenter se seruare im 
      <lb ed="#P" n="73"/>munen a venereis: sed an habere possunt tales 
      vir<lb ed="#P" n="74" break="no"/>tutes videbitur in tertio. Sed tunc dicis beate 
      vir<lb ed="#P" n="75" break="no"/>gini non debetur aureola virginum non erat ei 
      di<lb ed="#P" n="76" break="no"/>ficile continere a venereis cum non erat concepta in 
      <lb ed="#P" n="77"/>peccato originali nego consequentiam: difficultas 
      <lb ed="#P" n="78"/>erat ex parte obiecti communiter licet non ex ipsa 
      <lb ed="#P" n="79"/>potentia quemadmodum materia fortitudinis in 
      <lb ed="#P" n="80"/>statu innocentie fuisset difficilior quam materia tempe 
      <lb ed="#P" n="81"/>rantie et ipsa erat eiusdem speciei penitus cum aliis 
      <lb ed="#P" n="82"/>virginibus quibus est perdifficile: secus est in ange 
      <lb ed="#P" n="83"/>lis. Ad secundum dico quod cuilibet actui virginitati 
      <lb ed="#P" n="84"/>debetur aureola virginum et sic vna meretur 
      aure<lb ed="#P" n="85" break="no"/>olam virginum centies vel millies et aureola erit 
      <lb ed="#P" n="86"/>maior quam si solum semel vel raro meruisset vt 
      con<lb ed="#P" n="87" break="no"/>tingit de premio essentiali. Forte dicis alique 
      virgi<lb ed="#P" n="88" break="no"/>nes damnantur. patet de fatuis virginibus: ergo non 
      <lb ed="#P" n="89"/>habent aureolam debitam virginibus. Insuper si 
      <lb ed="#P" n="90"/>aureola virginum sit in mente non innotescit aliis 
      <lb ed="#P" n="91"/>beatis. Ad primum istorum concedo antecedens et 
      <lb ed="#P" n="92"/>consequens cum consequentia: sed non sequitur quin 
      <lb ed="#P" n="93"/>tales meruerunt aureolam virginum 
      quemadmo<lb ed="#P" n="94" break="no"/>dum superius diximus aliqui meruerunt vitam eter 
      <lb ed="#P" n="95"/>nam qui eam nunquam habebunt. Ad secundum 
      dici<lb ed="#P" n="96" break="no"/>tur quod erit signum in carne et in exteriore parte cor 
      <lb ed="#P" n="97"/>poris respondens gaudio mentis nec huiusmodi 
      si<lb ed="#P" n="98" break="no"/>gnum exterius causatur a gaudio mentis effectiue 
      <lb ed="#P" n="99"/>sed a deo vt superius diximus de dotibus aureola 
      <lb ed="#P" n="100"/>de materiali significato significat et supponit pro 
      ta<lb ed="#P" n="101" break="no"/>li gaudio mentis connotando quod sit signum 
      respon<lb ed="#P" n="102" break="no"/>dens in corpore vt doctori in ore martyri in loco 
      <lb ed="#P" n="103"/>quo passus est et sic de virgine. Tertio argumentor 
      <lb ed="#P" n="104"/>naturali necessitati non respondet meritum: sed 
      ali<lb ed="#P" n="105" break="no"/>qui sunt frigidi et castrati in iuuentute: ergo talibus 
      <lb ed="#P" n="106"/>continentibus non respondit aureola virginum. 
      <lb ed="#P" n="107"/>Respondetur concedendo assumptum: sed tales 
      <lb ed="#P" n="108"/>possunt habere proposita virginitatis libera que non 
      <lb ed="#P" n="109"/>sunt naturalia: modo talibus propositis debetur 
      au<lb ed="#P" n="110" break="no"/>reola paruulis hec proposita non habentibus non 
      <lb ed="#P" n="111"/>respondet huiusmodi aureola nec requiritur quod 
      ali<lb ed="#P" n="112" break="no"/>qua discedat cum habitu vel actu virginitate sufficit se 
      <lb ed="#P" n="113"/>mel habuisse in vita et non habuisse oppositum et 
      di<lb ed="#P" n="114" break="no"/>scedere in gratia superius loquuti sumus in 
      tricesi<lb ed="#P" n="115" break="no"/>ma distinctione de paruulis ab herode occisis. 
      </p>
            <p xml:id="JM7jmZ-e20407-d1e530">
               <lb ed="#P" n="116"/>¶ Quarto arguitur ponendo quod berta habuerit pro¬ 
      <!--449.xml-->
      <pb ed="#P" n="217-v"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>positum nubendi sed interim moritur que castitatom 
      <lb ed="#P" n="2"/>tamen seruat vel ipsa habebit aureolam vel non si 
      <lb ed="#P" n="3"/>tu dicas primum sequitur quod illa que non vult 
      con<lb ed="#P" n="4" break="no"/>tinere per vnum diem quinimo per vnam boram 
      <lb ed="#P" n="5"/>habebit aureolam virginum quod non vicitur dicendum 
      <lb ed="#P" n="6"/>Si dicas quod non habebit: contra: omnis castitas quan 
      <lb ed="#P" n="7"/>adhuc habet est virginitas vt patet ex dictis 
      supe<lb ed="#P" n="8" break="no"/>rius et ipsa discedit in gratia. Respondetur 
      transe<lb ed="#P" n="9" break="no"/>at quod propositum eius sit virginitas cum ipsa habet 
      oppo<lb ed="#P" n="10" break="no"/>situm de quo non penitet non oportet quod habeat 
      au<lb ed="#P" n="11" break="no"/>reolam virginum: dixi de quo penitet si quis voluerit 
      <lb ed="#P" n="12"/>habere mulierem postea mutat propositum penitens de 
      <lb ed="#P" n="13"/>priori proposito ante corruptionem tali debetur 
      aure<lb ed="#P" n="14" break="no"/>ola virginum vt putatur de iohanne euange. dicis 
      ne<lb ed="#P" n="15" break="no"/>mo tenetur penitere de actu bono propositum quo 
      <lb ed="#P" n="16"/>sortes vult ducere bertam est bonum: ergo non tenetur 
      <lb ed="#P" n="17"/>penitere de illo: verum est non tenetur quis penite 
      <lb ed="#P" n="18"/>re de bono sed si vult habere hanc aureolam opatet 
      for<lb ed="#P" n="19" break="no"/>maliter vel virtualiter penitere. sed ponis bertam fu 
      <lb ed="#P" n="20"/>isse corruptam per tyrannum ipsa dissentiente an ei 
      de<lb ed="#P" n="21" break="no"/>beatur aureola virginum si non ergo aliqua faciens quod 
      <lb ed="#P" n="22"/>ipsa est spoliabitur premio debito si tu concedas quod 
      <lb ed="#P" n="23"/>sic iam aliqua corrupta et mater prolis per propagatio 
      <lb ed="#P" n="24"/>nem seminis erit dotata aureola virginum. Dico 
      ta<lb ed="#P" n="25" break="no"/>lis habebit aureolam virginum postquam ipsa facit quod in se 
      <lb ed="#P" n="26"/>ad virginitatem seruandam. et ex illo concedo quod alicui 
      <lb ed="#P" n="27"/>non virgini debetur aureola virginum est correlarium 
      <lb ed="#P" n="28"/>sequens ex dictis in hac parte et in tricesima distin. 
      <lb ed="#P" n="29"/>propter feditatem materie non loquor de illa quae est 
      <lb ed="#P" n="30"/>in actu sed ille non completus est propter 
      superue<lb ed="#P" n="31" break="no"/>nientes quia clarum est illud ex dictis sed ex 
      geni<lb ed="#P" n="32" break="no"/>talibus secundum naturaliter loquentes triplex 
      stil<lb ed="#P" n="33" break="no"/>lat humor vrina semen et quidam medius quande 
      <lb ed="#P" n="34"/>est sermo de turpibus vel per solum tactum 
      diffun<lb ed="#P" n="35" break="no"/>ditur huius humoris emissio non perdit 
      irrecupera<lb ed="#P" n="36" break="no"/>biliter virginitatem: sed ponis quod aliqua sinit se 
      co<lb ed="#P" n="37" break="no"/>gnosci a frigido eo modo quo potest et postea peni 
      <lb ed="#P" n="38"/>tet an recuperat virginitatem non insisto in hoc. Sed  
      <lb ed="#P" n="39"/>potes replicare si aliqua consentit in corruptorem 
      <lb ed="#P" n="40"/>post factum et de illo actu penitet postea an 
      disce<lb ed="#P" n="41" break="no"/>dit virgo: potes dicere quod non et hoc lucidum est si 
      a<lb ed="#P" n="42" break="no"/>ctus exterior fuisset imperatus ab interiore quo 
      ip<lb ed="#P" n="43" break="no"/>sa volebat cognosci et est cognita tunc virginitas est 
      <lb ed="#P" n="44"/>amissa irrecuperabiliter hic autem in nostro casu 
      a<lb ed="#P" n="45" break="no"/>ctus exterior corrumpendi non fuit imperatus ab 
      <lb ed="#P" n="46"/>aliquo actu interiore huius mulieris desinentis 
      ha<lb ed="#P" n="47" break="no"/>bere virginitatem quam irrecuperabiliter perdit 
      li<lb ed="#P" n="48" break="no"/>cet ei debeatur aureola virginum adhuc videtur quod 
      <lb ed="#P" n="49"/>si consenserit in corruptorem vel alium dato quod 
      po<lb ed="#P" n="50" break="no"/>stea peniteat non recuperabit virginum aureolam. 
      </p>
            <p xml:id="JM7jmZ-e20407-d1e650">
               <lb ed="#P" n="51"/>¶ Sed contra dicis ponis duas bertam corruptam 
      <lb ed="#P" n="52"/>a tyranno ipsa renitente tebergam non corruptam 
      <lb ed="#P" n="53"/>sed ipsam voluit corrumpere tyrannus postea 
      am<lb ed="#P" n="54" break="no"/>be consentiunt in tyrannum et ambe postea penitu 
      <lb ed="#P" n="55"/>diue ducuntur iam teberge debetur aureola 
      virgi<lb ed="#P" n="56" break="no"/>num ergo et berte: consequeutia est nulla sicut si vna 
      <lb ed="#P" n="57"/>ante corruptionem actualem haberet centum 
      pro<lb ed="#P" n="58" break="no"/>posita corrumpendi et totidem penitentias eorun¬ 
      <!--449.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="59"/>dem propositorum talis semper recuperat 
      aureo<lb ed="#P" n="60" break="no"/>lam virginum vel virginitatem et centies desinit es 
      <lb ed="#P" n="61"/>se virgo et centies incipit esse virgo: aliqua tamen 
      <lb ed="#P" n="62"/>potest incipere esse virgo tali gradu virginitatis quae 
      <lb ed="#P" n="63"/>non incipit esse virgo: patet de intendente vel 
      con<lb ed="#P" n="64" break="no"/>tinuante proposita virginitatis sine deperditione: 
      <lb ed="#P" n="65"/>sed si qua semel fuerit corrupta ex consensu 
      quan<lb ed="#P" n="66" break="no"/>tuncunque peniteat nec virginitatem nec virginum 
      <lb ed="#P" n="67"/>aureolam recuperabit nec inconuenit actum 
      exte<lb ed="#P" n="68" break="no"/>riorem hoc mali vel boni actui interiori superadde 
      <lb ed="#P" n="69"/>re quo ad premium accidentale. si quis curiose 
      con<lb ed="#P" n="70" break="no"/>tendere voluerit si que fuerit cognita a tyranno 
      ip<lb ed="#P" n="71" break="no"/>sa dissentiente et ipsa postea consentit in corruptorem 
      <lb ed="#P" n="72"/>vel alium et penitet ante carnalem copulam quod ei de 
      <lb ed="#P" n="73"/>beatur aureola virginum non multum insisto cum 
      <lb ed="#P" n="74"/>illo: et sic potest dicere de polluta in somno que 
      con<lb ed="#P" n="75" break="no"/>sentit in vigilia et postea penitet. Sed pone bertam 
      <lb ed="#P" n="76"/>habere hoc propositum in duodecimo anno volo se 
      <lb ed="#P" n="77"/>nare virginitatem meam toto hoc anno vel tota hac 
      ho<lb ed="#P" n="78" break="no"/>ra sed quid factura sim in posterum me fugit postea 
      <lb ed="#P" n="79"/>peliberabo quidnam agam ipsa interea spiritum 
      <lb ed="#P" n="80"/>vitalem efflat an hec habebit aureolam virginum 
      <lb ed="#P" n="81"/>dicitur quod sic exiguam tamen hic contingit dare 
      ma<lb ed="#P" n="82" break="no"/>gnam et et paruam aureolam vt superius memini 
      <lb ed="#P" n="83"/>mus. dicis si que fuerit corrupta a tyranno ipsa 
      re<lb ed="#P" n="84" break="no"/>nitente hec habebit aureolam virginum per me: et 
      <lb ed="#P" n="85"/>go habebit signum cognoscitiuum illius integritatis 
      <lb ed="#P" n="86"/>sed contra non est integritas hoc argumentum est 
      <lb ed="#P" n="87"/>nullum concluderet pariter quod corrupta ferro non 
      <lb ed="#P" n="88"/>haberet aure olam virginum dicis secundum me 
      su<lb ed="#P" n="89" break="no"/>perius vidua potest habere propositum eiusdem 
      spe<lb ed="#P" n="90" break="no"/>ciei in genere rei cum virgine: ergo si virginitati 
      de<lb ed="#P" n="91" break="no"/>betur aureola et viduitati: dico nullam apparentiam 
      <lb ed="#P" n="92"/>esse in hac illatione sed pone quod vna cognoscatur 
      <lb ed="#P" n="93"/>ipsa nec consentiente nec dissentiente sed omnem 
      <lb ed="#P" n="94"/>actum excludente an perdit aureolam virginum. di 
      <lb ed="#P" n="95"/>citur si non resistit quantum potest et leui eloquio et 
      <lb ed="#P" n="96"/>rigore secundum quod potest ipsa perdit aureolam et 
      <lb ed="#P" n="97"/>est mala mererrix si nullomodo resistat non sufficit 
      <lb ed="#P" n="98"/>in hoc casu habuisse virginitatem et non habuisse opi 
      <lb ed="#P" n="99"/>positum et discedere in gratia ipsa omisit habere 
      a<lb ed="#P" n="100" break="no"/>ctum quem tenebatur elicere potes etiam insistere 
      <lb ed="#P" n="101"/>de illa que resistit sed non tantum quantum potest 
      <lb ed="#P" n="102"/>an habebit aureolam virginum potes dicere quod sic a 
      <lb ed="#P" n="103"/>liquam habebit non requiritur quod ipsa extreme 
      ob<lb ed="#P" n="104" break="no"/>luctetur cum egre ipsa potest tantum reniti 
      quan<lb ed="#P" n="105" break="no"/>tum potest. 
      </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>