<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 7</title>
            <author ref="#JohnMair">John Mair</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 7</title>
               <date when="2021-07-06">July 06, 2021</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="P" n="cod-M4Saaa">Paris 1509</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2021-07-06" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#P" n="190-r"/>
            <cb ed="#P" n="b"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="JM7jmZ-e05577"><!-- l4d41q7 -->
            <head xml:id="JM7jmZ-e05577-Hd1e108">Quaestio 7</head>
            <head xml:id="JM7jmZ-e05577-Hd1e111" type="question-title">
      An sint aliqui filii
      illegitimi
    </head>
            <p xml:id="JM7jmZ-e05577-d1e114">
               <lb ed="#P" n="60"/>¶ Distinctionis quadragesime prime quaestio septima. 
      <lb ed="#P" n="61"/>QVeritur septimo circa hanc distinctionem 
      <lb ed="#P" n="62"/>quadragesimam primam an sint aliqui filii illegit 
      <lb ed="#P" n="63" break="no"/>imi.
    </p>
            <p xml:id="JM7jmZ-e05577-d1e125">
      Respondetur filiorum aliqui sunt 
      legitti<lb ed="#P" n="64" break="no"/>mi non naturales vt adoptiui arrogati leges hos ad  
      <lb ed="#P" n="65"/>mittunt. alii sunt naturales et legittimi vt in 
      ma<lb ed="#P" n="66" break="no"/>trimonio geniti vel qui legittimi approbantur ab 
      ec<lb ed="#P" n="67" break="no"/>clesia. tertii sunt naturales et non legittimi vt qui nascun 
      <lb ed="#P" n="68"/>tur ex concubinis quarti sunt nec naturales nec legitti 
      <lb ed="#P" n="69"/>mi vt geuiti ex incestu vel adulterio vt spurii dicuntur 
      <lb ed="#P" n="70"/>non naturales quia contra legem nature matrimonii hoc 
      <lb ed="#P" n="71"/>est inter illas personas non potest esse matrimonium 
      <lb ed="#P" n="72"/>illegittimi quia preter legem ambitio preter rationem im 
      <lb ed="#P" n="73"/>pellebat alexandrum reputare iouem hamonem patrem et 
      <lb ed="#P" n="74"/>non philippum et forte fuit vna causarum antepatrum insti 
      <lb ed="#P" n="75"/>gans in eius necem quod non esset dignus regno macedo 
      <lb ed="#P" n="76"/>nico qui erubesceret habere in patrem regem regni cui 
      <lb ed="#P" n="77"/>succedere debebat. Si dicas demonstrando quattuor 
      <lb ed="#P" n="78"/>legittimos cum vno spurio verum est dicere hii sunt 
      fi<lb ed="#P" n="79" break="no"/>lii et sub nullo horum menbrorum includuntur ergo 
      diui<lb ed="#P" n="80" break="no"/>sum excedit menbra diuidentia. respondeo sunt 
      ille<lb ed="#P" n="81" break="no"/>gittimi contradictorie. patet. non sunt legittimi nec sequitur 
      <lb ed="#P" n="82"/>istiquique sunt illegittimi ergo quilibet eorum est 
      ille<lb ed="#P" n="83" break="no"/>gittimus et sic plures sunt illegittimi in illo casu quam le 
      <lb ed="#P" n="84"/>gittimi licet sit vnus singulariter legittimus hoc mo 
      <lb ed="#P" n="85"/>do plures sunt illegittimi in francia quam legittimi 
      de<lb ed="#P" n="86" break="no"/>monstrando eos omnes. hec est vera isti sunt 
      illegit<lb ed="#P" n="87" break="no"/>timi id est non legittimi sed capiendo vulgariter redu 
      <lb ed="#P" n="88"/>cas ad singulare vel superaddas sufficiencia membra 
      <lb ed="#P" n="89"/>ad euadendam sophisticationem secundum rem satis plura se 
      <lb ed="#P" n="90"/>cundum communem modum numerandi posuimus ista distin 
      <lb ed="#P" n="91"/>ctione praimissa conclusiue. respondetur aliqui filii sunt 
      <lb ed="#P" n="92"/>illegittimi. patet. qui filii sunt legittimi per totum. filius le 
      <lb ed="#P" n="93"/>gittimus est ille qui nascitur in matrimonio 
      appro<lb ed="#P" n="94" break="no"/>bato vel quando proles est genita inter personas idoneas 
      <lb ed="#P" n="95"/>tempore generationis et mulier postea ducitur in 
      vxo<lb ed="#P" n="96" break="no"/>rem. patet. qui filii sunt legitti. c. primo. hoc patet. c. tan 
      <lb ed="#P" n="97"/>ta vis. spurii vero non legittimantur. patet. ibidem etiam 
      <lb ed="#P" n="98"/>habens vxorem contrahens cum berta in facie ecclesie 
      <lb ed="#P" n="99"/>ignara illius vxoris facit prolem legittimam. patet. c. ex te 
      <lb ed="#P" n="100"/>nore. idem est si fuerit separatio. c. huius rubrice. secundo 
      <lb ed="#P" n="101"/>idem est ex clandestino matrimonio dum approbatur 
      <lb ed="#P" n="102"/>per ecclesiam. Ex isto patet quod ex aliquo coitu qui est 
      <lb ed="#P" n="103"/>peccatum gostonatur proles legittima patet. si sortes ha 
      <lb ed="#P" n="104"/>beat vxorem in anglia et ducat mulierem in gallia imo 
      <lb ed="#P" n="105"/>quando est peccatum ex vtraque parte. patet in concubi 
      <lb ed="#P" n="106"/>natu nec hoc inconuenit inter coniuges vt si vterque 
      <lb ed="#P" n="107"/>voueret continentiam et intrarent religionem gemebaldus 
      <lb ed="#P" n="108"/>laudunensis eprius habuit neptem sancti remigii causa 
      <lb ed="#P" n="109"/>religionis se mutuo absoluerunt ex ea tamen postea 
      fi<lb ed="#P" n="110" break="no"/>lium genuit occulte qui propterea latro dicebatur qui in 
      <lb ed="#P" n="111"/>epraeatu ei successit nec inuenitur dispensatio vel quod nunc 
      <lb ed="#P" n="112"/>oporteat cum vinculum matrimonii adhuc non est 
      so<lb ed="#P" n="113" break="no"/>lutum peccatum precedens non arguit sufficienter il 
      <lb ed="#P" n="114"/>legittimationem.
    </p>
            <p xml:id="JM7jmZ-e05577-d1e238">
      ¶ Sed contra ista arguitur leges 
      <lb ed="#P" n="115"/>non possunt legittimum illegittimare ergo nec 
      ille<lb ed="#P" n="116" break="no"/>gittime natum legittimare sed natus in concubinatu 
      <lb ed="#P" n="117"/>ante matrimonium est illegittimus: ergo per nullam 
      <!--395.xml-->
      <pb ed="#P" n="190-v"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>constitutionem pontificis potest legittimari. 
      Respon<lb ed="#P" n="2" break="no"/>detur iura sunt proniora ad absoluendum quam ad condem 
      <lb ed="#P" n="3"/>nandum. Si dicas si rex cognoscat mulierem solutam et 
      <lb ed="#P" n="4"/>generat prolem per hoc quod ducitur mater in vxorem 
      <lb ed="#P" n="5"/>proles fit legittima et habebit hereditatem si non 
      du<lb ed="#P" n="6" break="no"/>catur mulier proles non habebit hereditatem: ergo 
      frau<lb ed="#P" n="7" break="no"/>datur iure suo: nego quod fraudetur iure suo ante 
      ma<lb ed="#P" n="8" break="no"/>trimonium huic nichil debetur in regno vel ducatu 
      <lb ed="#P" n="9"/>parum distat a iure habendo non inconuenit propter 
      <lb ed="#P" n="10"/>peccatum parentis quod filius careat hereditate non pro 
      <lb ed="#P" n="11"/>pterea portat iniquitatem patris hoc est peccatum ve 
      <lb ed="#P" n="12"/>penam peccato debitam.
    </p>
            <p xml:id="JM7jmZ-e05577-d1e281">
      ¶ Dubitatur an romanus 
      <lb ed="#P" n="13"/>pontifex potest legittimare omnem legittimum ad pro 
      <lb ed="#P" n="14"/>motionem spiritualem et temporalem. Dubitatur an 
      <lb ed="#P" n="15"/>filius tenetur impartire fidem matri dicenti eum esse 
      spu<lb ed="#P" n="16" break="no"/>rium. Ad primum dicitur quod sic in spiritualibus ad hoc 
      <lb ed="#P" n="17"/>quod habeat ordines beneficium vel officium potest tol 
      <lb ed="#P" n="18"/>lere impedimentum iuris canonici ius statuit tales il 
      <lb ed="#P" n="19"/>legittimos taliter puniri modo penam inflictam a canc 
      <lb ed="#P" n="20"/>ne potest remouere non tamen potest facere qui ille est 
      <lb ed="#P" n="21"/>illegittime natus sed facit ne puniatur pena communi 
      debi<lb ed="#P" n="22" break="no"/>ta illegittimis non potest hoc facere in terris ecclesie 
      <lb ed="#P" n="23"/>non subiectis in temporalibus ad hoc quod succedant 
      <lb ed="#P" n="24"/>in temporalibus esset in preiudicium regum. patet. xxxii. quod 
      <lb ed="#P" n="25"/>iiii. c. dicat. xxxv. q. vii. c. vnico. Quo fit hec 
      conse<lb ed="#P" n="26" break="no"/>quentia est nulla papa legittimat sortem gallum vel 
      <lb ed="#P" n="27"/>scotum spurium ad promotionem ordinum ergo potest 
      le<lb ed="#P" n="28" break="no"/>gittimare ad hoc quod sit comes merchie non omne po 
      <lb ed="#P" n="29"/>tens in maius potest in minus nisi quando minus 
      in<lb ed="#P" n="30" break="no"/>cluditur in maiore quod hic non contingit homo ratiocinatur 
      <lb ed="#P" n="31"/>et non volat nec est legittimatio per consequentiam. 
      <lb ed="#P" n="32"/>Petis an rex potest legittimare dicitur quando quis ha 
      <lb ed="#P" n="33"/>bet ius acquisitum et habet terram iam actu non potest 
      <lb ed="#P" n="34"/>legittimare illegittimum quod habeat hanc terram de iu 
      <lb ed="#P" n="35"/>re acquirendo videtur quod potest cum consensu ad quos 
      <lb ed="#P" n="36"/>spectat est dominus talis cognominis habens filiam et 
      ille<lb ed="#P" n="37" break="no"/>gittimum consentientibus parentibus puelle prouiden 
      <lb ed="#P" n="38"/>do mulieri vt habeat bonum matrimonium potest rey 
      <lb ed="#P" n="39"/>dispensare annectitur frequenter terra cognomin 
      <lb ed="#P" n="40"/>post genitam mulierem ipsa contradicente et datur 
      fra<lb ed="#P" n="41" break="no"/>tri vel alteri consanguineo sine peccato est in istis con 
      <lb ed="#P" n="42"/>stitutio humana que tollit ius et ipsum ponit quod suf 
      <lb ed="#P" n="43"/>ficit in scotia et in castella mulier est heres regni in mul 
      <lb ed="#P" n="44"/>tis aliis locis non sed solum mas in vtroque regno 
      bri<lb ed="#P" n="45" break="no"/>tannorum primogenitus succedit in tota bereditate 
      <lb ed="#P" n="46"/>quo ad immobilia non autem in francia et aliis regnis 
      <lb ed="#P" n="47"/>istud sufficit sed primogeniti in toto succedentes 
      te<lb ed="#P" n="48" break="no"/>nentur alios alere secundum eorum statum et facultatem 
      <lb ed="#P" n="49"/>leges antique esto quod parum oblique videantur non 
      <lb ed="#P" n="50"/>sunt facile repudiande vel eneruande per dispensa 
      <lb ed="#P" n="51"/>tionem propterea reges non possunt sine peccato 
      di<lb ed="#P" n="52" break="no"/>spensare cum spuriis vt succedant in hereditate nis 
      <lb ed="#P" n="53"/>vbi est rationabilis causa daretur materia procream 
      <lb ed="#P" n="54"/>di spurios et eneruandi leges antiquas per facilem 
      <lb ed="#P" n="55"/>dispensationem hoc non contingit in dispensatione ad 
      or<lb ed="#P" n="56" break="no"/>dines nulli fit iniuria multi tales sunt ita bone vite 
      <lb ed="#P" n="57"/>sicut alii legittimi et cum habeant animum seruiendi deo 
      <lb ed="#P" n="58"/>cum aliis sunt admittendi sicut quidam petens dispensa 
      <lb ed="#P" n="59"/>tionem dicebat quamuis pegcantes me progenuere pa 
      <!--395.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="60"/>rentes. Culpam non merui nec reus indefui.
    </p>
            <p xml:id="JM7jmZ-e05577-d1e392">
      ¶ Ad se 
      <lb ed="#P" n="61"/>cundam dubitationem dicitur si aliqua mulier sel tenuit 
      <lb ed="#P" n="62"/>me pro filio legittimo et sum putatus talis ab aliis 
      <lb ed="#P" n="63"/>non adhibebo fidem matri michi postea dicenti quod sim il 
      <lb ed="#P" n="64"/>legittimus quare citius est ei adhibenda nunc fides 
      <lb ed="#P" n="65"/>quam antea cum tunc praesumebatur verax nunc autem fidefra 
      <lb ed="#P" n="66"/>ga possum dicere matri facile annuo quod sis impudica 
      <lb ed="#P" n="67"/>mulier et malorum morum sed non assentio tibi quod talis 
      <lb ed="#P" n="68"/>dominus non est michi pater qui habet te in vxorem et ad  
      <lb ed="#P" n="69"/>hoc est argumentum scilicr de hiis quae sui vel alie iuitur. in. l. 
      <lb ed="#P" n="70"/>filium. et. C. de nuptiis. l. Si vicinis. irridetur filius 
      <lb ed="#P" n="71"/>qui reliquit regnum pro verbis matris maior fides 
      <lb ed="#P" n="72"/>adhibebitur prime depositioni testis deponentis con 
      <lb ed="#P" n="73"/>traria in iudicio quam secunde etiam fauore matrimonii 
      prae<lb ed="#P" n="74" break="no"/>sumetur legittimus filius et in vndecimo mense post ab 
      <lb ed="#P" n="75"/>sentiam coniugis non autem in duodecio aliqui diutius 
      <lb ed="#P" n="76"/>stant in vtero matris quam alii.
    </p>
            <p xml:id="JM7jmZ-e05577-d1e429">
      ¶ Hubitatur tertio si 
      <lb ed="#P" n="77"/>sortes cognouit mulierem habilem bertam ex qua genuit 
      <lb ed="#P" n="78"/>a sobolem ducit tebergam in vxorem ex qua genuit b 
      <lb ed="#P" n="79"/>rursus mortua teberga ducit bertam in vxorem quam 
      <lb ed="#P" n="80"/>prius cognouit: queritur an b erit heres dominii vel a et 
      <lb ed="#P" n="81"/>loquimur de portione hereditaria vbi tota terra 
      da<lb ed="#P" n="82" break="no"/>tur primogenito vel maior portio. credo quod b est 
      he<lb ed="#P" n="83" break="no"/>res cum est primus legittimus ex vxore secus est si quis 
      <lb ed="#P" n="84"/>generat ex catherina c prolem de hinc ad duos 
      an<lb ed="#P" n="85" break="no"/>nos vel tres futuros ducit hatherinam in vxorem ex qua 
      <lb ed="#P" n="86"/>generat d sobolem legittimam iam per matrimonium c 
      le<lb ed="#P" n="87" break="no"/>gittimatur anquam generatur d si ponas quod in eodem 
      in<lb ed="#P" n="88" break="no"/>stanti quo contrahitur matrimonium nascatur d tunc 
      <lb ed="#P" n="89"/>c non est proles legittima an d sufficit quod nascatur autm 
      <lb ed="#P" n="90"/>d et d non citius est legittima quam c. 
      </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>