<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 15</title>
            <author ref="#JohnMair">John Mair</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 15</title>
               <date when="2021-07-06">July 06, 2021</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="P" n="cod-M4Saaa">Paris 1509</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2021-07-06" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#P" n="92-v"/>
            <cb ed="#P" n="b"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="JM7jmZ-d51186"><!-- l4d15q15 -->
            <head xml:id="JM7jmZ-d51186-Hd1e108">Quaestio 15</head>
            <head xml:id="JM7jmZ-d51186-Hd1e111" type="question-title">
      An licet occidere et
      rapere in bello
    </head>
            <p xml:id="JM7jmZ-d51186-d1e114">
               <lb ed="#P" n="62"/>¶ Distinctionis decime quinte questio decima quinta. 
      <lb ed="#P" n="63"/>Irca eandem quintam decimam distinctionem quaram 
      <lb ed="#P" n="64"/> quintam decimam quaestionem in ordine de 
      homi<lb ed="#P" n="65" break="no"/>cidio et bello. Et quaero hanc quaestionem an licet oc¬¬
      <lb ed="#P" n="66" break="no"/>cidere et rapere in bello. 
    </p>
            <p xml:id="JM7jmZ-d51186-d1e127">
      Pro solutione quaestionis nonbis 
      <lb ed="#P" n="67"/>et communiter dicatur bellum dicitur a bellus bella bellum per 
      anti<lb ed="#P" n="68" break="no"/>phrasim vt de talibus contingit lucus et officium bellum 
      <lb ed="#P" n="69"/>libitinaque perce. Ista per antiphrasim dicintur nomina monsque 
      <lb ed="#P" n="70"/>etiam dicitur pugna quia antiquitus pugnis calcibus et di 
      <lb ed="#P" n="71"/>bus pugnatum est postea armorum vsus a tubalcaym et 
      <lb ed="#P" n="72"/>lacedemoniis inuentus est. Se augusti. dati in suo li 
      <lb ed="#P" n="73"/>bello de nouem verbis qui vulgatam multorum opinionem 
      <lb ed="#P" n="74"/>ostendere elaborat quod bellum a bellua ducatur et lucus non 
      <lb ed="#P" n="75"/>per contrarium et in hoc quintilianum et beatum hiero. rephendit 
      <lb ed="#P" n="76"/>sed non est theologis insistere a quibus fontibus 
      huius<lb ed="#P" n="77" break="no"/>cemodi riui scateant frequenter illud verum continet gran 
      <lb ed="#P" n="78"/>matici certant et adhuc sub iudice lis est de multis 
      vo<lb ed="#P" n="79" break="no"/>cabulis vtcumque res se habeat. vel dicitur a bellua vel per 
      <lb ed="#P" n="80"/>contrarium honesti non refert de denominatione nouum 
      col<lb ed="#P" n="81" break="no"/>legium oxonie est antiquius collegio magdalene. Tn 
      <lb ed="#P" n="82"/>bellum capitur in bonam partem et est honestum et malam: 
      ali<lb ed="#P" n="83" break="no"/>quod bellum est actus fortitudinis et aliquod bellum 
      <lb ed="#P" n="84"/>est actus audacie et sic de militia / licet fortitudo milita 
      <lb ed="#P" n="85"/>ris secundum aristo. iii. ethi. viii. non est fortitudo neque vii 
      <lb ed="#P" n="86"/>tus est secunda sepines fortitudinis methaphorice secundum 
      <lb ed="#P" n="87"/>aristo. fortitudo bellica est vtus cardialis. iii. ethi. 
      <lb ed="#P" n="88"/>et. i. rethorice. et vbicumque de ea loquitur quamquam martinus 
      <lb ed="#P" n="89"/>voluerit fortitudinem bellicam esse eius speciem et aliam 
      <lb ed="#P" n="90"/>acceptionem fortitudinis vtutis cardinalis effinxerit 
      <lb ed="#P" n="91"/>propter partes potentiales fortitudinis vt 
      magnani<lb ed="#P" n="92" break="no"/>mitatem et similes seruaret partes subiectiuas fortitudis 
      <lb ed="#P" n="93"/>sed hoc in tertio fictitium laboro ostendere. Fortitudo 
      <lb ed="#P" n="94"/>est actus vel habitus quo quis vult belligerare secundum quod 
      ra<lb ed="#P" n="95" break="no"/>tio dictat. iii. ethi. vii. fortis itaque est impauidus vt 
      <lb ed="#P" n="96"/>homo atque timens quidm vt humisce res formidolosas 
      <lb ed="#P" n="97"/>verum vt oportet et vt dictat ratio tollerabit honestatis causa 
      <lb ed="#P" n="98"/>hec enim ipsius vertutis est finis eius conditio est ante 
      <lb ed="#P" n="99"/>bellum esse quietum. tempore belli esse feruidum: dicente aristo. 
      <lb ed="#P" n="100"/>fortes autem in ipsis operibus feruidi sicut antea vero quieti 
      <lb ed="#P" n="101"/>maro. i. eney. non solum describens fortitudinem 
      <lb ed="#P" n="102"/>enee sed heroicum virum dicit exemplo enee soluuntur 
      fri<lb ed="#P" n="103" break="no"/>gore menbra. vbi seruius id exponens dicit eum fuisse 
      ti<lb ed="#P" n="104" break="no"/>more percussum. et tullius. i. officiorum. Sed 
      fu<lb ed="#P" n="105" break="no"/>giendum etiam illud ne offeramus nos periculis si 
      <lb ed="#P" n="106"/>ne causa quo nichil potest esse stultius pricipes ple 
      <lb ed="#P" n="107"/>no ore laudati vbi par erat de lite stabant vt de 
      mul<lb ed="#P" n="108" break="no"/>tis facile est ostendere. Audacia est actus vel 
      ha<lb ed="#P" n="109" break="no"/>bitus quo quis bella gerit plusquam oportet terribile 
      <lb ed="#P" n="110"/>ausibile reputat vt de celtis loquitur aristoteles qui 
      <lb ed="#P" n="111"/>non formidant tonitrua ante pericula audaces sunt 
      <lb ed="#P" n="112"/>precipites et volunt ea sed cum in ipsis sunt tergi 
      <lb ed="#P" n="113"/>uersantur vecordia est extremum in defficiendo. 
      </p>
            <p xml:id="JM7jmZ-d51186-d1e231">
               <lb ed="#P" n="114"/>¶ Ex his infero propositiones. Prima est: 
      imper<lb ed="#P" n="115" break="no"/>tinens est viro forti esse robustum corpore vel 
      ner<lb ed="#P" n="116" break="no"/>uosum licet interdum vocitemus talem fortem 
      ta<lb ed="#P" n="117" break="no"/>men hoc non est in sermone moralis philosophie: 
      <!--200.xml-->
      <pb ed="#P" n="93-r"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>patet correlarium stat aliquem talem esse timidum 
      <lb ed="#P" n="2"/>et aliquem fortem fortitudine morali vt de achille 
      <lb ed="#P" n="3"/>et hectore contigit: aliqui ab ineunte etate sunt 
      ap<lb ed="#P" n="4" break="no"/>tiores ad bellum quam alii non solum a natura vt de 
      be<lb ed="#P" n="5" break="no"/>ne natis loquitur aristoteles sexto ethico. sed ab as 
      <lb ed="#P" n="6"/>suefactione grauium laborum et frugalitate victus 
      <lb ed="#P" n="7"/>parcitate somni et propterea vegetius primas 
      par<lb ed="#P" n="8" break="no"/>tes ante nobiles videtur impartire agricolis sed 
      glo<lb ed="#P" n="9" break="no"/>ria et infamia que stimulant ad laudem sunt maiores 
      <lb ed="#P" n="10"/>in nobilibus vt lucanus de cesare et pompeio dicit 
      <lb ed="#P" n="11"/>stimulos dedit emula virtus fabris laniis non 
      hor<lb ed="#P" n="12" break="no"/>rentibus effusionem sanguinis fortitudo militaris  
      <lb ed="#P" n="13"/>facile alludit angeli vti intelleximus remnuunt 
      cape<lb ed="#P" n="14" break="no"/>re lanios in eorum iudicio in causa mortis: 
      calcifia<lb ed="#P" n="15" break="no"/>ces / sertores / tonsores ab eorum arte sunt spurii 
      <lb ed="#P" n="16"/>mentis nec nati in tratia que proportio acus vel no 
      <lb ed="#P" n="17"/>uacule ad lanceam vel ensem. dixi ab eorum arte non eo 
      <lb ed="#P" n="18"/>inficias aliquos istorum a natura aliquibus curialistis 
      <lb ed="#P" n="19"/>vel agricolis prestare molliter educati magis sunt 
      <lb ed="#P" n="20"/>milites veneris quam martis: sicut hector paridi 
      impro<lb ed="#P" n="21" break="no"/>perauit fugienti a menelao vt est apud homerum 
      ter<lb ed="#P" n="22" break="no"/>tio illiados inquiens: at enim in hoc belli puluere nihil 
      <lb ed="#P" n="23"/>ad victoriam faciunt cithare cantus dignitas forme 
      com<lb ed="#P" n="24" break="no"/>pti capilli veneris dona cetera que huiusmodi. effinxere 
      <lb ed="#P" n="25"/>poete achillem alitum ex neruis boum et non perdicum 
      <lb ed="#P" n="26"/>vel phasianorum: et guillermus vallas vt nostri 
      an<lb ed="#P" n="27" break="no"/>nales perhibent partes illas boum quas nouem 
      pli<lb ed="#P" n="28" break="no"/>cas vocant dilexit.
    </p>
            <p xml:id="JM7jmZ-d51186-d1e310">
      ¶ Sequitur secundo: stat senem 
      ne<lb ed="#P" n="29" break="no"/>storem esse ita fortem sicut aiacem telamoneum imo 
      <lb ed="#P" n="30"/>est dubium. patet forte nestor habuit habitum 
      intensio<lb ed="#P" n="31" break="no"/>rem quam animax vel actum propter longam experientiam in 
      re<lb ed="#P" n="32" break="no"/>bus bellicis sed quia ad extra non ita patuit nec 
      inua<lb ed="#P" n="33" break="no"/>dendo troianos occidendo paridem et ledendo 
      hecto<lb ed="#P" n="34" break="no"/>rem nec expectando dicimus aiacem fuisse fortiorem 
      <lb ed="#P" n="35"/>nestore nec hac fortitudine plus pollebat hannibal 
      <lb ed="#P" n="36"/>dum saguntum obsideret vinginti quinque annos natus quam 
      <lb ed="#P" n="37"/>cum anthiocon sirie relinquerit iam septuagenarius. 
      </p>
            <p xml:id="JM7jmZ-d51186-d1e332">
               <lb ed="#P" n="38"/>¶ Tertio sequitur: vnus actus est vni fortitudo qui 
      <lb ed="#P" n="39"/>alteri esset temeritas: patet congredi cum hectore in 
      du<lb ed="#P" n="40" break="no"/>ello fuit aiaci thelamonio fortitudo melenao vel 
      vli<lb ed="#P" n="41" break="no"/>xi fuisset temeritas thedeo congredi cum 
      quinquagin<lb ed="#P" n="42" break="no"/>ta fuit fortitudo audacia tersiti. similiter expectare in vno 
      <lb ed="#P" n="43"/>loco est fortitudo in alio temeritas robertus bruse te 
      <lb ed="#P" n="44"/>mere egisset certando solus contra exercitum in 
      cam<lb ed="#P" n="45" break="no"/>po qui solus opposuit se integro exercitui in pertram 
      <lb ed="#P" n="46"/>sitione vadi prudenter.
    </p>
            <p xml:id="JM7jmZ-d51186-d1e354">
      ¶ Quarto sequitur: hec 
      con<lb ed="#P" n="47" break="no"/>sequentia nichil valet: nestor est fortior achille: ergo 
      de<lb ed="#P" n="48" break="no"/>bet vel potest pugnare cum hectore vel thelapho sicut 
      <lb ed="#P" n="49"/>achilles: sed pone quod habitus vel actus quem fortis 
      ha<lb ed="#P" n="50" break="no"/>buit sit corruptus an talis sit fortis dicitur quod sic 
      suf<lb ed="#P" n="51" break="no"/>ficit habuisse et postea nunquam habuisse contrarium neque 
      <lb ed="#P" n="52"/>est simile de albedine et albo.
    </p>
            <p xml:id="JM7jmZ-d51186-d1e370">
      ¶ Quinto sequitur quod 
      <lb ed="#P" n="53"/>fugere est actus fortitudinis: patet: recta ratio dictat 
      <lb ed="#P" n="54"/>quod quis debet interdum campum diserere sicut 
      con<lb ed="#P" n="55" break="no"/>gredi. propterea aliqui nostratum inhoc non debent 
      <lb ed="#P" n="56"/>stare de aliquibus viris heroicis dicunt ipsos 
      peri<lb ed="#P" n="57" break="no"/>culum subterfugisse et nunquam fugisse.
    </p>
            <p xml:id="JM7jmZ-d51186-d1e383">
      ¶ Sexto 
      sequi<lb ed="#P" n="58" break="no"/>tur quod cunctari est actus fortitudinis sicut aggredi: 
      <lb ed="#P" n="59"/>patet: interdum ratio dictat vt fecit fabius maximus 
      <!--200.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="60"/>contra hanibalem quod hostis non erat inuadendus sed 
      al<lb ed="#P" n="61" break="no"/>leuiandus: secundum illud maronis sexto eneyd. verba 
      <lb ed="#P" n="62"/>ennii recitantis. quo fessum rapitis fabi tu 
      maxi<lb ed="#P" n="63" break="no"/>mus ille: es vnus qui nobis cunctando restituis rem 
      <lb ed="#P" n="64"/>pro salute patrie gloriosus dux aspernatur rumores 
      <lb ed="#P" n="65"/>vulgi et lacerationem eius fame vt succurrat 
      salu<lb ed="#P" n="66" break="no"/>ti reipublice. Quocirca marcus tul. pri. officiorum 
      <lb ed="#P" n="67"/>idem carmen ennii allegans carpit callicratidem ducen 
      <lb ed="#P" n="68"/>lacedemoniorum nolebat anteponere salutem 
      rei<lb ed="#P" n="69" break="no"/>publice rumori inani vulgi de attenuanda sua gloria 
      <lb ed="#P" n="70"/>secundum consilium magni pompei septimo 
      pharsa<lb ed="#P" n="71" break="no"/>lie: fortissimus ille est qui promptus metuenda pati 
      <lb ed="#P" n="72"/>si communius instent ex differre potest placet. hec tam 
      <lb ed="#P" n="73"/>prospera rerum tradere fortune. et in secundo eiusdem  
      <lb ed="#P" n="74"/>post orationem militibus habitam ad congrediendum 
      <lb ed="#P" n="75"/>cum cesare non videns eos animatos reliquit 
      bel<lb ed="#P" n="76" break="no"/>lum inquiens. Sensit et ipse metum magnus placu 
      <lb ed="#P" n="77"/>itque referri. Signa nec in tante discrimina mittere 
      <lb ed="#P" n="78"/>pugne. sic diu iugurtha peregit contra vitellum et 
      <lb ed="#P" n="79"/>marium.
    </p>
            <p xml:id="JM7jmZ-d51186-d1e438">
      ¶ Septimo sequitur: illi non sunt 
      laudan<lb ed="#P" n="80" break="no"/>di qui bellando alienas res publicis lacerant et vsur 
      <lb ed="#P" n="81"/>pant sed improbandi. patet tales in hoc sunt temerarii et 
      <lb ed="#P" n="82"/>auari homicide imputabiliter bellue crudeles bene tho 
      <lb ed="#P" n="83"/>meris capunt ciri locauit in vtere sanguinem sitiebat 
      <lb ed="#P" n="84"/>vt sanguinem biberit: stultum genus hominem grande 
      <lb ed="#P" n="85"/>facit tales indignos quorum anime finaliter 
      sepeliun<lb ed="#P" n="86" break="no"/>tur cum plutone. Ridiculum est alexandrum 
      ma<lb ed="#P" n="87" break="no"/>cedonem obdomi tum orbem extollere bene respondit 
      <lb ed="#P" n="88"/>pirata diomedes ego sum latrunculus tu autem maxl 
      <lb ed="#P" n="89"/>mus latro quas luebat penas ab antipatri filiis per 
      <lb ed="#P" n="90"/>emptus quem finem suum imperium habuit voluta vt 
      <lb ed="#P" n="91"/>nec superstites liberi vxor frater vel olympias 
      ma<lb ed="#P" n="92" break="no"/>neret. si exitum negocii considerasset opinor elegisset 
      <lb ed="#P" n="93"/>deffendere propria et non inuadere aliena nisi vbi ha 
      <lb ed="#P" n="94"/>puit iustam causam bellandi. secundum illud. ix. pharsalie. 
      <lb ed="#P" n="95"/>Illic pillei proles besana philippi felix predo iacet 
      <lb ed="#P" n="96"/>terrarum vindice fato raptus: et paulopost nulloque 
      he<lb ed="#P" n="97" break="no"/>rode relicto totius fati lacerandas prebuit vrbes. 
      <lb ed="#P" n="98"/>Quocirca baptista romulum introducit orantem 
      pom<lb ed="#P" n="99" break="no"/>peum tueri italiam et iura patrie et non cesarem et 
      di<lb ed="#P" n="100" break="no"/>cit erat melior cesare inquiens. magne meorum 
      immor<lb ed="#P" n="101" break="no"/>talis honos et gloria sumina nepotum et commune bonum 
      ser<lb ed="#P" n="102" break="no"/>ua quoniam hec tibi semper cura fuit: et paulopost: te extreml 
      <lb ed="#P" n="103"/>nostrique duces venerantur et ipse depositis odii causis 
      <lb ed="#P" n="104"/>liuore sepulto. te praefert cesar se melioremque fatetur. 
      <lb ed="#P" n="105"/>quando quidem pietas et nescia rumpere leges. dignior est 
      <lb ed="#P" n="106"/>sceptro et regni diademate virtus. Idem censeo de iu 
      <lb ed="#P" n="107"/>lio cesare et plerisque aliis quos inobile vulgus super 
      <lb ed="#P" n="108"/>astra euehit qui a tullio tyrannus reputabatur.
    </p>
            <p xml:id="JM7jmZ-d51186-d1e504">
      ¶ 
      Octa<lb ed="#P" n="109" break="no"/>uo sequitur: non est actus fortitudinis se occidere 
      pro<lb ed="#P" n="110" break="no"/>pter quancunque tristiciam: patet. iii. ethi. vii. mortem sibi 
      con<lb ed="#P" n="111" break="no"/>sistere ob fugiendam paupertatem aut amorem aut molestum 
      <lb ed="#P" n="112"/>aliquid non fortis est hominis sed timidi est enim 
      mollitudi<lb ed="#P" n="113" break="no"/>nis laboriosa fugere. Ex quo patet aiax thelamonius 
      <lb ed="#P" n="114"/>quem hector vincere non poterat molliter et timide egit 
      <lb ed="#P" n="115"/>suo mucrone se suffodens. xiii. mathamor. dicente 
      <lb ed="#P" n="116"/>ouidio. Hectora qui solus quiferrum qui ignemque 
      <lb ed="#P" n="117"/>iouemque: sustinuit totiens. idem patet de regina dido 
      <lb ed="#P" n="118"/>ne. quarto eneydos (si poetis adhibeatur fides) idem 
      <!--201.xml-->
      <pb ed="#P" n="93-v"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>tidem de saule patet: male agit occidendo se cato 
      <lb ed="#P" n="2"/>vticensis quem tantopere nono pharsalie laudat 
      lu<lb ed="#P" n="3" break="no"/>canus inquiens. Ecce parens verus patrie dignis 
      <lb ed="#P" n="4"/>simus aris Roma tuis per quem nunquam iurare 
      pu<lb ed="#P" n="5" break="no"/>debit. Et quem si steteris vnquam ceruice soluta. suffi 
      <lb ed="#P" n="6"/>cit in illo actu molliter egit et lucretia que 
      tantope<lb ed="#P" n="7" break="no"/>re a romanis effectui vt arguit beatus augustinus 
      <lb ed="#P" n="8"/>in ciuitate dei: vel ipsa erat innocens vel nocens: si 
      <lb ed="#P" n="9"/>primum erat morte indigna male egit occidendo 
      in<lb ed="#P" n="10" break="no"/>nocentem. si nocens auctoritate propria non debuit 
      <lb ed="#P" n="11"/>se occidere nolo mortem peccatoris se magis 
      con<lb ed="#P" n="12" break="no"/>uertatur et viuat. Exechielis. xviii. hoc est nolo vt 
      <lb ed="#P" n="13"/>se occidat: etiam in adulterio tarquinii superbi ipsa 
      <lb ed="#P" n="14"/>erat innocens. idem potest inferri de mitridate et sa 
      <lb ed="#P" n="15"/>gassismo pariter et bellicosissimo hanibale 
      hamil<lb ed="#P" n="16" break="no"/>taris filio: sed laudenda est lucretia propter 
      castita<lb ed="#P" n="17" break="no"/>tem coniugalem quam viro seruabat sicut feruor 
      <lb ed="#P" n="18"/>castitas laudatur in origene sed non abscisio menbrorum 
      <lb ed="#P" n="19"/>secundum illud hora. nihil est ex omni parte beatum de saule quamquam 
      di<lb ed="#P" n="20" break="no"/>gladientur aliqui: vt patet primi regum vlti. tamen 
      <lb ed="#P" n="21"/>si instinctu diuino se peremit tunc non peccauit / vt 
      <lb ed="#P" n="22"/>de sansone: iudicum. xvi. sed siue sic siue non pecca 
      <lb ed="#P" n="23"/>tum erat minus volebat se occidere ne esset 
      ludi<lb ed="#P" n="24" break="no"/>brium infidelibus sed eum non excusamus. beatus  
      <lb ed="#P" n="25"/>augustinus tenet eum dannatum in questionibus 
      ve<lb ed="#P" n="26" break="no"/>teris et noui testamenti cui lictera regnorum 
      suffra<lb ed="#P" n="27" break="no"/>gatur de beato marco qui amputauit pollicem 
      ap<lb ed="#P" n="28" break="no"/>paret quod factum est instinctu spiritussancti cui mors 
      <lb ed="#P" n="29"/>et vita est debita in hoc laudatur vsaac volens 
      pa<lb ed="#P" n="30" break="no"/>tri parere dicens patri quod male ageret quod propterea 
      <lb ed="#P" n="31"/>fleret cui astipulatur baptista in calamitatibus. Quid 
      <lb ed="#P" n="32"/>patris et nati ante te nomnina terrent. Quid te falsa 
      li<lb ed="#P" n="33" break="no"/>gat stulte pietatis imago. Est pietas suprema deo 
      <lb ed="#P" n="34"/>parere nec vllum gratius est sacrum nec victima 
      <lb ed="#P" n="35"/>sanctior vlla. casus tamen ille non est trahendus in 
      <lb ed="#P" n="36"/>consequentiam. vii. questio. i. petisti qui abscindunt 
      <lb ed="#P" n="37"/>membrum a se nunc non sunt promouendi. xl v. 
      di<lb ed="#P" n="38" break="no"/>stinctione per totum et hoc si scienter si ab extrinse 
      <lb ed="#P" n="39"/>co inferatur vel per accidens hoc est ignoranter vel 
      <lb ed="#P" n="40"/>amputando menbrum aliorum corruptiuum vel nihil mali est 
      <lb ed="#P" n="41"/>aliud tamen est de amissione oculi ex culpa quacumque 
      prae<lb ed="#P" n="42" break="no"/>nia. patet. xlv. d. si euangelica vbi diaconus irritans praes 
      <lb ed="#P" n="43"/>biterum erat oculo priuatus a presbitero gelasius 
      <lb ed="#P" n="44"/>papa prohibuit hunc diaconum promoueri ad ordies 
      </p>
            <p xml:id="JM7jmZ-d51186-d1e630">
               <lb ed="#P" n="45"/>¶ Nono sequitur isti domi inter vicinos 
      pugnan<lb ed="#P" n="46" break="no"/>tes non sunt fortes sed temerari et simee fortium est 
      <lb ed="#P" n="47"/>dicterium gallus pugnax in proprio: sterquillinio est 
      <lb ed="#P" n="48"/>inutilis in campo. idem de hominbus iactabundis 
      intelli<lb ed="#P" n="49" break="no"/>gas secundum quod dici solet bonus ascriptor numquam fuit 
      bo<lb ed="#P" n="50" break="no"/>nus equester verba ampulosa in abscentia 
      periculo<lb ed="#P" n="51" break="no"/>rum euomunt et in presentia eorundem penitus 
      tabe<lb ed="#P" n="52" break="no"/>scunt sicut improperauit aiax vlixi inquiens: tutius est 
      <lb ed="#P" n="53"/>igitur fictis contendere verbis quam pugnare manu 
      <lb ed="#P" n="54"/>in eis illud satyricum verificatur: parturiunt montes 
      <lb ed="#P" n="55"/>nascetur ridiculus mus: et tersites numerum non vi 
      <lb ed="#P" n="56"/>res auxit: athenas impos virtute garrilitate 
      po<lb ed="#P" n="57" break="no"/>tens. Sed notabis quamquam apud aliquos dicatur 
      re<lb ed="#P" n="58" break="no"/>percutiens facit bellum et non primo pulsans hoc 
      <lb ed="#P" n="59"/>parum efficacie habet ratio quam vulgus assigent est hec si 
      <!--201.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="60"/>non repercuteret non esset bellum nemo solus bel 
      <lb ed="#P" n="61"/>lat profecto hoc est verum. sed hec ratio 
      conclude<lb ed="#P" n="62" break="no"/>ret pariter de primo cedente alium sine primo non 
      <lb ed="#P" n="63"/>tuisset ortum bellum primo inferens multo grauius 
      <lb ed="#P" n="64"/>pelinquit.
    </p>
            <p xml:id="JM7jmZ-d51186-d1e680">
      ¶ Decimo sequitur: licet aliquis potest 
      <lb ed="#P" n="65"/>esse fortis qui nunquam bella gerebat tamen 
      regulari<lb ed="#P" n="66" break="no"/>ter non exercentes bella non sunt fortes: primum 
      pa<lb ed="#P" n="67" break="no"/>tet. Fortitudo est actus vel habitus inexistens vel 
      <lb ed="#P" n="68"/>qui prefuit qui in absentia haberi potest sicut 
      pau<lb ed="#P" n="69" break="no"/>per potest esse liberalis saltem in aliquo gradu 
      libe<lb ed="#P" n="70" break="no"/>ralitatis. secundum patet: talis se non exercens non 
      <lb ed="#P" n="71"/>intromittit se multum in actibus fortitudinis belli 
      <lb ed="#P" n="72"/>te et fortasse non habet actus intensos et efficaces 
      <lb ed="#P" n="73"/>licet se habere existimet plerique existimarunt se 
      ani<lb ed="#P" n="74" break="no"/>mosos antequam congressi sunt (more sancti petri in ab 
      <lb ed="#P" n="75"/>sentia) postea auffugientes se meticulosos 
      inglo<lb ed="#P" n="76" break="no"/>riose pedem retraxerunt quando oculus videt que 
      <lb ed="#P" n="77"/>ante non viderat anima aliud cogitat et 
      imagina<lb ed="#P" n="78" break="no"/>tur vt aiunt plus mouet presentia ensis quam absentia 
      <lb ed="#P" n="79"/>pominorum non gratis ab aliquibus dicitur volitio 
      <lb ed="#P" n="80"/>patiendi mortem in absentia periculorum non 
      sus<lb ed="#P" n="81" break="no"/>ficit ad martyrium.
    </p>
            <p xml:id="JM7jmZ-d51186-d1e719">
      ¶ Vndecimo sequitur fortis 
      <lb ed="#P" n="82"/>robore vel habens fortitudinem militarem est 
      fre<lb ed="#P" n="83" break="no"/>quenter vtilior in bello viro forti. patet plus potest 
      <lb ed="#P" n="84"/>ocere proximo et nouit an fractus bellicos 
      decer<lb ed="#P" n="85" break="no"/>tat armatus contra inermen vel sicut ludi magister 
      <lb ed="#P" n="86"/>contra adiscentem prudentia istis tantum 
      condu<lb ed="#P" n="87" break="no"/>cit sicut pugnacitas cedunt arma toge secundum 
      ci<lb ed="#P" n="88" break="no"/>ceronem. propterea bene dixit vlixes aiaci 
      thela<lb ed="#P" n="89" break="no"/>monio. xiii. methamorpho. qui nil nisi prella nosti. 
      <lb ed="#P" n="90"/>Quis tuus vsus erat nam si mea facta requiris ho 
      <lb ed="#P" n="91"/>tibus insidior fossas munimine cingo. Consolor 
      so<lb ed="#P" n="92" break="no"/>cios vt longe tedia belli: mente ferant placida. et re 
      <lb ed="#P" n="93"/>liqua: et paulopost recitatis factis eius conclusit. 
      <lb ed="#P" n="94"/>Que nisi fecissem frustra thelamone creatus. Bestat 
      <lb ed="#P" n="95"/>set leua taurorum tergora septem: et sequitur: tu 
      vi<lb ed="#P" n="96" break="no"/>ces sine mente geris michi cura futuri. Tu 
      pugna<lb ed="#P" n="97" break="no"/>re potes pugnandi tempora mecum. Eligit atrides 
      <lb ed="#P" n="98"/>et que sequuntur. experientia multum conducit et 
      <lb ed="#P" n="99"/>xxercitatio. non alias dicit vegetius romanos vicis 
      <lb ed="#P" n="100"/>se versipelles affros et totam bellicosam europam 
      <lb ed="#P" n="101"/>cum bona parte asie non alias cognoscitur plus 
      pro<lb ed="#P" n="102" break="no"/>desse percutere punctum quam cesum cum minor est 
      <lb ed="#P" n="103"/>resistentia stare in forma rotunda resistendo inuade 
      <lb ed="#P" n="104"/>re in forma piragmidali non tenere eundem situm 
      <lb ed="#P" n="105"/>dum ferit hostis vt minus solidetur ictus. et licet. viii 
      <lb ed="#P" n="106"/>politicorum dicit philosopus: bellicositas et industria 
      men<lb ed="#P" n="107" break="no"/>tis requirunt modum contrarium cum molles car 
      <lb ed="#P" n="108"/>ni sunt apti mente. secundo de anima. sunt delicatiores 
      <lb ed="#P" n="109"/>minus possunt proferre graues labores vt videre 
      <lb ed="#P" n="110"/>est in achille et aiace thelamonio quorum neuter 
      vi<lb ed="#P" n="111" break="no"/>sus est prudentissimus priori tam datur prima pars 
      <lb ed="#P" n="112"/>palme omnium qui interfuerunt bello troiano siue 
      <lb ed="#P" n="113"/>troianorum siue grecorum secundum apolinium vt 
      <lb ed="#P" n="114"/>patet tertio philostrati secundus in singulari 
      duel<lb ed="#P" n="115" break="no"/>lo integrum diem cum hectore pugnans vinci non 
      <lb ed="#P" n="116"/>poterat teste homero secundus inter quinque viros 
      <lb ed="#P" n="117"/>fortes venientes ad troiam numeratur ab eodem 
      <lb ed="#P" n="118"/>cuius nomen alexander macedo in cornu animalis 
      <!--202.xml-->
      <pb ed="#P" n="94-r"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>maximi in india inscribi facit vt magne bestie viri 
      <lb ed="#P" n="2"/>fortis nomen inscriberetur secundum appollinium qui tamen sue 
      <lb ed="#P" n="3"/>agamenone et vlixe non euertissent troiam / 
      britanni<lb ed="#P" n="4" break="no"/>germani / galli / trionales et per consequens bellicosiores 
      <lb ed="#P" n="5"/>meridionalibus. vii. politicorum. hoc ponit auicenna 
      <lb ed="#P" n="6"/>fen secunda doctrina secunda primi canonis cap. xi. et secundum 
      <lb ed="#P" n="7"/>vegetium libus. i. cap. ii. superabantur tamen a cesare et 
      ro<lb ed="#P" n="8" break="no"/>manis et hoc solum propter excercitationem et 
      pruden<lb ed="#P" n="9" break="no"/>tiam in disponendis aciebus per imperatores centuriones 
      <lb ed="#P" n="10"/>decanos et reliquos milites locandos in dextro 
      cor<lb ed="#P" n="11" break="no"/>nu et sinistro aliqui cordati viri a natura redduntur 
      <lb ed="#P" n="12"/>ad bellum inabiles vt gaudentes mulieribus propteres 
      <lb ed="#P" n="13"/>puduit pompeum dormire cum lucretia propria vxore 
      di<lb ed="#P" n="14" break="no"/>cente lucano quinto pharsalie nam me iam marte parato 
      <lb ed="#P" n="15"/>Securos cepisse pudet cum coniuge sompnos maro. di 
      <lb ed="#P" n="16"/>cit eneam protrahere sedem datam teneris in italia 
      pro<lb ed="#P" n="17" break="no"/>pter amorem elisse ita quod vix diis suadentibus poterat 
      <lb ed="#P" n="18"/>auelli et menia carthaginis non erigebantur vt ab 
      he<lb ed="#P" n="19" break="no"/>ri et nudiustertius a didone ob enee amorem non cepte 
      <lb ed="#P" n="20"/>essurgunt turres non arma iuuentus Exercent 
      portus<lb ed="#P" n="21" break="no"/>ve aut propugnacula bello. tuta parant pendent opera 
      <lb ed="#P" n="22"/>interrupta mineque Murorum ingentes equataque 
      ma<lb ed="#P" n="23" break="no"/>china telo hoc liquet de holoferne et iudich et 
      histo<lb ed="#P" n="24" break="no"/>riis innumeris sic animosus achilles primo iliados ob bre 
      <lb ed="#P" n="25"/>seidam a bello quieuit quae iactabat se plus animum vir 
      <lb ed="#P" n="26"/>fortis muliere posse quam posset vlixes aut nestor 
      di<lb ed="#P" n="27" break="no"/>cente ouidio in epistolis. plus ego quam phenix plusquam 
      <lb ed="#P" n="28"/>facundus vlixes. Plus ego quam teucri credite frater 
      <lb ed="#P" n="29"/>agam numquid amore polixene achilles sinebat 
      gre<lb ed="#P" n="30" break="no"/>cos occidi vsque ad magnam destructionem nauium. 
      </p>
            <p xml:id="JM7jmZ-d51186-d1e873">
               <lb ed="#P" n="31"/>¶ Secundo notabis. duplex est bellum quoddam est 
      <lb ed="#P" n="32"/>iustum aliud iniustum. bellum iustum quod geritur auctoritate 
      <lb ed="#P" n="33"/>legis propter causam debitam intentione debita 
      oppo<lb ed="#P" n="34" break="no"/>sito moo est bellum iniustum: hoc est quocumque istorum 
      deffi<lb ed="#P" n="35" break="no"/>ciente bellum est iniustum. dixi legis et non principis 
      <lb ed="#P" n="36"/>vel legislatoris sufficit geratur bellum secundum legem 
      natu<lb ed="#P" n="37" break="no"/>re / diuina vel humana. Exemplo legis nature vt vim 
      <lb ed="#P" n="38"/>vi repellere licet mox cum moderamine inculpate tu 
      <lb ed="#P" n="39"/>tele sicut quilibet in necessitate baptisat solus 
      pres<lb ed="#P" n="40" break="no"/>biter ex officio sic quilibet se deffendere potest in 
      ne<lb ed="#P" n="41" break="no"/>cessitate et occidere minister legis ex officio legis 
      di<lb ed="#P" n="42" break="no"/>uine vt in veteri testamento pueri israel pugnauerunt 
      <lb ed="#P" n="43"/>contra can aneos legis humane quando rex vocat suos 
      <lb ed="#P" n="44"/>tipendarios ad bellum.
    </p>
            <p xml:id="JM7jmZ-d51186-d1e906">
      ¶ Istis notatis pono 
      con<lb ed="#P" n="45" break="no"/>clusiones.
    </p>
            <p xml:id="JM7jmZ-d51186-d1e912">
      ¶ Prima est licitum et meritorium est 
      bel<lb ed="#P" n="46" break="no"/>lare in bello iusto.
    </p>
            <p xml:id="JM7jmZ-d51186-d1e917">
      ¶ Secunda conclusio surripiens 
      <lb ed="#P" n="47"/>res in bello iusto non tenetur ad restitutionem dummo 
      <lb ed="#P" n="48"/>capit secundum exigentiam culpe.
    </p>
            <p xml:id="JM7jmZ-d51186-d1e924">
      ¶ Tertia conclusio 
      prin<lb ed="#P" n="49" break="no"/>ceps et primores regni peccant pugnantes in bello 
      <lb ed="#P" n="50"/>iniusto scito tali.
    </p>
            <p xml:id="JM7jmZ-d51186-d1e931">
      ¶ Quarta conclusio sicut 
      inferio<lb ed="#P" n="51" break="no"/>res alicuius principis dubitantes an bellum sit iustum 
      <lb ed="#P" n="52"/>an ne excusantur a peccato sic non subditi in tali casu 
      <lb ed="#P" n="53"/>pugnantes peccant.
    </p>
            <p xml:id="JM7jmZ-d51186-d1e940">
      ¶ Quinta conclusio licet 
      auf<lb ed="#P" n="54" break="no"/>ferens alienum intentione inordinata in bello alias iu 
      <lb ed="#P" n="55"/>sto peccet in aufferendo non tamen tenetur ad 
      restitutio<lb ed="#P" n="56" break="no"/>nem ex quo consequens est non restituendum est omne 
      <lb ed="#P" n="57"/>ablatum in bello iniusto hoc modo. Pria conclusio 
      pro<lb ed="#P" n="58" break="no"/>batur. omnis actus deliberatus cadens super obiectum 
      <lb ed="#P" n="59"/>debitum deliberatus cum ceteris circunstantiis requi 
      <!--202.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="60"/>sitis est bonus suppono existentam quare bellum est 
      <lb ed="#P" n="61"/>huiuscemodi: igitur: bellum proprie est actus 
      volun<lb ed="#P" n="62" break="no"/>tatis pugnandi vt de aliis virtutibus contingit minor 
      <lb ed="#P" n="63"/>patet. est actus fortitudinis. Insuper illud est meri 
      <lb ed="#P" n="64"/>torium in habente gratiam in quo homines a studiosis 
      <lb ed="#P" n="65"/>laudantur bellum aliquid est huiuscemodi: igitur. In 
      <lb ed="#P" n="66"/>hoc abraham / dauid / sarolus magnus illustris / go 
      <lb ed="#P" n="67"/>dofridus de billon et eius fratres princeps dauid 
      <lb ed="#P" n="68"/>de humtintoldum sanctus ludouicus famam percelebrem 
      <lb ed="#P" n="69"/>consequuti sunt istam militiam licitam ostendit 
      iohan<lb ed="#P" n="70" break="no"/>nes baptista. luce. iii. petentibus militibus 
      quomo<lb ed="#P" n="71" break="no"/>do saluarentur. Respondit eis neminem concutiatis neque 
      <lb ed="#P" n="72"/>calumniam faciatis et contenti estote stipendiis vestris 
      <lb ed="#P" n="73"/>duo prohibuit scilicet oppressionem pauperum et calumniam 
      <lb ed="#P" n="74"/>imponi diuitibus pro acquirendis eorum diuitiis in 
      <lb ed="#P" n="75"/>iuste. tertium honestum admisit et essent contenti 
      stipen<lb ed="#P" n="76" break="no"/>diis suis. idem tenet beatus augustinus ad 
      bonifa<lb ed="#P" n="77" break="no"/>cium communiter noli existimare neminem deo placere 
      <lb ed="#P" n="78"/>posse qui armis bellicis ministrat quid enim 
      culpa<lb ed="#P" n="79" break="no"/>tur in bello an quia morimur quando morituri vt deuenietur 
      <lb ed="#P" n="80"/>in pace victuri hoc reprehendere timidorum est non 
      <lb ed="#P" n="81"/>religiosorum hoc patet. xxii. contra faustum cap. lxxiiii. 
      <lb ed="#P" n="82"/>iusta causa bellandi est pro deffensione cultus diuini 
      <lb ed="#P" n="83"/>sicut viri prefati fecerunt et adhuc superstes 
      ferdi<lb ed="#P" n="84" break="no"/>nandus aragonum rex qui spureos machometanos eu 
      <lb ed="#P" n="85"/>ropeos bellicosos bello diuturno de regno 
      gran<lb ed="#P" n="86" break="no"/>nati expulit deffensio ecclesie est iusta causa etiam des 
      <lb ed="#P" n="87"/>fensio paterie vel innocentum dicente cathone. Pugna 
      <lb ed="#P" n="88"/>pro patria: et maro dat eis altum locum in elesiis 
      cam<lb ed="#P" n="89" break="no"/>bis dicens. Hic manus ob patriam pugnando 
      vul<lb ed="#P" n="90" break="no"/>nera passi. Horum filii sicut alendi a re publica et hyp 
      <lb ed="#P" n="91"/>podamus docuit policiem. vi. dixi a viris studiosis et 
      <lb ed="#P" n="92"/>prudentibus laudantur isti qui terras aliorum 
      lace<lb ed="#P" n="93" break="no"/>rant et substrahunt solum a malis qui se faciunt 
      ex<lb ed="#P" n="94" break="no"/>lonunt se magno discrimini primo si occidantur in 
      bel<lb ed="#P" n="95" break="no"/>lo tali pereunt corpore et anima secundo est 
      perdiffici<lb ed="#P" n="96" break="no"/>le restituere regna et dominia et honores homineis 
      impel<lb ed="#P" n="97" break="no"/>lunt ad infinita nociua. vn marcus tullius. iii. 
      offi<lb ed="#P" n="98" break="no"/>ciorum reprehendit cesarem eo quod in ore semper habebat 
      <lb ed="#P" n="99"/>grecos versus euripidis de phenissis nam si 
      violan<lb ed="#P" n="100" break="no"/>dum est ius regnandi gratia violandum est in aliis 
      re<lb ed="#P" n="101" break="no"/>bus pietatem colas certe insensate istud erat dictum 
      vn<lb ed="#P" n="102" break="no"/>de iustum bellum est contra rebellem regi vt. ii. regum. xx. 
      <lb ed="#P" n="103"/>contra sibam filium bocri: vel si malefactor deffenditur 
      <lb ed="#P" n="104"/>vt iudicum. xx. debello moto contra gabaa vel pro 
      in<lb ed="#P" n="105" break="no"/>iuria magna illata principi vt dauid contra regem 
      <lb ed="#P" n="106"/>ammon. ii. regum. x. qui fecit radi barbas nunciorum 
      <lb ed="#P" n="107"/>dauid in eius contemptum vel contra illum per quem 
      ho<lb ed="#P" n="108" break="no"/>stis roboratur. ii. regum. viii. de bello dauid contra 
      <lb ed="#P" n="109"/>siriam damasci eo quod ferebat auxilium adademe. Secunda 
      <lb ed="#P" n="110"/>conclusio est perspicua cum tertia. Quarta conclusio 
      pro<lb ed="#P" n="111" break="no"/>batur debent ipsi supponere maiores regni 
      inquisi<lb ed="#P" n="112" break="no"/>tionem de bello iusto inquisiuisse alioquin 
      oporte<lb ed="#P" n="113" break="no"/>ret eos inferiores facere vlteriorem indaginem quod ad  
      <lb ed="#P" n="114"/>eos non spectat. Et confirmatur quando inferior 
      <lb ed="#P" n="115"/>dubitat de sententia iusta superiorum in causa 
      crimi<lb ed="#P" n="116" break="no"/>nali in vltimo supplicio debet exequi mandatum 
      su<lb ed="#P" n="117" break="no"/>perioris alioquin lictoris erit facere nouam indaginem 
      <lb ed="#P" n="118"/>quod penitus est absurdum tandem non erit finis rei nec 
      <!--203.xml-->
      <pb ed="#P" n="94-v"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>inferior debite obedit dixi quando dubitat si inferior 
      sci<lb ed="#P" n="2" break="no"/>ret bellum esse iniustum parere non debet tunc parendum 
      <lb ed="#P" n="3"/>est deo relictis hominibus. vne beatus augustinus 
      con<lb ed="#P" n="4" break="no"/>tra manicheos: vir ergo iustus si forte sub rege etiam homioni 
      <lb ed="#P" n="5"/>sacrilego militet recte potest illo iubente bellare si 
      <lb ed="#P" n="6"/>vice pacis ordinem seruans quod sibi iubetur: vel non 
      <lb ed="#P" n="7"/>est contra dei preceptum licet superior peccet 
      preci<lb ed="#P" n="8" break="no"/>piendo quando non constat de opposito ipi inferiori 
      <lb ed="#P" n="9"/>inferior parens non peccat. illud patet extra de 
      iu<lb ed="#P" n="10" break="no"/>re iuran. debitores. xix. d. in memoria. secunda pars 
      pa<lb ed="#P" n="11" break="no"/>tet de non subditis cum obedientia non est pro eis sicut pro 
      <lb ed="#P" n="12"/>subditis qui parere habent. Quinta conclusio patet 
      dum<lb ed="#P" n="13" break="no"/>modo bellum est in dictum pro rationabili causa ab ha 
      <lb ed="#P" n="14"/>pente potestatem dummoo moderate auffertur 
      inten<lb ed="#P" n="15" break="no"/>tione tamen deprauata.
    </p>
            <p xml:id="JM7jmZ-d51186-d1e1127">
      ¶ Contra primam conclusionem 
      <lb ed="#P" n="16"/>argumentor. probando quod non licet bellare. math. v. 
      <lb ed="#P" n="17"/>Si quis te percusserit in vnam maxillam praebe ei et aliam 
      <lb ed="#P" n="18"/>et qui angariauerit te mille passus vade cum eo duo 
      <lb ed="#P" n="19"/>milia et mathei. xxvi. christus dicit petro conuerte 
      gla<lb ed="#P" n="20" break="no"/>dium tuum in vaginam. mathei. xi. si vos persequunt 
      <lb ed="#P" n="21"/>sunt in vna ciuitate fugite in aliam exemplo christi 
      <lb ed="#P" n="22"/>qui fugit ab herode. mathei. ii. cum resistere poterat 
      <lb ed="#P" n="23"/>et iohannis. xviii. respondit pilato. Regnum meum 
      <lb ed="#P" n="24"/>non est de hoc mundo. multe similes auctoritates 
      in<lb ed="#P" n="25" break="no"/>troduci possunt pariter et facta martirum qui 
      resiste<lb ed="#P" n="26" break="no"/>re poterant tirannis mediate vel immediate.
    </p>
            <p xml:id="JM7jmZ-d51186-d1e1154">
      ¶ 
      Re<lb ed="#P" n="27" break="no"/>spondetur: circunstantia scripturarum illuminat inter 
      <lb ed="#P" n="28"/>lectum. christus non impleuit ista nec eius apostoli secundum 
      so<lb ed="#P" n="29" break="no"/>num verborum. propterea negatur quod primum sit de 
      pre<lb ed="#P" n="30" break="no"/>cepto vult christus per illud suadere pacientiam 
      interio<lb ed="#P" n="31" break="no"/>rem animi. vt beatus augustinus dicit in sermone de 
      <lb ed="#P" n="32"/>puero centurionis et expresse. xxii. contra faustum 
      ca<lb ed="#P" n="33" break="no"/>pite. lxxvi. dum percuteretur. iohannis. xviii. 
      respon<lb ed="#P" n="34" break="no"/>dit / si male locutus sum testimonium perhibe de 
      ma<lb ed="#P" n="35" break="no"/>lo: si autem bene quid me cedis: ergo non praebuit aliam 
      <lb ed="#P" n="36"/>maxillam: possumus ergo cognoscere quod non est de pre 
      <lb ed="#P" n="37"/>cepto non repercutere. beatus paulus actuum. xxiii. 
      <lb ed="#P" n="38"/>percussus. Responcit principi sacerdotum. percutiet 
      <lb ed="#P" n="39"/>te deus paries de albate sedes me iudicare secundum 
      le<lb ed="#P" n="40" break="no"/>gem et contra legem iubes me percuti. ad illud math. 
      <lb ed="#P" n="41"/>xxvi. omnis qui gladio percutit debet intelligi extre 
      <lb ed="#P" n="42"/>auctoritatem legis. Ad illud mathei. xi. quod fugiendum 
      <lb ed="#P" n="43"/>est de vna ciuitate in aliam. distingo vel si sit 
      prose<lb ed="#P" n="44" break="no"/>quutio personalis et sic conceditur exemplo beati 
      <lb ed="#P" n="45"/>pauli actuum. ix. in damasco tunc est prosequutio 
      per<lb ed="#P" n="46" break="no"/>sonalis quando queritur quia hec persona non quia 
      fide<lb ed="#P" n="47" break="no"/>lis si sit prosequutio quia fidelis et iterum distingo vel 
      vn<lb ed="#P" n="48" break="no"/>detur quod erit vtilitas ecclesie quod expectet et aliqui 
      con<lb ed="#P" n="49" break="no"/>uertentur ad fidem et tunc non est fugiendum sed 
      intre<lb ed="#P" n="50" break="no"/>pide mors tolleranda exemplo heroicorum martirum 
      <lb ed="#P" n="51"/>qui manserunt vel est verisimile quod erit solum derisio 
      <lb ed="#P" n="52"/>fidei et nullus profectus ecclesie et tunc dandus est 
      lo<lb ed="#P" n="53" break="no"/>cus ire sicut nunc contingit interdum inter 
      macho<lb ed="#P" n="54" break="no"/>metistas non sunt proiiciende margarite inter 
      por<lb ed="#P" n="55" break="no"/>cos. mathei. vii.
    </p>
            <p xml:id="JM7jmZ-d51186-d1e1219">
      ¶ Secundo principaliter argu 
      <lb ed="#P" n="56"/>mentor. homo in acie belli. iusti videns se esse 
      occi<lb ed="#P" n="57" break="no"/>dendum si maneat erit causa sue mortis. ergo tunc 
      <lb ed="#P" n="58"/>bellare non est meritorium cum homo tenetur 
      succur<lb ed="#P" n="59" break="no"/>rere sue vite. Insuper fortitudo militaris est nisi for¬ 
      <!--203.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="60"/>titudo simulata et vicium secundum aristotelem. iii. ethicorum et 
      <lb ed="#P" n="61"/>tamen est habitus genitus ex inuasione et 
      expecta<lb ed="#P" n="62" break="no"/>tione in bello: ergo fortitudo non est virtus.
    </p>
            <p xml:id="JM7jmZ-d51186-d1e1241">
      ¶ Ad  
      <lb ed="#P" n="63"/>primum vel homo in acie belli existimat quod ad eius fugam si 
      <lb ed="#P" n="64"/>pibit res publica et reliqui exercitus erunt partiti et 
      ve<lb ed="#P" n="65" break="no"/>risimile est relinquent campum in perniciem reipublice 
      <lb ed="#P" n="66"/>et tunc secundum aristotelem. iii. ethicorum expectandum est 
      <lb ed="#P" n="67"/>sicut recte dixit eneas. ii. eneidos. pulcrumque mori 
      <lb ed="#P" n="68"/>succurrit in armis et methiculosis addit ipothetum 
      <lb ed="#P" n="69"/>turpe inquiens pars ingentem formidine turpi 
      scan<lb ed="#P" n="70" break="no"/>dunt rursus equum per carentiam timoris. dido 
      sorro<lb ed="#P" n="71" break="no"/>ri anne probare nixa est eneam esse de genere deorum: 
      <lb ed="#P" n="72"/>inquiens degeneres aimos timor arguit. et audaces 
      <lb ed="#P" n="73"/>fortuna iuuat vbi crebro audacia pro fortitudie vsur 
      <lb ed="#P" n="74"/>patur et. xii. eneidos turnus dixit inturne. Terga 
      <lb ed="#P" n="75"/>dabo et turnum fugientem hec terra videbit vsque a deo 
      <lb ed="#P" n="76"/>me mori miserum est et primo officiorum marcus dicit cha 
      <lb ed="#P" n="77"/>ri sunt parentes chari liberi propinqui familiares. 
      <lb ed="#P" n="78"/>Sed omnes omnium charitates pateria vna complexa pro 
      <lb ed="#P" n="79"/>qua quis bonus dubitet mortem oppetere si sit 
      pro<lb ed="#P" n="80" break="no"/>futurus. et marcus regulus obiectauit capunt suum 
      peri<lb ed="#P" n="81" break="no"/>culis penorum in primo bello punito ratum habens 
      <lb ed="#P" n="82"/>quod atrocia supplicia non euaderet et in hoc non 
      teme<lb ed="#P" n="83" break="no"/>re egit vt tullius. iii. officiorum ostendit octo millia roi 
      <lb ed="#P" n="84"/>manorum in probe captorum ab hanibale noluit redime 
      <lb ed="#P" n="85"/>re senatus teste eodem tullio vt insitum esset militibus 
      <lb ed="#P" n="86"/>romanis aut vincere aut emori. timor viri fortis 
      tur<lb ed="#P" n="87" break="no"/>bat totam aciem quocirca lucanus excusat senatum quare 
      <lb ed="#P" n="88"/>reliquit romam formidine cesaris per timorem pompe 
      <lb ed="#P" n="89"/>magni primo pharsalie inquiens danda tamen venia 
      <lb ed="#P" n="90"/>est tantorum danda pauorum pompeo fugiente 
      ti<lb ed="#P" n="91" break="no"/>ment stimulus pro augenda gloria praerie non est exiguus 
      <lb ed="#P" n="92"/>phileni duo fratres carthaginenses pro ampliandis 
      <lb ed="#P" n="93"/>finibus reipublice se viuos sepelire permiserunt. non 
      <lb ed="#P" n="94"/>me fugit quin multi in hoc exuperant sed hoc nichil 
      <lb ed="#P" n="95"/>turpitudinis habet respectu proditionis praerie. 
      ma<lb ed="#P" n="96" break="no"/>gnus can tartarorum legem habet quod si quis ex suis 
      effu<lb ed="#P" n="97" break="no"/>giat talis proscribitur vt perhibent in solo lumine na 
      <lb ed="#P" n="98"/>turali loquendo expectandum est pro deffensione res 
      <lb ed="#P" n="99"/>publice a fortiori secundum veritatem nobis a deo reuela 
      <lb ed="#P" n="100"/>tam cum ponenda est vita post hanc vitam talis sic 
      mo<lb ed="#P" n="101" break="no"/>riens est causa sed non imputabilis sue mortis 
      prae<lb ed="#P" n="102" break="no"/>stat enum velle mori quam turpiter viuere. et cum in gloria 
      <lb ed="#P" n="103"/>est quotidiana mors auffugere vbi expectandum est. 
      <lb ed="#P" n="104"/>et licet bellare propter honorem vel ad fugiendum 
      tur<lb ed="#P" n="105" break="no"/>pitudinem non sit actus fortitudinis bellice sed 
      po<lb ed="#P" n="106" break="no"/>tius magnanimitatis tamen non videtur vitium sed 
      <lb ed="#P" n="107"/>virtus. vt aristoteles. iii. ethicorum ex homero 
      alle<lb ed="#P" n="108" break="no"/>gat hector ne esset inglorius affugere noluit nec 
      dio<lb ed="#P" n="109" break="no"/>medes. iii. ethicorum. viii. dicit enim hector nam me 
      po<lb ed="#P" n="110" break="no"/>lidamas ante omnes reprehendit et diomedes inter enim 
      <lb ed="#P" n="111"/>dicet troianos optimus hector Tittides metuens 
      <lb ed="#P" n="112"/>puppis confugit ad altas. si homo videt quod 
      commo<lb ed="#P" n="113" break="no"/>de recedere potest ab acie belli et nichil male 
      con<lb ed="#P" n="114" break="no"/>tingit exercitui nolo dicere quod perperam agat 
      abeun<lb ed="#P" n="115" break="no"/>do. Sed vbi non esset apparentia bellandi vt quia 
      <lb ed="#P" n="116"/>vnus exercitus in multitudine incomparabili et 
      ap<lb ed="#P" n="117" break="no"/>paratu bellico alium exuperat ibi stare est dementis 
      <lb ed="#P" n="118"/>lues est et ignomina rei publice. hostis fit sic vincendo 
      <!--204.xml-->
      <pb ed="#P" n="95-r"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>animosior. Secundo sequitur quod ille qui debet vti 
      pa<lb ed="#P" n="2" break="no"/>ce arma ferens vel alter vtens quam ratio postulat a 
      <lb ed="#P" n="3"/>fortitudinis latitudine delirat. Ex quo correlario 
      <lb ed="#P" n="4"/>sequitur praesbiteri in vtroque regno britannorum 
      inde<lb ed="#P" n="5" break="no"/>center ferunt arma more armigerorum mltos 
      inue<lb ed="#P" n="6" break="no"/>nies qui promptius ense et clipeo accinguntur quam cum 
      <lb ed="#P" n="7"/>breuiario ista bene an decent sacerdotem deus nouit pra 
      <lb ed="#P" n="8"/>ces et lacrime sunt arma clericorum teste beato 
      am<lb ed="#P" n="9" break="no"/>brosio licet hoc sit de vita non tamen de honestate 
      <lb ed="#P" n="10"/>clericorum et hoc potissimum quando domi quiescunt extre 
      <lb ed="#P" n="11"/>periculum. Ad confirmationem de fortitudine militari 
      <lb ed="#P" n="12"/>fortitudo militaris potest bifariam accipi. vno moo pro 
      <lb ed="#P" n="13"/>habitu quem habet miles pugnandi in bello iusto et 
      <lb ed="#P" n="14"/>tunc talis habitus est vera fortitudo. aristoteles sic 
      <lb ed="#P" n="15"/>non capit. Aliomodo capitur fortitudo militaris pro 
      ha<lb ed="#P" n="16" break="no"/>bitu quem quis habet potiendi victoria et non 
      pro<lb ed="#P" n="17" break="no"/>pter finem honestum. sed quando solum credit se 
      habe<lb ed="#P" n="18" break="no"/>re victoriam et sic capit philosophus expectant quia 
      <lb ed="#P" n="19"/>alios ledere nouerunt et non leduntur: sed 
      increbre<lb ed="#P" n="20" break="no"/>scente periculo milites primo fugam corripiunt quod 
      de<lb ed="#P" n="21" break="no"/>clarat per expectationem ciuium in herueo et fugam mili 
      <lb ed="#P" n="22"/>tum.
    </p>
            <p xml:id="JM7jmZ-d51186-d1e1419">
      ¶ Tertio argumentor. si conclusio prima sit 
      <lb ed="#P" n="23"/>vera sequitur quod aliquis occidens hominem 
      auctori<lb ed="#P" n="24" break="no"/>tate propria mereretur. consequens est falsum ergo et 
      <lb ed="#P" n="25"/>antecedens. probo consequentiam. bellum iustum 
      vide<lb ed="#P" n="26" break="no"/>tur in deffensione proprii corporis vbi homo non 
      po<lb ed="#P" n="27" break="no"/>test aliter euadere. et ponatur quod titius aufugit a 
      sem<lb ed="#P" n="28" break="no"/>pronio sed euadere non potest nisi eum occidat et non 
      <lb ed="#P" n="29"/>ponatur actus medius deliberatus inter bonum et 
      <lb ed="#P" n="30"/>malum. Preterea venit exercitus anglorum in 
      sco<lb ed="#P" n="31" break="no"/>tiam et aufferet scotorum bona sortes scotus iterum 
      tran<lb ed="#P" n="32" break="no"/>siens cum scotis in angliam capit bona platonis an 
      <lb ed="#P" n="33"/>gli limitannei qui numquam nocuit scotis si ex belli iusti 
      <lb ed="#P" n="34"/>titulo sortes facit res suas per secundam conclusionem 
      <lb ed="#P" n="35"/>bellum iustum excusat virum a restitutione alieni. 
      </p>
            <p xml:id="JM7jmZ-d51186-d1e1450">
               <lb ed="#P" n="36"/>¶ Responsio primum argumentum petit an licet 
      oc<lb ed="#P" n="37" break="no"/>cidere inuasorem et pro qua causa pro cuius 
      solutio<lb ed="#P" n="38" break="no"/>ne notabis. licet aliqui tenuerunt quod nulli licet 
      occi<lb ed="#P" n="39" break="no"/>dere etiam pro propria vita deffendenda. vt hugo. l. 
      <lb ed="#P" n="40"/>distin. viii. si vero ita alii dixerunt clerico non licet 
      <lb ed="#P" n="41"/>bene tamen laico licebit. istud est preter rationem 
      <lb ed="#P" n="42"/>de iure gentium est vim propulsare <ref xml:id="JM7jmZ-d51186-Rjf1ghj" corresp="#JM7jmZ-d51186-Qcjq888">ff. de iusti. et iure. l.
      <lb ed="#P" n="43"/>vim</ref> dicit imperator <quote xml:id="JM7jmZ-d51186-Qcjq888" source="http://scta.info/resource/bgy6gt-d1e59-d1e141@5-24">vt vim atque iniuriam propulsemus 
      <lb ed="#P" n="44"/>nam iure hoc euenit vt quod quisque ob tutelam corporis 
      <lb ed="#P" n="45"/>sui fecerit iure fecisse existimetur</quote> non valet glo. acur 
      <lb ed="#P" n="46"/>sii iure fori non celi dico et fori et poli rationabilius est 
      <lb ed="#P" n="47"/>vt vita innocentis seruetur quam nocentis qui euadit es 
      <lb ed="#P" n="48"/>ordo caritatis suffragatur que incipit ab habente. 
      <lb ed="#P" n="49"/>hoc idem patet ad legem acquiliam: sed et si quecumque ide 
      <lb ed="#P" n="50"/>est ob tutelam rerum suarum. C. vnde. vi. I. i. tunc homo 
      <lb ed="#P" n="51"/>non tenetur aufugere vel quando est verisimile quia 
      <lb ed="#P" n="52"/>citius lederetur melius figitur ictus in fugientem 
      <lb ed="#P" n="53"/>quam in repercutientem si vnus canis auffugiat alter 
      il<lb ed="#P" n="54" break="no"/>lum animose inuadit non autem contranitentem. homo hic 
      <lb ed="#P" n="55"/>non potest conqueri ad legislatorem. propterea ciui 
      <lb ed="#P" n="56"/>iliter in isto casu necessitatis datur sibi facere ius. ex 
      il<lb ed="#P" n="57" break="no"/>lo patet quod nobilis non tenetur auffugere a vili cum 
      <lb ed="#P" n="58"/>fama prestat rebus. homo debet propriam vitam 
      praepo<lb ed="#P" n="59" break="no"/>nere vite alterius. dummoo hoc fit statim et cum mode¬ 
      <!--204.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="60"/>ramine inculpate tutele: hoc est non culpabiliter 
      ex<lb ed="#P" n="61" break="no"/>cedit resistatur secundum exigentiam inflictionis periculi 
      <lb ed="#P" n="62"/>si aliquis me percutere incipit pugno non debeo eum 
      <lb ed="#P" n="63"/>percutere ferro nisi alius esset talis quod me occideret 
      <lb ed="#P" n="64"/>ictu illo. vt de aristotele et milone: nec debeo 
      expe<lb ed="#P" n="65" break="no"/>ctare quod me primo percutiat si sit animosus sed pos 
      <lb ed="#P" n="66"/>sum eum primo ferire secus est quando est timidus post 
      <lb ed="#P" n="67"/>vulnus illatum non facio in protectionem meam sed 
      vl<lb ed="#P" n="68" break="no"/>tionem nisi sit adhuc percutiens et hoc est quod communi 
      <lb ed="#P" n="69"/>ter dicitur in continenti debet fieri repulsio iniurie 
      in<lb ed="#P" n="70" break="no"/>telligito illate persone in furore post factum datur 
      ve<lb ed="#P" n="71" break="no"/>nia in parte dicitur in continenti respectu rerum aliter 
      <lb ed="#P" n="72"/>post res ablatas a domo mea possum amicos et 
      sub<lb ed="#P" n="73" break="no"/>ditos agregare et readducere res meas cuilet istud 
      <lb ed="#P" n="74"/>conuenit vitam protegere et presbitero et religioso 
      <lb ed="#P" n="75"/>quolibet tempore et loco vt in celebratione misse 
      in<lb ed="#P" n="76" break="no"/>choatum officium propter impedimentum corporale su 
      <lb ed="#P" n="77"/>berueniens est relinquendum. vii. q. i. illud et nichil. 
      <lb ed="#P" n="78"/>Hic occurrit magnum impedimentum corporis scilicet 
      <lb ed="#P" n="79"/>mors sed pone quod sortes presbiter debet baptisare 
      <lb ed="#P" n="80"/>paruulum quem vidit protinus moriturum interim quia 
      tiran<lb ed="#P" n="81" break="no"/>nus eum inuadit occidetur si expectet ad baptisandum 
      <lb ed="#P" n="82"/>quid debet facere. Respondeo verisimilis est quod te 
      <lb ed="#P" n="83"/>netur paruulum baptisare ne pereat anima perpetuo et 
      <lb ed="#P" n="84"/>pati penam corporalem potissimum si est curatus eius alio 
      <lb ed="#P" n="85"/>quin excusabis curatos non dantes sacramenta sub 
      <lb ed="#P" n="86"/>ditis tempore pestis et nego quod in illo casu est 
      homi<lb ed="#P" n="87" break="no"/>cida sui vel in causa illius culpabiliter et non solum 
      <lb ed="#P" n="88"/>pro seipro sed pro filio parentibus et amicis qui cha 
      <lb ed="#P" n="89"/>riores sunt sibi bonis fortune pro quibus occidit ra 
      <lb ed="#P" n="90"/>pientem. idem videtur de extraneo cum est innocens et 
      <lb ed="#P" n="91"/>inuadens nocens. et hoc patet. xxiii. q. iii. non 
      infe<lb ed="#P" n="92" break="no"/>renda. ixxxiii. d. error. sed si est michi verosimile quod 
      <lb ed="#P" n="93"/>cadit in pernitiem meam puta ero occisus in 
      deffensio<lb ed="#P" n="94" break="no"/>ne non debeo insistere. quo fit malus est modus ali 
      <lb ed="#P" n="95"/>cubi dummoo pugnatur vicini non mediant armati ad 
      <lb ed="#P" n="96"/>eos separandos sunt homicide omissiue poterant 
      <lb ed="#P" n="97"/>succurrere vite viri et tenebantur sicut in extrema 
      <lb ed="#P" n="98"/>necessitate de non dando pane vbi inuasorem possum tenere 
      <lb ed="#P" n="99"/>vel eloquio eum lenire non debeo percutere modus est 
      <lb ed="#P" n="100"/>inutilis in aliquibus partibus dum presbiter alium 
      in<lb ed="#P" n="101" break="no"/>uadit alius retrocedit ad vnum pedale vel duo et 
      di<lb ed="#P" n="102" break="no"/>cit inuasori nunc venias in periculum tuum vel trahit 
      <lb ed="#P" n="103"/>lineam in medio talis potius alium irritat quam eum 
      dul<lb ed="#P" n="104" break="no"/>ci eloquio mulcet si sit clericus vel vilis homo sibi 
      <lb ed="#P" n="105"/>succurrat velocitate pedum. Ad secundum 
      argumen<lb ed="#P" n="106" break="no"/>tum dico quod sortes aufferens bona platonis vel 
      ex<lb ed="#P" n="107" break="no"/>ercitus scotorum aufferens ab anglis qui nunquam 
      intra<lb ed="#P" n="108" break="no"/>runt scotiam eorum bona non tenentur ad 
      restitu<lb ed="#P" n="109" break="no"/>tionem alii limitanei anglorum qui nunquam fuerunt 
      <lb ed="#P" n="110"/>in scotia prebent auxilum vel saltem non constat 
      sco<lb ed="#P" n="111" break="no"/>tis de opposito et ipsi prius erant suis rebus 
      spolia<lb ed="#P" n="112" break="no"/>ti. propterea tantumdem aufferentes vbi non possunt 
      ha<lb ed="#P" n="113" break="no"/>bere restitutionem alia via dummoo hoc auctoritate 
      <lb ed="#P" n="114"/>superioris faciunt non tenentur restituere tempore 
      <lb ed="#P" n="115"/>pelli. secus est si sortes parisius abstulit a me 
      duo<lb ed="#P" n="116" break="no"/>denum non debeo nec possum a quouis alio aufferre 
      <lb ed="#P" n="117"/>alium cum possum iuridice procedere qui sunt sub 
      eo<lb ed="#P" n="118" break="no"/>dem rege non possunt illa tentare quia iuridice possunt 
      <!--205.xml-->
      <pb ed="#P" n="95-v"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>procedere ex illo habes solutionem de represaliis 
      <lb ed="#P" n="2"/>quod sunt licite hoc presupposito quod iniuriatus non 
      po<lb ed="#P" n="3" break="no"/>test habere iusticiam in alio regno vel inutilem et 
      fa<lb ed="#P" n="4" break="no"/>cultatem habet a suo superiore dummoo est 
      notabili<lb ed="#P" n="5" break="no"/>ter grauatus et non capit ab alio vltra res suas istud 
      <lb ed="#P" n="6"/>contingit in bello iusto innocens capitur et punitur 
      <lb ed="#P" n="7"/>sic hic et est equiualenter bellum. Forte dicis: nemo 
      <lb ed="#P" n="8"/>potest alium occidere pro deffensione rerum suarum 
      <lb ed="#P" n="9"/>quilibet plus debet diligere vitam proximi quam opes 
      <lb ed="#P" n="10"/>pprias que sunt bona fortune et caduca ergo citius debet 
      <lb ed="#P" n="11"/>deserere res suas quam alium perimere. Insuper contra 
      ter<lb ed="#P" n="12" break="no"/>tiam conclusionem arguitur quia ex ea sequitur quod aliquod 
      <lb ed="#P" n="13"/>est bellum in parte iustum et in parte iniustum consequens 
      <lb ed="#P" n="14"/>est inconueniens: et patet consequentia vbi dubitatur an bes 
      <lb ed="#P" n="15"/>lum sit iniustum inferiores iuste bellant superiores 
      <lb ed="#P" n="16"/>iniuste imo ista via iuste pugnatur in duobus bellis 
      <lb ed="#P" n="17"/>oppositis tamen subditi dubitant de iusta causa 
      bellige<lb ed="#P" n="18" break="no"/>randi. Ad primum nego quod nulli licet pugnare pro 
      <lb ed="#P" n="19"/>deffensione rerum suarum. Et ad punctum argumenti pils 
      <lb ed="#P" n="20"/>debeo diligere vitam proximi quam res meas hoc est 
      ve<lb ed="#P" n="21" break="no"/>rum absolute quando debeo perdere res meas vel 
      vici<lb ed="#P" n="22" break="no"/>num citius debeo succurrere vicino / vne si viderem res 
      <lb ed="#P" n="23"/>meas in periculo perditionis et proximum in 
      pericu<lb ed="#P" n="24" break="no"/>lum vite admittende nisi alteri succurratur vbi possum 
      <lb ed="#P" n="25"/>alteri tantum succurrere videtur qua citius debeo 
      succur<lb ed="#P" n="26" break="no"/>rere proximo nisi res mee sint michi necessarie tunc 
      <lb ed="#P" n="27"/>non respiciendum est ad solas opes sed etiam ad 
      vi<lb ed="#P" n="28" break="no"/>tam meam et meorum quibus teneor subuenire. sco 
      <lb ed="#P" n="29"/>est in ablatione rerum mearum cum iniuria mea in mean 
      <lb ed="#P" n="30"/>parniciem et in reipublice luem. vnde. iiii. ethicorum primo 
      <lb ed="#P" n="31"/>videtur autem et praterimonii dissipatio interitus quidem 
      <lb ed="#P" n="32"/>ipsius propterea quod paterimonio viuitur facit michi 
      in<lb ed="#P" n="33" break="no"/>iuriam et reipublice multi illa via aufferrent. Et si 
      <lb ed="#P" n="34"/>dicas beatus augustinus dicit in de libero arbitrio 
      <lb ed="#P" n="35"/>quomodo apud diuinam prouidentiam peccato liberi erunt 
      <lb ed="#P" n="36"/>qui pro his rebus quas inuiti amittere possunt 
      hu<lb ed="#P" n="37" break="no"/>mana cede polluti sunt illa auctoritas sic dirigitur 
      <lb ed="#P" n="38"/>ad corpus sicut ad bona externa loquitur interrogi 
      <lb ed="#P" n="39"/>tiue et vbi homo potesi aliter euadere cum vita vel 
      <lb ed="#P" n="40"/>protectione rerum suarum vel facit nimio amore sui 
      pri<lb ed="#P" n="41" break="no"/>mo de libero arbitio dicit multo enim mitius est eum 
      <lb ed="#P" n="42"/>qui aliene vite insidiatur quam eum qui suam tuetur 
      <lb ed="#P" n="43"/>occidi. Ad secundum argumentum concedo quod aliquod 
      <lb ed="#P" n="44"/>bellum ex parte aliquorum est iniustum et ex parte 
      <lb ed="#P" n="45"/>aliorum iustum principi et superioribus bellum est 
      <lb ed="#P" n="46"/>niustum et subditis est iustum stat tamen vtrinque bellum 
      <lb ed="#P" n="47"/>esse iustum si vterque princeps post indaginem se 
      existi<lb ed="#P" n="48" break="no"/>mat habere iustum titulum sed casus est rarus: sed 
      <lb ed="#P" n="49"/>interdum contingere potest vt lucanus videtur 
      di<lb ed="#P" n="50" break="no"/>cere de bello inter cesarem et pompeium inquiens primo 
      <lb ed="#P" n="51"/>pharsalie quis iustius induat arma Scire nephas 
      <lb ed="#P" n="52"/>magno se iudice quisque tuetur. Sed contra: ergo 
      subdi<lb ed="#P" n="53" break="no"/>ti non tenentur restituere illa que capiunt in 
      bello<lb ed="#P" n="54" break="no"/>princeps et extranei restituere tenentur. quod concedem 
      <lb ed="#P" n="55"/>dum est. subditis est ignorantia inuincibilis. an corebus 
      <lb ed="#P" n="56"/>arma grecorum induens vt grecus appareret dici 
      <lb ed="#P" n="57"/>te marone. mutemus clipeos danaumque insignia 
      no<lb ed="#P" n="58" break="no"/>bis aptemus dolus an vertus quis in hoste requirit 
      <lb ed="#P" n="59"/>rex henetus faciens quendam in tempesta nocte indue 
      <!--205.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="60"/>re squamas piscium vt suos animaret contra 
      piro<lb ed="#P" n="61" break="no"/>dominus thomas randol et dominus de donglas in gardiani 
      <lb ed="#P" n="62"/>poilra vt memorie proditum est a frosardo: hanibal 
      <lb ed="#P" n="63"/>fabius et temistocles peccabant vtendo insidiis 
      inbel<lb ed="#P" n="64" break="no"/>lo. habetur in. iii. super casu iosue. viii. in materia de 
      <lb ed="#P" n="65"/>mendatio distin. xxxviii. 
      </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
