<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 1</title>
            <author ref="#JohnMair">John Mair</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 1</title>
               <date when="2021-07-06">July 06, 2021</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="P" n="cod-M4Saaa">Paris 1509</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2021-07-06" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#P" n="31-v"/>
            <cb ed="#P" n="b"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="JM7jmZ-d17655"><!-- l4d8q1 -->
            <head xml:id="JM7jmZ-d17655-Hd1e108">Quaestio 1</head>
            <head xml:id="JM7jmZ-d17655-Hd1e111" type="question-title">An sit ponenda forma in hoc
      sacramento sicut in ceteris.</head>
            <p xml:id="JM7jmZ-d17655-d1e114">
               <lb ed="#P" n="88"/>¶ Circa sacramentum eucharistie dissoluende 
      <lb ed="#P" n="89"/>sunt alique questiones. 
      <lb ed="#P" n="90"/>Veritur an sit ponenda forma in hoc sacra 
      <lb ed="#P" n="91" break="no"/>mento sicut in ceteris:
    </p>
            <p xml:id="JM7jmZ-d17655-d1e125">
      videtur aliquibus quod 
      <lb ed="#P" n="92"/>non. quia hoc sacramentum est res permanens 
      ver<lb ed="#P" n="93" break="no"/>ba sunt res successiue sed hic verba sunt forma 
      com<lb ed="#P" n="94" break="no"/>secrationis illa consecratio solum est in fieri: illud 
      <lb ed="#P" n="95"/>apud me locum non habet: quia baptismus et 
      con<lb ed="#P" n="96" break="no"/>firmatio sunt res permanentes quia hoc crisma / il 
      <lb ed="#P" n="97"/>lud aqua. dico sicut hic loquimur de forma metha 
      <lb ed="#P" n="98"/>phorica verba sunt forma / vinum et panis triticeus 
      <lb ed="#P" n="99"/>materia / nec est necesse formam methaphoricam ma 
      <lb ed="#P" n="100"/>nere cum materia quamdiu hoc est sacramentum. nec 
      <lb ed="#P" n="101"/>rursus inconuenit materiam methaphoricam cum 
      <lb ed="#P" n="102"/>toto coincidere sicut in artificialibus dicimus li 
      <lb ed="#P" n="103"/>gna esse materias arche et presupponitur ad hoc quod 
      <lb ed="#P" n="104"/>completur archa non obstante hec est vera: archa est 
      <lb ed="#P" n="105"/>ligna / non pono res artificiales a naturalibus 
      di<lb ed="#P" n="106" break="no"/>stingui. hic autem prolatis verbis manet 
      sacramen<lb ed="#P" n="107" break="no"/>tum eucharistie post passionem interdum ad vnum 
      <lb ed="#P" n="108"/>diem vel octo quamdiu ille species mansissent non cor 
      <lb ed="#P" n="109"/>rupte cum substantia panis et vini illud nobis 
      con<lb ed="#P" n="110" break="no"/>stat super eandem bostiam non dicimus iterum ver 
      <lb ed="#P" n="111"/>ba sed cum eadem aqua numero proferimus 
      rur<lb ed="#P" n="112" break="no"/>sum verba in baptismo et sic aqua pluries incipit 
      <lb ed="#P" n="113"/>esse baptismus et non pluries aqua non sequitur a¬ 
      <!--078.xml-->
      <pb ed="#P" n="32-r"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>qua incimpit esse quater baptismus et omnis baptii 
      <lb ed="#P" n="2"/>mus est aqua: ergo aqua incipit esse quater aqua 
      <lb ed="#P" n="3"/>nec est discursus in quarta figura secundum 
      po<lb ed="#P" n="4" break="no"/>nentes: patet intelligenti logicam. sic diffinitur. 
      <lb ed="#P" n="5"/>Eucharistia est sacramentum sub speciebus 
      pa<lb ed="#P" n="6" break="no"/>nis et vini vel panis vel vini corpus christi et 
      san<lb ed="#P" n="7" break="no"/>guinem continens. sacramentum est quidditatiuum 
      <lb ed="#P" n="8"/>genus ad terminum eucharistia / sacramentum pro 
      <lb ed="#P" n="9"/>signo sensibili supponit connotando rem sacram 
      <lb ed="#P" n="10"/>dari quantum est ex parte eius. eucharistia habet 
      con<lb ed="#P" n="11" break="no"/>notationem inferiorem supponit pro speciebus pa 
      <lb ed="#P" n="12"/>nis et vini copulatim etiam diuisim connotando quod 
      <lb ed="#P" n="13"/>corpus christi sacrum ibi contineatur similiter de 
      <lb ed="#P" n="14"/>sanguine. Ponitur sub speciebus panis et vini 
      <lb ed="#P" n="15"/>loco differentie accidentalis per hoc differt a 
      ba<lb ed="#P" n="16" break="no"/>ptismo et ceteris sacramentis. ponitur coniunctio 
      <lb ed="#P" n="17"/>copulatiua et disiunctiua ad insinuandum quod ille 
      <lb ed="#P" n="18"/>terminus eucharistia supponit pro illis copulatim 
      <lb ed="#P" n="19"/>imo pro mille hostiis simul iunctis vel pro altero illo 
      <lb ed="#P" n="20"/>rum nec conuenit omnibus speciebus vini vel panis quia 
      <lb ed="#P" n="21"/>non omnes tales sunt sacramentum / et sic genus diffini 
      <lb ed="#P" n="22"/>ti facit diffinitum ab aliis arguitiue differre: hec diffi 
      <lb ed="#P" n="23"/>nitio non conuertitur cum diffinito mediante copula 
      <lb ed="#P" n="24"/>de possibili / deus potest dare suum corpus sub aliis spe 
      <lb ed="#P" n="25"/>ciebus si voluerit sed non faciet quia est eterni testamen 
      <lb ed="#P" n="26"/>ti et hoc sufficit theologo in istis descriptionibus. 
      Se<lb ed="#P" n="27" break="no"/>cudo diffinitur sic diffinitione magis explicante mate 
      <lb ed="#P" n="28"/>riam diffiniti. Eucharistia est species panis et vini vel 
      <lb ed="#P" n="29"/>panis vel vini cum certis verbis prolatis a sacerdo 
      <lb ed="#P" n="30"/>te intendente facere quod ecclesia intendit et per certa 
      <lb ed="#P" n="31"/>verba intelligo formam quam propter prolixitatem eui 
      <lb ed="#P" n="32"/>tandam cet potissimum in diffinitionibus) missam facio et 
      <lb ed="#P" n="33"/>ex dicendis apparebit quae sunt illa: hoc est clare dice 
      <lb ed="#P" n="34"/>re ille terminus eucharistia supponit pro illis sper 
      <lb ed="#P" n="35"/>ciebus vel altera illarum connotando quod presbiter dixe 
      <lb ed="#P" n="36"/>rit certa verba cum intentione faciendi quod ecclesia 
      <lb ed="#P" n="37"/>intendit vel connotat ille terminus eucharistia quod ib 
      <lb ed="#P" n="38"/>contineatur corpus christi siue capiatur ecclesia 
      mili<lb ed="#P" n="39" break="no"/>tans vel trium phans in idem redit vtraque earum recte in 
      <lb ed="#P" n="40"/>tendit neutra earum in isto aberrare pot. illud sacra 
      <lb ed="#P" n="41"/>mentum erat institutum a deo post cenam. math. xxvi. 
      <lb ed="#P" n="42"/>accipite et edite ex hoc omnes hoc est corpus meum et de 
      <lb ed="#P" n="43"/>dit eis auctoritatem illud faciendi in posterum / et sacer 
      <lb ed="#P" n="44"/>dotibus qui eis succedunt ad hoc subiungens / hoc 
      <lb ed="#P" n="45"/>facite in meam commemorationem. luce. xxii. et 
      acce<lb ed="#P" n="46" break="no"/>pto pane gratias egit et dedit eis dicens. hoc est cor 
      <lb ed="#P" n="47"/>pus meum et melius corpus quod neruum et ossa includi 
      <lb ed="#P" n="48"/>quam carnem quod pro vobis tradetur hoc facite in me 
      <lb ed="#P" n="49"/>am commemorationem / similiter et calicem postquam 
      cena<lb ed="#P" n="50" break="no"/>uit dicens: hic est calix noui testamenti in sanguine 
      <lb ed="#P" n="51"/>meo qui pro vobis effundetur / benedixit ad 
      insinuan<lb ed="#P" n="52" break="no"/>dum quod requiritur preuia deuotio quotienscumque ma 
      <lb ed="#P" n="53"/>ducatis panem bunc et calicem bibetis mortem domini 
      <lb ed="#P" n="54"/>nunciabitis donec veniat. hoc patet. i. ad corinh. xi 
      <lb ed="#P" n="55"/>Ex isto patet ad nos saluatoris dilectio qua vole 
      <lb ed="#P" n="56"/>bat relinquere nobis suum preciosum corpus suf 
      <lb ed="#P" n="57"/>signo sensibili post eius ascensum ad patrem. Se 
      <lb ed="#P" n="58"/>cundo sequitur quod debemus recolligere passionem chri 
      <lb ed="#P" n="59"/>sti inquantum possumus in mentem tempore quo pris¬ 
      <!--078.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="60"/>biter ostendit eucharistiam ad hoc ordinabatur sunt 
      <lb ed="#P" n="61"/>duo sacramenta partialia et due forme quod 
      sub<lb ed="#P" n="62" break="no"/>iunxit / hic est calix noui testamenti in sanguine meo 
      <lb ed="#P" n="63"/>qui pro vobis effundetur illa verba plus videntur 
      <lb ed="#P" n="64"/>mouere animum auditoris quam illa: hoc est corpus me 
      <lb ed="#P" n="65"/>um / hec verba sunt nescio quid latentis energie 
      vi<lb ed="#P" n="66" break="no"/>ue vocis actus et vox in aures discipuli de auctoris 
      <lb ed="#P" n="67"/>ore tranffusa fortius sonat: et licet beatus hierony 
      <lb ed="#P" n="68"/>mus in prologo biblie dicat ad aliud propositum hec 
      <lb ed="#P" n="69"/>verba mirum immodum hic michi quadrare videntur 
      <lb ed="#P" n="70"/>non est dubium quin hec verba satis sonabant in au 
      <lb ed="#P" n="71"/>res discipulorum praesentium. Ex ista diffinitione patet 
      <lb ed="#P" n="72"/>quis est minister huius sacramenti scilicet sacerdos 
      so<lb ed="#P" n="73" break="no"/>lus. que materia: panis vel vinum que sunt optimum 
      <lb ed="#P" n="74"/>nutrimentum corporale in suis speciebus panis 
      or<lb ed="#P" n="75" break="no"/>deaceus reddit homines male coloratos / 
      tritice<lb ed="#P" n="76" break="no"/>us bene. Preterea nutrimentum spirituale congruen 
      <lb ed="#P" n="77"/>ter significant: datur corpus christi sub aliena 
      spe<lb ed="#P" n="78" break="no"/>cie ne abhorreamus sumptionem. de consecra. 
      distin<lb ed="#P" n="79" break="no"/>secunda. forte. et ca. panis est. forma consecrationis cor 
      <lb ed="#P" n="80"/>poris christi est hec. hoc est corpus meum. Et in hoc 
      <lb ed="#P" n="81"/>conueniunt omnes de. forma sanguinis digladiantur 
      <lb ed="#P" n="82"/>viri aliquibus dicentibus hoc totum est forma hic 
      <lb ed="#P" n="83"/>est calix sanguinis mei noui et eterni testamenti mi 
      <lb ed="#P" n="84"/>sterium fidei quod pro vobis et pro multis effundetur in remi 
      <lb ed="#P" n="85"/>sionem peccatorum et hoc sequuntur thomiste. Modus 
      communi<lb ed="#P" n="86" break="no"/>or est quod hec est forma sanguinis hic est calix sangui 
      <lb ed="#P" n="87"/>nis mei. vel sic vt dicit magister: hic est sanguis me 
      <lb ed="#P" n="88"/>us. durandus dicit coram se fecit legi formam que 
      <lb ed="#P" n="89"/>ponitur in missali basilii quod fertur habuisse ab an 
      <lb ed="#P" n="90"/>gelo et forma est hec. bibite ex eo omnes hic est 
      sam<lb ed="#P" n="91" break="no"/>guis meus noui testamenti qui pro vobis et multis 
      <lb ed="#P" n="92"/>ffundetur in remissionem peccatorum: et tamen non 
      <lb ed="#P" n="93"/>reprobantur a romana ecclesia in consecratione: nec 
      <lb ed="#P" n="94"/>requiruntur aliqua verba precedentia ista si presbi 
      <lb ed="#P" n="95"/>ter intendat facere sicut ecclesia. secus est si de pro 
      <lb ed="#P" n="96"/>rio corpore loqueretur / vtimur pronomine loco 
      al<lb ed="#P" n="97" break="no"/>terius frequenter / vt nos iacobus dei gratia. et c. 
      fi<lb ed="#P" n="98" break="no"/>lius meus es tu hodie genui te de patre ad filium in 
      <lb ed="#P" n="99"/>diuinis propter dubium male ageret qui aliquod ver 
      <lb ed="#P" n="100"/>borum relinqueret de quibus dubitatur et peius quam 
      <lb ed="#P" n="101"/>de omissione aliorum verborum / hic melius valet 
      <lb ed="#P" n="102"/>huilitas pauli simplicis heremite quam subtilitas achi 
      <lb ed="#P" n="103"/>tophel. quinque sunt verba in consecratione 
      corpo<lb ed="#P" n="104" break="no"/>ris. hoc est enim corpus meum. similiter in 
      conse<lb ed="#P" n="105" break="no"/>cratione sanguinis non refert an enim sit de essentia 
      <lb ed="#P" n="106"/>forme. christifera virgo in conceptione protulit quin 
      <lb ed="#P" n="107"/>que verba: fiat michi secundum verbum tuum. et ma 
      <lb ed="#P" n="108"/>thei. xxvii. quinque erant verba prolata bono 
      latro<lb ed="#P" n="109" break="no"/>ni: hodie mecum eris in paradiso quinque sunt 
      litte<lb ed="#P" n="110" break="no"/>re in hac dictione maria per quam aperta est ianua 
      <lb ed="#P" n="111"/>paradisi. ponitur est in hac forma verbum 
      substan<lb ed="#P" n="112" break="no"/>tiuum radix verborum adiectiuorum in aliis 
      ver<lb ed="#P" n="113" break="no"/>bum adiectiuum baptiso confirmo accipe capio te 
      <lb ed="#P" n="114"/>etc. Teneo opinionem communem cum omnes euam 
      <lb ed="#P" n="115"/>geliste in hoc conueniunt differunt in modo 
      loquen<lb ed="#P" n="116" break="no"/>di hoc forte voluit spiritus sanctus ad significandum 
      <lb ed="#P" n="117"/>non requiritur sinonimitas in forma non valet 
      ra<lb ed="#P" n="118" break="no"/>tio sancti thome oratio est enunciatiua: ergo de¬ 
      <!--079.xml-->
      <pb ed="#P" n="32-v"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>terminatio praedicati est assumenda: hoc probaret quod er 
      <lb ed="#P" n="2"/>vobis tradetur esset pars forme corporis quod no 
      <lb ed="#P" n="3"/>dum concessum est adhuc a quopiam quem vidimus. sed 
      <lb ed="#P" n="4"/>dico quicquid sit psbiciter consecrans debet omnia illa verba 
      <lb ed="#P" n="5"/>canonis legere et consecrat esto quod nesciat que 
      for<lb ed="#P" n="6" break="no"/>ma sit adequata quemadmodum si deus certificaret me 
      <lb ed="#P" n="7"/>quod vna ostro prolata a christo sufficit ad habendam gratiam 
      <lb ed="#P" n="8"/>et requiritur et sit illa gratia exempli. dimitte nobis de 
      <lb ed="#P" n="9"/>bita nostra: et hoc me lateat. Aliqui dicunt oportet dicere d 
      <lb ed="#P" n="10"/>mitte nobis debita nostra sicut et nos. aliqui dicunt 
      <lb ed="#P" n="11"/>vnum / aliqui dicunt aliud / omnes conueniunt si dicam pa 
      <lb ed="#P" n="12"/>ter noster ad finem certus sum de gratia et tamen per nulla 
      <lb ed="#P" n="13"/>verba adequata debemus proferre totam: iam sum cer 
      <lb ed="#P" n="14"/>tus in fine ex pacto diuino datur michi gratia per aliqua 
      <lb ed="#P" n="15"/>verba sed me latet que sunt illa sic potest esse in propo 
      <lb ed="#P" n="16"/>sito licet non sit opus sic dicere de facto sed 
      quomodo<lb ed="#P" n="17" break="no"/>plus habemus in canone quam aliquis euangelistarum 
      <lb ed="#P" n="18"/>tangat. tangitur ex. de celebra. mis. cum marthe. 
      quesi<lb ed="#P" n="19" break="no"/>uisti inquit quae sunt forme verborum quas ipse christ 
      <lb ed="#P" n="20"/>expressit cum in corpus et sanguinem suum panem 
      trans<lb ed="#P" n="21" break="no"/>substantiauit et vinum illud in canone misse quo ecclesa 
      <lb ed="#P" n="22"/>vtitur generabis adiecerit quod nullus euangelistarum 
      <lb ed="#P" n="23"/>legitur expressisse et sequitur paulopost bene tamen cum non 
      <lb ed="#P" n="24"/>euangelista hoc christum dixisse testetur miraris quod 
      <lb ed="#P" n="25"/>aliquis asseuerare tentauerit eum aliquid plus dixisse 
      <lb ed="#P" n="26"/>quam aliquis euangelistarum asseueret. sane multa tam de 
      <lb ed="#P" n="27"/>nobis quam de sanctis inuenimus ab euangelistis omis 
      <lb ed="#P" n="28"/>sa quae apostoli vel suppleuisse verbo vel facto expressisse 
      <lb ed="#P" n="29"/>leguntur paulus enim in actibus apostolorum sic ait. me 
      <lb ed="#P" n="30"/>minisse nos oportet verbi domini nostri iesu christi qui d 
      <lb ed="#P" n="31"/>xit beatius est dare quam accipere: hec nullus quattuo 
      <lb ed="#P" n="32"/>euangelistarum descripsit / nullus etiam horum expressit quod 
      <lb ed="#P" n="33"/>paulus de christo ad corith. scribens ait. visus est 
      plus<lb ed="#P" n="34" break="no"/>quam quingentis fratribus similis. dein visus est iace 
      <lb ed="#P" n="35"/>bo nouissime tamquam abortiuo visus est antum / sic est in prope 
      <lb ed="#P" n="36"/>sito. Ex quo patet non est ita certum de forma consecratio 
      <lb ed="#P" n="37"/>nis sanguinis christi sicut baptismi. Secundo sequitur non 
      <lb ed="#P" n="38"/>requiritur terminorum sinonimitas imo nec 
      conuerti<lb ed="#P" n="39" break="no"/>bilitas licet propones inter se equiualeant.
    </p>
            <p xml:id="JM7jmZ-d17655-d1e533">
      ¶ Contra si 
      <lb ed="#P" n="40"/>dicta arguitur. species sensibiles panis sunt sacramentum 
      <lb ed="#P" n="41"/>et species sensibiles vini et illud aggregatum: ergo 
      se<lb ed="#P" n="42" break="no"/>quitur quod plura sunt sacramenta eucharistie: et sic e 
      <lb ed="#P" n="43"/>sent plura quam septem sacramenta noue legis contra 
      <lb ed="#P" n="44"/>omes loquentes. Confirmatur: consecratio est sacrame 
      <lb ed="#P" n="45"/>tum eucharistie: ergo intentum.
    </p>
            <p xml:id="JM7jmZ-d17655-d1e550">
      ¶ Pro solutione 
      hu<lb ed="#P" n="46" break="no"/>ius argumenti pono propotenes. Prima est. octo sunt 
      <lb ed="#P" n="47"/>sacramenta: probatur. quando octo baptisantur in variis 
      lo<lb ed="#P" n="48" break="no"/>cis iam octo sunt baptismi: ergo octo sacramenta ab 
      in<lb ed="#P" n="49" break="no"/>feriori ad superius: et eodemmoo probari potest in aliis sa 
      <lb ed="#P" n="50"/>cramentis.
    </p>
            <p xml:id="JM7jmZ-d17655-d1e563">
      ¶ Secunda propteo. due sunt eucharistie spe 
      <lb ed="#P" n="51"/>cie distincte. patet: species panis et vini puta albedo et 
      <lb ed="#P" n="52"/>rubedo specie distinguntur: et ille species sunt 
      sacra<lb ed="#P" n="53" break="no"/>menta eucharistie: ergo propositum. eodemmoo de 
      ordi<lb ed="#P" n="54" break="no"/>nibus potes logice dicere tantum duo sunt sacramenta 
      <lb ed="#P" n="55"/>in sensu excluso et exclusiuo gratia pluralitatis cum 
      <lb ed="#P" n="56"/>duo infinita contineant sed hoc esset tricas logicas ma 
      <lb ed="#P" n="57"/>terie extraneas citare. Ex ista propotese sequitur octo 
      <lb ed="#P" n="58"/>sunt sacramenta specie distincta quemadmodum secundum 
      <lb ed="#P" n="59"/>porphirium tantum quinque doicintur predicabilia et tamen sunt 
      <!--079.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="60"/>decem specie distincta: hoc patet demonstrando decem ter 
      <lb ed="#P" n="61"/>minos vniversles quorum quinque sunt voces et quinque con 
      <lb ed="#P" n="62"/>ceptus.
    </p>
            <p xml:id="JM7jmZ-d17655-d1e596">
      ¶ Tertia propo:tantum vnum est sacramentum 
      <lb ed="#P" n="63"/>eucharistie ad hunc sensum quod species panis et vini 
      <lb ed="#P" n="64"/>ncludentes corpus christi dicinitur representare idem puta 
      <lb ed="#P" n="65"/>corpus et sanguinem in eadem hostia. infra dicetur an 
      <lb ed="#P" n="66"/>corpus christi in infinitis partibus est et sic tantum sunt 
      se<lb ed="#P" n="67" break="no"/>ptem sacramenta stando in illa diuisione quam 
      habe<lb ed="#P" n="68" break="no"/>mus omnia requisita ad baptismum integrant vnum sacra 
      <lb ed="#P" n="69"/>mentum et sic in aliis perinde est omnino sicut in 
      praedi<lb ed="#P" n="70" break="no"/>cabilibus omens termini generici reputantur pro eodem 
      <lb ed="#P" n="71"/>predicabili et omnes differentie pro eadem differentia. 
      <lb ed="#P" n="72"/>Ad confirmationem magnum processum facit gabriel 
      <lb ed="#P" n="73"/>nostre tempestatis theologus) vtrinque arguens et in 
      <lb ed="#P" n="74"/>fine cum timore respendit / quia non vidit hanc materiam in 
      <lb ed="#P" n="75"/>aliis dicit et relinquit eam examinandam de perceptione 
      <lb ed="#P" n="76"/>et vsu similiter arguit: iste homo non considerauit quae dice 
      <lb ed="#P" n="77"/>bat viso quod erat nominalis peto ab eo quae res est conse 
      <lb ed="#P" n="78"/>cratio vel est presbiter consecrans vel forma qua 
      <lb ed="#P" n="79"/>vtitur vel ille species. si primum non debuit dubitare. 
      <lb ed="#P" n="80"/>si secundum idem argumentum contingit in baptismo es 
      <lb ed="#P" n="81"/>in quolibet sacramento. si tertium non intelligit quid 
      <lb ed="#P" n="82"/>dicit. Idem peto ab eo de perceptione et vsu quae res 
      <lb ed="#P" n="83"/>sunt et inueniet resolutionem hoc inuento cuius igno 
      <lb ed="#P" n="84"/>rantia facit frequenter homines exorbitare. non est dis 
      <lb ed="#P" n="85"/>ficultas. Item dato et non concesso quod consecratio es 
      <lb ed="#P" n="86"/>set sacramentum et distingueretur a sprebus panis et 
      <lb ed="#P" n="87"/>vini tinere non debuit. logicus concedit tantum esse decem pre 
      <lb ed="#P" n="88"/>dicamenta qui versatur exacte circa verum et omnia ar 
      <lb ed="#P" n="89"/>gumenta similia contingunt contra eum. Forte petis a 
      <lb ed="#P" n="90"/>me quae res est consecratio. Respondetur si actiue capiatur 
      <lb ed="#P" n="91"/>verbale est presbiter consecrans et si nullus psbititer con 
      <lb ed="#P" n="92"/>secrat nichil est quia deficit connotatio termini 
      positi<lb ed="#P" n="93" break="no"/>ui et per consequens eius suppositio / passiue est hostia. 
      ab<lb ed="#P" n="94" break="no"/>stractiue est forma sacramenti eucharistie et non sa 
      <lb ed="#P" n="95"/>cramentum: eodemmoo de perceptione dicatur de vsu et 
      <lb ed="#P" n="96"/>que res est inferius patebit cum loquemur de dominio 
      <lb ed="#P" n="97"/>rei et eius vsu: sed pro nunc dico eadem res nume 
      <lb ed="#P" n="98"/>ro est dominium et vsus: sed illi termini habent con 
      <lb ed="#P" n="99"/>notata peregrina sapor distinguitur ab albedine et ru 
      <lb ed="#P" n="100"/>bedine cum ab alio sensu percipitur et tenendo quod 
      quam<lb ed="#P" n="101" break="no"/>titas distinguitur a re quanta que sentitur a sensu tactus et 
      <lb ed="#P" n="102"/>sic habebis multa specie distincta sacramenta. rotum 
      <lb ed="#P" n="103"/>ditas hostie vel quadratura non distinguitur ab 
      ho<lb ed="#P" n="104" break="no"/>stia sic figurata: et sic pro figura non opatet plurificare 
      <lb ed="#P" n="105"/>sacramenta.
    </p>
            <p xml:id="JM7jmZ-d17655-d1e692">
      ¶ Secundo arguitur contra formam 
      <lb ed="#P" n="106"/>hoc est corpus meum omnis oratio consecratiua 
      debu<lb ed="#P" n="107" break="no"/>esse vera illa non est vera: ergo non est oratio conse 
      <lb ed="#P" n="108"/>cratiuam. consequentia tenet in baroco: et probatur minor hoc 
      <lb ed="#P" n="109"/>nichil demonstrat: ergo illa affirmatiua est falsa. as 
      <lb ed="#P" n="110"/>sumptum patet. quia si demonstrat species iam ex 
      <lb ed="#P" n="111"/>trema non supponunt pro eodem si corpus christi. 
      <lb ed="#P" n="112"/>arguo sic: vel corpus christi in eucharistia et hoc non 
      <lb ed="#P" n="113"/>quia iam non est in eucharistia et non demonstratur 
      <lb ed="#P" n="114"/>corpus christi in celo tantum distans ab hostia vel 
      <lb ed="#P" n="115"/>corpus christi in alia hostia igitur. Istud argumentum est 
      <lb ed="#P" n="116"/>commune in hac materia et pungitiuum sicut 
      so<lb ed="#P" n="117" break="no"/>lent esse multa argumenta communia. maior etiam 
      <lb ed="#P" n="118"/>potest negari: patet de forma baptismi apud grecos 
      <!--080.xml-->
      <pb ed="#P" n="33-r"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>et varii varias excogitauerunt solutiones et multa 
      <lb ed="#P" n="2"/>logicalia satis dissute inseruerunt maiores pro 
      ar<lb ed="#P" n="3" break="no"/>gumenti dissolutione. obam in quotlibeto dicit quod est 
      <lb ed="#P" n="4"/>capitur pro erit et subordinatur vni de futuro / hoc non 
      <lb ed="#P" n="5"/>valet vt tuipse vides cum copula est de presenti. 
      <lb ed="#P" n="6"/>Ponam quam succincte possum secundum materie exigentiam 
      <lb ed="#P" n="7"/>quod videtur apparentius dicitur quod ista verba proferuntur 
      <lb ed="#P" n="8"/>recitatiue ac si a christo essent prolata: nec oportet quod 
      <lb ed="#P" n="9"/>pronomen hoc aliud demonstret ac si dicerem christus 
      di<lb ed="#P" n="10" break="no"/>xit petro / tues petrus et super hanc petram. etc. ego 
      <lb ed="#P" n="11"/>pro tu et huic nichil demonstro sed recitatiue profero 
      <lb ed="#P" n="12"/>sicut de aliis terminis ibi prolatis. Et accepto 
      ca<lb ed="#P" n="13" break="no"/>lice gratias egit et dixit / presbiter ista recitatiue pro 
      <lb ed="#P" n="14"/>fert sed tunc dicis est eadem difficultas quid christus de 
      <lb ed="#P" n="15"/>monstrauit. hoc nego imo nulla est difficultas christus 
      <lb ed="#P" n="16"/>demonstrauit suum preciosum corpus quod erat praesens 
      <lb ed="#P" n="17"/>non demonstrauit panem qui nullatenus erat 
      cor<lb ed="#P" n="18" break="no"/>pus christi licet beatus lucas prius dicat accepto pane gra 
      <lb ed="#P" n="19"/>tias egit et fregit et dedit eis dicens. postea subiun 
      <lb ed="#P" n="20"/>gitur hoc est corpus meum non oportet quod eo ordine factum 
      <lb ed="#P" n="21"/>est vt narrat euangelista prius consecrauit per hoc ver 
      <lb ed="#P" n="22"/>ba hoc est corpus meum placet aliis quod semel 
      conse<lb ed="#P" n="23" break="no"/>crauit per hec verba / hoc est corpus meum et postes 
      <lb ed="#P" n="24"/>adiecit / hoc est corpus meum non consecrando: et sic 
      <lb ed="#P" n="25"/>christus vsus est eadem forma qua nos licet aliter tenta 
      <lb ed="#P" n="26"/>poterat partire panem triticeum in duodecim partes 
      <lb ed="#P" n="27"/>vel tredecim et per vnam formam omnia illa frustra 
      <lb ed="#P" n="28"/>consecrare dicendo hoc est corpus meum sicut presbi 
      <lb ed="#P" n="29"/>ter facit capiendo tridecim hostias. demonstrauit se 
      <lb ed="#P" n="30"/>qui non erat in hostia pro trmpere adequato prolationis 
      <lb ed="#P" n="31"/>pronominis: hoc in proposito tantum valet sicut hoc ens 
      <lb ed="#P" n="32"/>vel hoc corpus: et propterea aliquorum ratio est nulla 
      <lb ed="#P" n="33"/>impugnantium hoc corpus est corpus meum 
      nulla<lb ed="#P" n="34" break="no"/>tenus pronomen demonstrauit panem sed rem con 
      <lb ed="#P" n="35"/>tentam sub speciebus panis vt glo. interli. luce. xxii. 
      <lb ed="#P" n="36"/>dicit. licet hic modus ab alexandro beato tho 
      bona<lb ed="#P" n="37" break="no"/>uentura et plerisque aliis impugnetur inter reliquos 
      <lb ed="#P" n="38"/>michi satis placet: nec intelligo aliquem modum ab eis 
      <lb ed="#P" n="39"/>positum ita rationabilem licet alii communiter modum ricardi de 
      <lb ed="#P" n="40"/>sancto victore in lib. de tri. imitentur de 
      demonstra<lb ed="#P" n="41" break="no"/>tione ad sensum et ad intellectum. Secundo dico quod 
      prae<lb ed="#P" n="42" break="no"/>biter potest capere terminos significatiue et 
      demon<lb ed="#P" n="43" break="no"/>stratur corpus christi quod est praesens thrmpere prolationis ver 
      <lb ed="#P" n="44"/>borum. vtimur tempre praesenti interdum pro anno dicimus iste 
      <lb ed="#P" n="45"/>annus est et si aliquod totum est quelibet pars eius est 
      <lb ed="#P" n="46"/>et nunc in octobri concedo quod augustus est et licet sit praete 
      <lb ed="#P" n="47"/>ritus in respectu ad octobrem non tamen absolute si 
      vte<lb ed="#P" n="48" break="no"/>remur christe presenti pro vno mense tantum: tunc augustus 
      <lb ed="#P" n="49"/>simpliciter esse preteritus: tunc dicitur quando profero 
      <lb ed="#P" n="50"/>pronomen hoc demonstro corpus christi quod nunc est 
      <lb ed="#P" n="51"/>presens puta in tempore presenti: et ille modus 
      ite<lb ed="#P" n="52" break="no"/>rum sententia mea est sufficiens. Adhuc ponitur 
      <lb ed="#P" n="53"/>tertius modus cum quo in parte doctor subtilis et 
      <lb ed="#P" n="54"/>cardinalis conueniunt nichil demonstro toto tempo 
      <lb ed="#P" n="55"/>re prolationis pronominis / et sic illa est falsa vsque 
      <lb ed="#P" n="56"/>ad instans terminatiuum totius et tunc illa propon 
      <lb ed="#P" n="57"/>incipit esse vera et incipit demonstrari corpus christi 
      <lb ed="#P" n="58"/>et in principio nichil demonstraui. signum falsum 
      <lb ed="#P" n="59"/>duplicitur potest esse: vno modo quod sit propositio falsa per 
      <!--080.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="60"/>aliquod chrmptus hoc non debet esse inconueniens dummoo 
      <lb ed="#P" n="61"/>habetur hoc quod sigatur realiter. Aliomodo quod 
      ali<lb ed="#P" n="62" break="no"/>quod signum est institutum ad aliquod et illo signo 
      ha<lb ed="#P" n="63" break="no"/>bito non habetur sigatum: et hoc est inconueniens 
      <lb ed="#P" n="64"/>non refert siue propositio sit falsa siue vera dummoo 
      <lb ed="#P" n="65"/>ipsa prolata habetur signatum: hoc est signum est verum 
      <lb ed="#P" n="66"/>signum licet propoio falsa pro tempore. Potest deus facere 
      <lb ed="#P" n="67"/>quod prolata hac bomo est asinus super materia panis 
      <lb ed="#P" n="68"/>incipiat ibi esse corpus christi: sed instituta sunt ver 
      <lb ed="#P" n="69"/>ba significantia esse ibidem corpus christi neque vi illorum 
      <lb ed="#P" n="70"/>verborum est ibidem corpus christi sed ex pacto diuino 
      <lb ed="#P" n="71"/>ipsis prolatis incipit esse ibidem cum si verba fuissent 
      <lb ed="#P" n="72"/>prolata a presbitero ante institutionem christi super 
      pa<lb ed="#P" n="73" break="no"/>ne non ibi esset corpus christi. Quarto dico quod presbiter 
      <lb ed="#P" n="74"/>potest demonstrare corpus christi ad intellectum quod est 
      <lb ed="#P" n="75"/>in celo vel sub alia eucharistia intendendo quod prola 
      <lb ed="#P" n="76"/>tis istis verbis incipiat esse sub hac hostia vel istis 
      <lb ed="#P" n="77"/>hostiis requiritur tamen panis in distantia quae potest 
      vide<lb ed="#P" n="78" break="no"/>ri quantum est ex parte eius et hic modus est 
      faci<lb ed="#P" n="79" break="no"/>lis et nichil obstat nisi ad consecrationem requiritur 
      <lb ed="#P" n="80"/>quod res demonstrata sit presens et hunc modum offero 
      <lb ed="#P" n="81"/>Quinto dico: licet propoatio nunquam sit vera nisi quando est: tamen 
      <lb ed="#P" n="82"/>redditur vera pro termpre pro quo non est / et est temporis 
      per<lb ed="#P" n="83" break="no"/>transcatio alias non potes mee vocali contradicere 
      <lb ed="#P" n="84"/>thriste quo profero non me intelligis adhuc quando tota est 
      <lb ed="#P" n="85"/>prolata iam est aliud chripstus sed tu intendis referre co 
      <lb ed="#P" n="86"/>pulam tue propositionis pro temptre mee / ego dico scutum 
      <lb ed="#P" n="87"/>est in bursa mea ponendo quod nullum sit cripore prolationis 
      <lb ed="#P" n="88"/>tu dicis nullum scutum est in bursa: et ponatur quod te 
      in<lb ed="#P" n="89" break="no"/>cipiente proferre ponatur scutum in bursa tua pro 
      <lb ed="#P" n="90"/>positio est vera non pro termitete quo profertur / sed pro ten 
      <lb ed="#P" n="91"/>pore pro quo prolata est sic in proposito hec ostro hoc 
      <lb ed="#P" n="92"/>est corpus meum est vera illo termpore quo profertur / sed  
      <lb ed="#P" n="93"/>non pro illo tempore sed pro alio sequenti / et secundum 
      <lb ed="#P" n="94"/>illum modum tales que reputantur possibiles sed non 
      <lb ed="#P" n="95"/>possunt esse vere: omnis propositio est 
      indefinita<lb ed="#P" n="96" break="no"/>nulla propositio est negatiua ego taceo ego bibo pos 
      <lb ed="#P" n="97"/>sunt esse vere pro aliis temporibus / clare volo 
      dice<lb ed="#P" n="98" break="no"/>re vtor hac hora quo ad duas medietates eius ad 
      <lb ed="#P" n="99"/>diuersa / in prima medietate pono quod sole indeffini 
      <lb ed="#P" n="100"/>te sint in secunda habeo hanc omnis propositio est 
      indefa<lb ed="#P" n="101" break="no"/>finita illa in secunda mediedate hore est vera sed non 
      <lb ed="#P" n="102"/>pro secunda medietate sed prima. et si dicas in 
      se<lb ed="#P" n="103" break="no"/>cunda medietate hec propotio es vniversalis: ergo non omnis propoe 
      <lb ed="#P" n="104"/>est indeffinita. Respondetur concedendo illam 
      con<lb ed="#P" n="105" break="no"/>clusionem si non referas ad primam medietatem hore 
      <lb ed="#P" n="106"/>neque ei contradicit: quia non est relatio pro eodem 
      <lb ed="#P" n="107"/>terpre si pro eodem cthrmiste capis copulam antecedentis ipm 
      <lb ed="#P" n="108"/>nego hec propoteo est falsa hec propotio est vniversalis pro prima 
      <lb ed="#P" n="109"/>medietate: similiter me loquente illa vocalis est ve 
      <lb ed="#P" n="110"/>ra ego non loquor quia pro tempore profertur quo 
      ta<lb ed="#P" n="111" break="no"/>cui quamuis fieri possunt contra bunc modum 
      ratio<lb ed="#P" n="112" break="no"/>nes difficilis solutionis non est facile eum 
      abole<lb ed="#P" n="113" break="no"/>re. Sed contra capiendo significatiue quando praesbiter di 
      <lb ed="#P" n="114"/>cit hic est sanguis meus quae pro vobis effundetur 
      in<lb ed="#P" n="115" break="no"/>nuitur quod sanguis christi in posterum effundetur quod 
      <lb ed="#P" n="116"/>est falsum. Forte dicis et ita apparet / loquitur pres 
      <lb ed="#P" n="117"/>biter pro tempore pro quo christus hec verba protulit pro 
      <lb ed="#P" n="118"/>illo tempore preterito. Contra hoc arguitur. seque 
      <!--081.xml-->
      <pb ed="#P" n="33-v"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>retur quod bene consecraret per hec verba hic est 
      san<lb ed="#P" n="2" break="no"/>guis meus qui pro vobis effusus est cum copula de 
      <lb ed="#P" n="3"/>presenti et futuro vel preterito accepte pro eodem 
      <lb ed="#P" n="4"/>videntur termini sinonimi quod patet altera via meum 
      <lb ed="#P" n="5"/>supponit pro proferente et non pro christo. Si dicas lo 
      <lb ed="#P" n="6"/>quitur in persona christi ac si diceremus / nos iacobus 
      <lb ed="#P" n="7"/>rex. Contra ego sum iohannes et tu conuertis 
      io<lb ed="#P" n="8" break="no"/>pannes es tu: ego et tu sunt termini sinonimi. ergo  
      <lb ed="#P" n="9"/>licet tollere meum et ponere sinonimum eius loco¬/  
      <lb ed="#P" n="10"/>hoc est corpus mei christi: vel ponere copulam futuri 
      <lb ed="#P" n="11"/>temporis in preteritum has rationes tibi relinquo 
      <lb ed="#P" n="12"/>quia primum modum roborant.
    </p>
            <p xml:id="JM7jmZ-d17655-d1e1022">
      ¶ Tertio arguitur 
      <lb ed="#P" n="13"/>probando quod illa quattuor verba non requiruntur ad  
      <lb ed="#P" n="14"/>formam sed sufficiunt duo vel vnum quando profero co 
      <lb ed="#P" n="15"/>pulam tota propositio est: ergo quelibet pars eius 
      <lb ed="#P" n="16"/>est: ergo dato quod presbiter tunc moriatur tota conse 
      <lb ed="#P" n="17"/>cratio est completa. Respondetur hic implicatur dif 
      <lb ed="#P" n="18"/>ficultas quando res successiua est. hic dico quod non est mul 
      <lb ed="#P" n="19"/>tum inopinabile in philosophia naturali quod proposi 
      <lb ed="#P" n="20"/>tio vocalis est aer et vox est aer. Priscianus in prin 
      <lb ed="#P" n="21"/>cipio maioris voluminis diffinit vocem et dicit 
      si<lb ed="#P" n="22" break="no"/>cut philosophi dicunt vocem esse tenuissimum aerem. 
      <lb ed="#P" n="23"/>Item mirandum est de illis qui impugnarunt 
      ma<lb ed="#P" n="24" break="no"/>iores tenentes tempus esse rem successiuam a perma 
      <lb ed="#P" n="25"/>nentibus distinctam argumentis communibus omni rei 
      <lb ed="#P" n="26"/>successiue / et cum hoc ponentibus propositiones vo 
      <lb ed="#P" n="27"/>cales accidentia. omnia argumenta directa contra vnum 
      <lb ed="#P" n="28"/>equaliter concludunt contra aliud et secundum hoc vox 
      <lb ed="#P" n="29"/>emissa potest reuerti quod potest expositorie 
      pro<lb ed="#P" n="30" break="no"/>bari: aer emissus potest reuerti: aer emissus est vel 
      <lb ed="#P" n="31"/>potest esse vox: igitur: consequentia tenet expositorie in 
      ter<lb ed="#P" n="32" break="no"/>tia figura suppono istas indeffinitas singularisari et sed 
      <lb ed="#P" n="33"/>cundum hoc quod semel dictum est amplius reuerti 
      po<lb ed="#P" n="34" break="no"/>test. Et si dicas aristoteles dicit oppositum in 
      predi<lb ed="#P" n="35" break="no"/>camento quantitatis. Et horatius, nam semel emissum 
      <lb ed="#P" n="36"/>manet irreuocabile verbum et iterum nescit vox mis 
      <lb ed="#P" n="37"/>sa reuerti. Respondetur quod debet intelligi postquam ho 
      <lb ed="#P" n="38"/>mo aliquid concessit non potest illud negare: patet 
      <lb ed="#P" n="39"/>libro sexto in regulis iuris quod semel placuit 
      am<lb ed="#P" n="40" break="no"/>plius displicere non potest de auctoritatibus non 
      de<lb ed="#P" n="41" break="no"/>bemus multum instare quia equaliter vel citius eas 
      <lb ed="#P" n="42"/>exponam quam alii qui tenent tempus et motum esse 
      <lb ed="#P" n="43"/>res permanentes sed aer permanenter est aer / sed  
      <lb ed="#P" n="44"/>aer non est vox nisi quando taliter se habet et secundum 
      <lb ed="#P" n="45"/>illud argumentum non concludit quando aer qui 
      <lb ed="#P" n="46"/>est subiectum est aer qui est copula non est copula 
      <lb ed="#P" n="47"/>quousque ille aer taliter expellitur quo ad sufficit vo 
      <lb ed="#P" n="48"/>cari copula et sic de predicato. Ex isto patet 
      quam<lb ed="#P" n="49" break="no"/>do copula est subiectum non corrumpitur / sed corrumpitur 
      <lb ed="#P" n="50"/>sbitum. por pars patet. hic aer non corrumpitur hic aer est 
      <lb ed="#P" n="51"/>vel immediate ante hoc fuit sbintum igitur. secunda pars est clara: si 
      <lb ed="#P" n="52"/>dicas secundum illud nunquam tota propositio est quicquid 
      <lb ed="#P" n="53"/>sit de illo non magis concludit contra me quam contra 
      <lb ed="#P" n="54"/>alios an potest esse loquela sine aere patet inferius 
      <lb ed="#P" n="55"/>cum exultationes beatorum sunt in gutture eorum 
      <lb ed="#P" n="56"/>et celum empireum non est aereum. Tenendo cum 
      <lb ed="#P" n="57"/>aliis quod vox est sonus in aere existens inhesiue vide 
      <lb ed="#P" n="58"/>tur holboto in secundo et plerisque quod nunquam 
      propo<lb ed="#P" n="59" break="no"/>sitio vocalis est vel aliquares successiua vt motus 
      <!--081.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="60"/>vel tempus et a tempore tanquam notiori procedam. 
      <lb ed="#P" n="61"/>Potest apparenter primo obtuitu dici cum modo 
      <lb ed="#P" n="62"/>loquendi plebeo quod hora octaua solum est in 
      instan<lb ed="#P" n="63" break="no"/>ti terminanti horam octauam / si petamus media 
      ho<lb ed="#P" n="64" break="no"/>ra post septimam quota hora est non dicitur 
      octa<lb ed="#P" n="65" break="no"/>na / imo negatiue respondetur non esse octauam / sed 
      <lb ed="#P" n="66"/>audito pulsu campane successiue ab vna vsque ad octo 
      <lb ed="#P" n="67"/>campana octo sonante protinus respondebitur 
      ec<lb ed="#P" n="68" break="no"/>ce octauam sed illud videtur difficile dicere quod 
      pri<lb ed="#P" n="69" break="no"/>mum instans non esse hore octaue sit hora octaua im 
      <lb ed="#P" n="70"/>plicat contradictionem est primum instans non esse ho 
      <lb ed="#P" n="71"/>re octaue: ergo nunc primo hora octaua non est et 
      <lb ed="#P" n="72"/>prius fuit. Propterea dicitur quod quando aliquod 
      <lb ed="#P" n="73"/>nstans intrinsecum hore octaue est hora octaua 
      <lb ed="#P" n="74"/>est et plures partes hore octaue sunt ecce nunc a 
      in<lb ed="#P" n="75" break="no"/>stans medium inter duas medietates hore octaue 
      <lb ed="#P" n="76"/>ille due medietates sunt: ratio quia aliquod instans 
      <lb ed="#P" n="77"/>continuatiuum illarum partium est et nullum tempus 
      <lb ed="#P" n="78"/>cuius nullum instans intrinsecum est est. Ex illo 
      se<lb ed="#P" n="79" break="no"/>quitur quod b et c sunt copulatim et tamen b non est et o 
      <lb ed="#P" n="80"/>non est. patet. posito quod b sit prior medietas et c 
      se<lb ed="#P" n="81" break="no"/>cunda hoc patet: quia a instans nunc est continuans 
      <lb ed="#P" n="82"/>illas duas medietates et nullum est instans 
      intrin<lb ed="#P" n="83" break="no"/>secum b vel c / sed solum extrinsecum / igitur nulla 
      il<lb ed="#P" n="84" break="no"/>larum medietatum est / et si illa hora diuidatur in 
      <lb ed="#P" n="85"/>pcto octauas nulla illarum est / sed ille octo copula 
      <lb ed="#P" n="86"/>tim sunt et sic in boc instanti iste annus est: quia est vnum 
      <lb ed="#P" n="87"/>instans intrinsecum huius anni hec septimana est 
      <lb ed="#P" n="88"/>et ex consequenti dies dominica lune et martis copula 
      <lb ed="#P" n="89"/>tim sunt et dies dominica non est: et sic tempus mille 
      <lb ed="#P" n="90"/>annorum est: quia aliquod instans continuatiuum 
      <lb ed="#P" n="91"/>eorum est. Si dicas ergo adam et abraham simul sunt 
      <lb ed="#P" n="92"/>verum est sed inadequante non erant in eodem 
      instan<lb ed="#P" n="93" break="no"/>ti / quandocunque est aliquod instans hore octaue tunc ho 
      <lb ed="#P" n="94"/>ra octaua est: et sic bene tenebimus quod annus est 
      to<lb ed="#P" n="95" break="no"/>tum / et mensis pars anni / ebdomada pars mensis. 
      <lb ed="#P" n="96"/>contra illum modum qui tempus primum mobile 
      pu<lb ed="#P" n="97" break="no"/>tat nunc in augusto esto quod iste annus est negabitur quod 
      <lb ed="#P" n="98"/>aprilis est contra conunem hominum loquendi modum 
      <lb ed="#P" n="99"/>Forte dicis si aliquod totum est quelibet pars eius 
      <lb ed="#P" n="100"/>est licet communiter dicatur in successiuis hoc non oportet 
      <lb ed="#P" n="101"/>Aliter dico si aliquod totum est quelibet pars eius 
      <lb ed="#P" n="102"/>est. quod probo. da augustum qui nunc est et sit instans 
      <lb ed="#P" n="103"/>continuatiuum duarum medietatum augusti. arguitur 
      <lb ed="#P" n="104"/>sic. hec pars huius est demonstrando quancunque par 
      <lb ed="#P" n="105"/>tem que includit boc instans et illa pars huius est. 
      <lb ed="#P" n="106"/>demonstrando similem et nulla est pars huius quim 
      <lb ed="#P" n="107"/>est / quod si forte dicas et aliter euadere non potes / est 
      <lb ed="#P" n="108"/>aliqua pars huius que non includit boc instans et 
      <lb ed="#P" n="109"/>illa non est. Contra: signetur illa pars et sit prima 
      <lb ed="#P" n="110"/>dies augusti vel pria septimana bene sequitur: hec 
      <lb ed="#P" n="111"/>pars non est: ergo non est pars eius: consequentia est clara po 
      <lb ed="#P" n="112"/>sito quod est includat ens vel entia fingere hic amplia 
      <lb ed="#P" n="113"/>tionem est preter rationem. Sed dico quod res 
      perma<lb ed="#P" n="114" break="no"/>nens sic differt a re successiua quia partes future et 
      <lb ed="#P" n="115"/>preterite remanent cum praesenti in aliquo 
      determi<lb ed="#P" n="116" break="no"/>nato instanti: vel apte nate sunt sic permanere / secus 
      <lb ed="#P" n="117"/>est in successiuis: de propositione vocali non est peni 
      <lb ed="#P" n="118"/>tus idem quia alique sunt tales quod vna littera est pro¬ 
      <!--082.xml-->
      <pb ed="#P" n="34-r"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>positio vel esse potest vt a significans hominem 
      es<lb ed="#P" n="2" break="no"/>se animal et de illa propositione diceretur sicut de 
      <lb ed="#P" n="3"/>tempore quando aliud instans illius lictere est / tota est. Alia 
      <lb ed="#P" n="4"/>est propositio composita ex pluribus partibus 
      vo<lb ed="#P" n="5" break="no"/>calibus non constituentibus aliquod vnum vt 
      lucre<lb ed="#P" n="6" break="no"/>tia erat romana et de talibus non oportet dicere con 
      <lb ed="#P" n="7"/>sequenter sicut de trmipste postquam nulla est interruptio 
      <lb ed="#P" n="8"/>in tempore nisi per instantia. secus est hic et dico hanc 
      <lb ed="#P" n="9"/>conclusionem propositio vocalis fuit. probatur. apo 
      <lb ed="#P" n="10"/>stoli et prophete protulerunt multas propositiones 
      <lb ed="#P" n="11"/>et non protulerunt nisi ea que fuerunt: igitur. Sed 
      <lb ed="#P" n="12"/>contra hoc arguis: moyses nunquam fuit proferens istam 
      <lb ed="#P" n="13"/>In principio creauit deus celum et terram. quod 
      <lb ed="#P" n="14"/>patet: quia sua de inesse moyses est proferens hanc 
      pro<lb ed="#P" n="15" break="no"/>positionem nunquam erat vera / quia nec quando 
      protu<lb ed="#P" n="16" break="no"/>lit subiectum nec predicatum nec copulam: igitur. 
      <lb ed="#P" n="17"/>Respondetur quod male datur sua de inesse habet 
      mul<lb ed="#P" n="18" break="no"/>tas de inesse / moyses profert hanc vocem demonstram 
      <lb ed="#P" n="19"/>do subiectum et hanc demonstrando copulam et hanc 
      <lb ed="#P" n="20"/>demonstrando aliam vocem / et quia quelibet illarum 
      <lb ed="#P" n="21"/>est vera / illa de preterito est vera quando aliquod 
      <lb ed="#P" n="22"/>mutatum esse est tota vox est. oportet ita bene tolle 
      <lb ed="#P" n="23"/>re terminum connotatiuum ex parte predicati ad dan 
      <lb ed="#P" n="24"/>dum de inesse interdum sicut a parte subiecti nec 
      sem<lb ed="#P" n="25" break="no"/>per ablatio venit a parte subiecti. campanus fecit cir 
      <lb ed="#P" n="26"/>culum non habet hanc campanus est faciens 
      circu<lb ed="#P" n="27" break="no"/>lum supposito quod facit non ampliat / sufficit enim di 
      <lb ed="#P" n="28"/>cere campanus facit hanc rem / eodem modo si deus 
      <lb ed="#P" n="29"/>successiue produceret in vna hora vnum lignum et 
      <lb ed="#P" n="30"/>succ essiue corrumperet sicut producit in istanti terminam 
      <lb ed="#P" n="31"/>ti horam verum est dicere hoc lignum fuit. habet plu 
      <lb ed="#P" n="32"/>res de inesse hoc est / hoc est demonstrando partes 
      <lb ed="#P" n="33"/>illius que fuerunt. ita bene sicut hec: quilibet 
      pari<lb ed="#P" n="34" break="no"/>siensis magister fuit in sancta genouefa quae non poni 
      <lb ed="#P" n="35"/>tur in esse per hanc quilibet magister parisiensis est 
      <lb ed="#P" n="36"/>in sancta genouefa. Ex hiis patet solutio ad formam 
      <lb ed="#P" n="37"/>argumenti / si bene applicas et quod illa non est negan 
      <lb ed="#P" n="38"/>da inter septimanam et octauam bora octaua est sed 
      <lb ed="#P" n="39"/>vulgares loquentes vocant octauam circa finem si illud 
      <lb ed="#P" n="40"/>non placeat potes dicere quod alibi tenuimus. 
      </p>
            <p xml:id="JM7jmZ-d17655-d1e1351">
               <lb ed="#P" n="41"/>¶ Quarto arguitur: dicendo hoc est corpus meum 
      <lb ed="#P" n="42"/>ante primum instans non esse totius propositionis 
      <lb ed="#P" n="43"/>corpus christi est in sacramento eucharistie. ergo illa 
      <lb ed="#P" n="44"/>verba non requiruntur ad formam. assumptum ar 
      <lb ed="#P" n="45"/>guitur: si in primo instanti non esse illorum verborum 
      <lb ed="#P" n="46"/>presbiter primo non est puta occidatur in instanti a 
      <lb ed="#P" n="47"/>deo vel a creatura et proferat vsque ad mortem / talis 
      <lb ed="#P" n="48"/>consecrat: igitur: probatio minoris. si duo 
      presbite<lb ed="#P" n="49" break="no"/>ri successiue proferant titius et sempronius et titius 
      <lb ed="#P" n="50"/>viuat in instanti terminanti horam et sempronius 
      <lb ed="#P" n="51"/>primo moriatur tantum est prolatum ab vno sicut ab 
      <lb ed="#P" n="52"/>alio cum intentione debita sicut ego suppono igitur. 
      <lb ed="#P" n="53"/>sed ille qui moritur est mortuus in instanti 
      terminan<lb ed="#P" n="54" break="no"/>ti verba. ergo consecratio prius est.
    </p>
            <p xml:id="JM7jmZ-d17655-d1e1385">
      ¶ Et 
      confir<lb ed="#P" n="55" break="no"/>matur: vltima sillaba profertur successiue. ergo an 
      <lb ed="#P" n="56"/>te quodcunque instans in quo est aliqua pars eius 
      an<lb ed="#P" n="57" break="no"/>te erat aliqua pars eius / quia ante omnem motum est 
      <lb ed="#P" n="58"/>morus et quandocumque erant partes sufficientes erat con 
      <lb ed="#P" n="59"/>secratio igitur. Forte dicis consecratio non est an¬ 
      <!--082.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="60"/>te completam prolationem verborum. Contra: 
      po<lb ed="#P" n="61" break="no"/>no quod duo proferant et vnus ad imaginationem 
      pro<lb ed="#P" n="62" break="no"/>rerat vltimam sillabam per horam vnam et alter 
      ha<lb ed="#P" n="63" break="no"/>bet finem in prima centesima parte hore supposito 
      <lb ed="#P" n="64"/>quod simul incipiant proferre super panem et equae 
      veloci<lb ed="#P" n="65" break="no"/>ter vsque ad finem et vnus proferat vltimam sillabam 
      <lb ed="#P" n="66"/>per vnam horam talis tunc non consecraret per te 
      <lb ed="#P" n="67"/>quod non est dicendum. Ad quartum respondetur 
      <lb ed="#P" n="68"/>admittendo casum. iam punctum argumenti est an 
      <lb ed="#P" n="69"/>sempronius consecrat. dico quod sempronius 
      conse<lb ed="#P" n="70" break="no"/>crat in toto tempore terminato ad instans mortis 
      <lb ed="#P" n="71"/>sempronii tota consecratio est facta / sed in adequate 
      <lb ed="#P" n="72"/>in toto tempore. vel potes dicere post vltimum istans 
      <lb ed="#P" n="73"/>non esse prolationis vltime sillabe corpus christi est 
      <lb ed="#P" n="74"/>sub illis speciebus supposito quod immediate post 
      il<lb ed="#P" n="75" break="no"/>lud instans sillaba est intelligibilis. Ad 
      confirma<lb ed="#P" n="76" break="no"/>tionem: quae vult probare quod in aliquo instanti ante 
      in<lb ed="#P" n="77" break="no"/>stans terminatiuum totius orationis est ibidem corpus 
      <lb ed="#P" n="78"/>christi: et dico quod sic plerumque imo quandocumque verba 
      pro<lb ed="#P" n="79" break="no"/>feruntur que sufficiunt causare sententiam in animo 
      <lb ed="#P" n="80"/>auditoris forma sufficiens est sed da maximum non 
      <lb ed="#P" n="81"/>sufficiens secundum intensionem vel minimum 
      suf<lb ed="#P" n="82" break="no"/>ficiens.
    </p>
            <p xml:id="JM7jmZ-d17655-d1e1452">
      ¶ Quinto arguitur: posito quod vnus cogitet 
      <lb ed="#P" n="83"/>istam propositionem sinonimam hoc est corpus meum 
      <lb ed="#P" n="84"/>talis habet propositionem sinonimam cum propositio 
      <lb ed="#P" n="85"/>ne consecratiua et non consecrat: igitur. quod non con 
      <lb ed="#P" n="86"/>secrat supponitur quia requiritur loquela ad 
      baptis<lb ed="#P" n="87" break="no"/>mum et eucharistiam accedat vbum ad 
      elementum<lb ed="#P" n="88" break="no"/>sed probo quod sic. si lingua presbiteri abscindatur 
      sa<lb ed="#P" n="89" break="no"/>tisfacit cogitando horas. ergo et celebrando missam 
      <lb ed="#P" n="90"/>Respondetur: eliguis vel mutus consecrare non 
      po<lb ed="#P" n="91" break="no"/>test in sensu composito secundum legem puta hec est 
      impos<lb ed="#P" n="92" break="no"/>sibilis elinguis consecrat / causa est institutio diuina 
      <lb ed="#P" n="93"/>sola. Sed si presbitero auferatur lingua vel quis sit 
      <lb ed="#P" n="94"/>mutus pro tempore quemadmodum contigit de paere 
      <lb ed="#P" n="95"/>iohannis baptiste secundum quod dicitur in hymno. 
      Perdi<lb ed="#P" n="96" break="no"/>dit prompte modulos loquelle etc. debet mentaliter 
      <lb ed="#P" n="97"/>deum orare quod debeat verba mentalia proferre non 
      <lb ed="#P" n="98"/>opinor oportere / hoc nimis difficile foret voces 
      fa<lb ed="#P" n="99" break="no"/>cilius emittuntur quam scripture vel conceptus articu 
      <lb ed="#P" n="100"/>lati fabricantur. Ex illo patet. non sequitur quis con 
      <lb ed="#P" n="101"/>secrat per vnam propositionem: ergo per quanlibet si 
      <lb ed="#P" n="102"/>nonimam illi / oportet procedere per voces et hoc 
      <lb ed="#P" n="103"/>est congruum / si conceptus sufficerent magis dubius 
      <lb ed="#P" n="104"/>aliquis esset. Etiam conceptus sunt occulti 
      conci<lb ed="#P" n="105" break="no"/>ienti met voces melius concipiuntur scriptura 
      es<lb ed="#P" n="106" break="no"/>set tediosa et ab aliis sic non potest percipi sicut vor 
      <lb ed="#P" n="107"/>et licet muto illa essent faciliora non tamen 
      simpli<lb ed="#P" n="108" break="no"/>citer maiori parti multitudinis et lex datur de hiis 
      <lb ed="#P" n="109"/>quae regulariter contingunt et non de illis quae in casu eue 
      <lb ed="#P" n="110"/>niunt. eodem modo si quis tres voces proferret hoc 
      <lb ed="#P" n="111"/>est corpus et conciperet meum nichil consecrat non 
      <lb ed="#P" n="112"/>colligo nunc tales vepres nec tenetur vocem 
      gra<lb ed="#P" n="113" break="no"/>nem proferre in consecrando nec acutam nec mediam 
      <lb ed="#P" n="114"/>ergo nullam vocem tenetur proferre in 
      consecra<lb ed="#P" n="115" break="no"/>tione / sed si presbiter vnus proferret verba et alius 
      <lb ed="#P" n="116"/>faceret cetera requisita solus proferens dummoo 
      ha<lb ed="#P" n="117" break="no"/>pet intentionem rectam super materia debita 
      con<lb ed="#P" n="118" break="no"/>secrat / cetera sunt de honestate et necessitate mini¬ 
      <!--083.xml-->
      <pb ed="#P" n="34-v"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>stri hoc est ad vitandum in ipso peccatum. secus est in 
      <lb ed="#P" n="2"/>baptismo vbi applicatio aque est ita necessaria sicut 
      <lb ed="#P" n="3"/>verborum prolatio / sed si quattuor simul proferrent 
      <lb ed="#P" n="4"/>quilibet eorum consecrat et hostia eadem a quolibet eorum 
      <lb ed="#P" n="5"/>est consecrata vt ante dictum est in quodam 
      argumen<lb ed="#P" n="6" break="no"/>to in de baptismo.
    </p>
            <p xml:id="JM7jmZ-d17655-d1e1552">
      ¶ Vltimo arguitur. capto primo 
      <lb ed="#P" n="7"/>instanti non esse verborum / Iam omnia verba 
      pri<lb ed="#P" n="8" break="no"/>mo non sunt et prius fuerunt quodlibet verbum prius 
      <lb ed="#P" n="9"/>fuit. ergo omnia verba forme prius fuerunt et inten 
      <lb ed="#P" n="10"/>tio debita. ergo ante erat corpus christi sub istis 
      spe<lb ed="#P" n="11" break="no"/>ciebus. Responsionem quere in solutione quarti 
      ar<lb ed="#P" n="12" break="no"/>gumenti precedentis. 
      </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>