<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 2</title>
            <author ref="#JohnMair">John Mair</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 2</title>
               <date when="2021-07-06">July 06, 2021</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="P" n="cod-M4Saaa">Paris 1509</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2021-07-06" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#P" n="127-r"/>
            <cb ed="#P" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="JM7jmZ-d70208"><!-- l4d21q2 -->
            <head xml:id="JM7jmZ-d70208-Hd1e108">Quaestio 2</head>
            <head xml:id="JM7jmZ-d70208-Hd1e111" type="question-title">
      An sigillum
      confessionis sit
      tenendum in omni
      casu
    </head>
            <p xml:id="JM7jmZ-d70208-d1e114">
               <lb ed="#P" n="10"/>¶ Distinctionis vigesime prime questio secunda. 
      <lb ed="#P" n="11"/>Uero secundo hanc questionem an sigillum 
      <lb ed="#P" n="12"/>
               <!-- line coord error -->
               <lb ed="#P" n="13"/>confessionis sit tenendum in omni casu. 
      <lb ed="#P" n="14"/>S Pro solutione questionis in primis 
      nota<lb ed="#P" n="15" break="no"/>bis. sigillum secreti eti sigillum confessionis se 
      ha<lb ed="#P" n="16" break="no"/>bent sicut superius et inferius non omne sigillum 
      <lb ed="#P" n="17"/>secreti est confessionis bene tamen econuerso. Pre 
      <lb ed="#P" n="18"/>terea aduerte quod seruare secretum in confessione est 
      <lb ed="#P" n="19"/>de iure nature diuino et humano. quod sit de iure natu 
      <lb ed="#P" n="20"/>re: patet per illud matthei septimo. omnia 
      quecun<lb ed="#P" n="21" break="no"/>que vultis vt faciant vobis homines facite illis hoc 
      <lb ed="#P" n="22"/>est enim lex et prophete que vultis id est velle 
      de<lb ed="#P" n="23" break="no"/>betis secundum rectam rationem. glosa interlinea 
      <lb ed="#P" n="24"/>ris super illo verbo dicit. voluntas tantum hic de 
      <lb ed="#P" n="25"/>bonis dicitur. omnia enim precepta decalogi 
      ordi<lb ed="#P" n="26" break="no"/>nantia hominem ad proximum non sunt nisi quedam 
      <lb ed="#P" n="27"/>conclusiones deriuate exillo principio sed nemo vel 
      <lb ed="#P" n="28"/>let quod aliquis reuelaret secretum eius cadens in eius 
      <lb ed="#P" n="29"/>notam: ergo debet idem velle de proximo eius. est 
      <lb ed="#P" n="30"/>de iure diuino quia per oppositum datur occasio non 
      <lb ed="#P" n="31"/>confitendi vocaliter contra ius diuinum etiam de 
      <lb ed="#P" n="32"/>precepto humano. extra de penitentiis. omnis vtri 
      <lb ed="#P" n="33"/>usque sexus. talis reuelans debet deponi et detrudi 
      <lb ed="#P" n="34"/>in arto monasterio et cum hoc est grande peccatum. 
      <lb ed="#P" n="35"/>patet. omnis vtriusque sexus.
    </p>
            <p xml:id="JM7jmZ-d70208-d1e175">
      ¶ Istis notatis respon 
      <lb ed="#P" n="36"/>deo ad questionem per conclusiones. Prima est: qui 
      <lb ed="#P" n="37"/>libet reuelans secretum proximi per quod 
      proxi<lb ed="#P" n="38" break="no"/>mus leditur in fama vel in alio bono peccat. proba 
      <lb ed="#P" n="39"/>tur hec conclusio. quilibet contraueniens iuri natu 
      <lb ed="#P" n="40"/>re peccat seruare secretum proximi est de iure 
      na<lb ed="#P" n="41" break="no"/>ture: igitur. Insuper est de iure diuino quod sequitur 
      <lb ed="#P" n="42"/>ex illo immediate tanquam conclusiosub premissa ma 
      <lb ed="#P" n="43"/>thei septimo. omnia quicunque vultis. etc. Item pro 
      <lb ed="#P" n="44"/>uerbiorum vndecimo. qui ambulat fraudulenter 
      <lb ed="#P" n="45"/>reuelat archana. et recitatur quinta questione quin 
      <lb ed="#P" n="46"/>ta. qui ambulat. si quis sciat secretum peccatum fra 
      <lb ed="#P" n="47"/>tris extra confessionem contra communitatem 
      in<lb ed="#P" n="48" break="no"/>nocentem dictum est in decima nona distinctione. 
      <lb ed="#P" n="49"/>quid faciendum est. Ex hac conclusione infertur 
      <lb ed="#P" n="50"/>nemo debet peccatum suum occultum propalare 
      <lb ed="#P" n="51"/>extra confessionem: patet quia non alterius: ergo a 
      <lb ed="#P" n="52"/>fortiori non suiipsius: nec sequitur quod sit ipocryta: 
      <lb ed="#P" n="53"/>non est idem tacere verum et ostendere falsum. pe 
      <lb ed="#P" n="54"/>tis an aliquis potest reuelare penitentiam ei 
      iniun<lb ed="#P" n="55" break="no"/>ctam. dicitur quando cadit contra confessorem non 
      <lb ed="#P" n="56"/>oportet. Forte precepit mulieri vel iniunxit in peni 
      <lb ed="#P" n="57"/>tentiam vt ipsa abstineat a societate talis qui sciens 
      <!--268.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="58"/>presbytero nocebit et summatim quando cadit in 
      pri<lb ed="#P" n="59" break="no"/>iudicium confitentis vel confessoris non debet 
      de<lb ed="#P" n="60" break="no"/>tegere si in neutrius iacturam bonum est non dicere 
      <lb ed="#P" n="61"/>et abstineat a talibus tamen non semper est peccatum 
      <lb ed="#P" n="62"/>dicere.
    </p>
            <p xml:id="JM7jmZ-d70208-d1e240">
      ¶ Secunda conclusio quilibet reuelans con 
      <lb ed="#P" n="63"/>fessionem plus peccat quam reuelans secreta extra con 
      <lb ed="#P" n="64"/>fessionem. patet: quanto res debet seruari secretior tam 
      <lb ed="#P" n="65"/>to propalare est enormius: sed illud dicitetr seruari 
      secre<lb ed="#P" n="66" break="no"/>tius: quod patet: alioquin retraheret homines a con 
      <lb ed="#P" n="67"/>fessione que a deo precipitur et ab homine simul qui 
      <lb ed="#P" n="68"/>consulit doctum de a peccato vel b tacendo de per 
      <lb ed="#P" n="69"/>sona non est proditor confessionis. patet de peniten 
      <lb ed="#P" n="70"/>tiis et remissionibus. capitulo. officii. vbi papa non 
      <lb ed="#P" n="71"/>arguebat legatum consulentem de peccato quod 
      <lb ed="#P" n="72"/>asseruit se audiuisse in confessione. Quis non debtut 
      <lb ed="#P" n="73"/>copulatiue propalate peccatum auditum in confes 
      <lb ed="#P" n="74"/>sione bene tamen disiunctim vt audiui tale 
      pecca<lb ed="#P" n="75" break="no"/>tum in confessione audiui sortem in confessione non 
      <lb ed="#P" n="76"/>tamen audiui sortem in tali peccato tenende sunt 
      <lb ed="#P" n="77"/>etiam circunstantie in confessione que aperiunt 
      si<lb ed="#P" n="78" break="no"/>gillum confessionis et alias personas si sortes 
      co<lb ed="#P" n="79" break="no"/>gnoscens consanguineam hoc confiteatur sicut 
      o<lb ed="#P" n="80" break="no"/>portet presbytero debet illam tertiam personam 
      <lb ed="#P" n="81"/>celare nec eam ammonere plusquam nichil 
      intellige<lb ed="#P" n="82" break="no"/>ret de hoc de impertinentibus vt de parentela. 
      no<lb ed="#P" n="83" break="no"/>mine. gradu. patria. et impertinentibus ad peccatum 
      <lb ed="#P" n="84"/>non est necesse in hiis tacere nec laus: socius 
      san<lb ed="#P" n="85" break="no"/>cti thome qui eum audiuit in confessione dicebat ma 
      <lb ed="#P" n="86"/>gnum acquinatem virginem et innocentem et in 
      <lb ed="#P" n="87"/>hoc non est reprobandus dummodo indirecte non 
      <lb ed="#P" n="88"/>redundat in ostensionem peccatorum alterius vt 
      <lb ed="#P" n="89"/>audio nunc sortem et platonem dico coram aliis: 
      <lb ed="#P" n="90"/>iste sortes est virgo et totus bonus videor 
      appro<lb ed="#P" n="91" break="no"/>pinquare fimbriis platonis in illo casu: propterea 
      <lb ed="#P" n="92"/>vel tacendum est in proposito vel circunspecte con 
      <lb ed="#P" n="93"/>siderando nisi indirecte famam videatur 
      denigra<lb ed="#P" n="94" break="no"/>re vt multi sunt magnificantes titium qui apparet 
      <lb ed="#P" n="95"/>in exteriore homine optimus te presente tu 
      com<lb ed="#P" n="96" break="no"/>muniter audis titium in confessione scis eum 
      vpo<lb ed="#P" n="97" break="no"/>critam potes te simulare non audire vel cum eis lo 
      <lb ed="#P" n="98"/>qui secundum quod apparet in exteriore homine si lap 
      <lb ed="#P" n="99"/>cus vel interpres audiat tenetur etiam seruare 
      se<lb ed="#P" n="100" break="no"/>tretum confessionis alioquin puniendus est 
      secun<lb ed="#P" n="101" break="no"/>dum arbitrium seueri iudicis pena in capitulo. om 
      <lb ed="#P" n="102"/>nis. ei non appropriatur cum non est sacerdos. et 
      <lb ed="#P" n="103"/>si quis in confessione dicat se velle occidere 
      homi<lb ed="#P" n="104" break="no"/>nem et non penitere et per consequens non potest 
      <lb ed="#P" n="105"/>absolui hoc est obseruandum et dato quod dicat se he 
      <lb ed="#P" n="106"/>reticum et irridere confessionem adhuc omnia sunt 
      <lb ed="#P" n="107"/>celanda alioquin dabitur occasio reuelandi confesf 
      <lb ed="#P" n="108"/>sionem optimam dicendo dixit se irridere 
      confes<lb ed="#P" n="109" break="no"/>sionem et hereticum: et vbi esset confessor qui 
      pec<lb ed="#P" n="110" break="no"/>cauit absoluendo simoniacum episcopum quem non 
      <lb ed="#P" n="111"/>poteratantequam deueniatur boc in noticiam tacendum 
      <lb ed="#P" n="112"/>est illud peccatum et non consitendum potissimum illi 
      <lb ed="#P" n="113"/>qui cognosceret indirecte et stat quod nunquam teneatur 
      <lb ed="#P" n="114"/>illud confiteri: patet de iure nature est eti diuino 
      te<lb ed="#P" n="115" break="no"/>nere secretum auditum in confessione confiteri pec 
      <lb ed="#P" n="116"/>cata occulta sacerdoti de iure diuino pure positiuo 
      <!--269.xml-->
      <pb ed="#P" n="127-v"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>et de eodem estaliud: ergo vnum quod videtur 
      es<lb ed="#P" n="2" break="no"/>se preceptum in illo casu alteri cedit nunquam est 
      op<lb ed="#P" n="3" break="no"/>positio in preceptis diuinis: licet nobis interdum 
      <lb ed="#P" n="4"/>difficile quod est acceptandum. Sed dicis ex hac 
      <lb ed="#P" n="5"/>probatione cognoscens suam filiam vel neptem so 
      <lb ed="#P" n="6"/>lam non tenetur illud confiteri cum est de iure 
      na<lb ed="#P" n="7" break="no"/>ture et diuino tenere secretum peccatum occultum 
      <lb ed="#P" n="8"/>alterius que forte suggestione est inducta vel ipsa 
      <lb ed="#P" n="9"/>nesciente in ebrietate vel dormitione secundum 
      om<lb ed="#P" n="10" break="no"/>nes vnum est confitendum et non aliud: et dico non 
      <lb ed="#P" n="11"/>esse idem et sic pono maiorem quando videntur duo 
      <lb ed="#P" n="12"/>precepta diuina opposita quorum vnum est 
      positi<lb ed="#P" n="13" break="no"/>uum tantum aliud reuocans et exponens quod non 
      <lb ed="#P" n="14"/>tenet in illo casu nec manet preceptum positiuum 
      <lb ed="#P" n="15"/>est capiendum et aliud relinquendum nisi aliud 
      pro<lb ed="#P" n="16" break="no"/>ceptum naturale videatur tantum iuris diuini 
      in<lb ed="#P" n="17" break="no"/>cludere sicut aliud: tunc pure positiuum est relinquen 
      <lb ed="#P" n="18"/>dum est vnum positiuum diuinum confiteri et cum 
      <lb ed="#P" n="19"/>illo annectitur aliud diuinum confessum tegere ali 
      <lb ed="#P" n="20"/>as aliud non impleretur et cum hoc seruare 
      secre<lb ed="#P" n="21" break="no"/>tum est de iure nature: ergo nullum peccatum quod 
      <lb ed="#P" n="22"/>audio in confessione in lege gratie possum 
      reuela<lb ed="#P" n="23" break="no"/>re per quod deuenietur in noticiam alterius. Ius 
      <lb ed="#P" n="24"/>diuinum est quod confitear omnia peccata mea 
      mor<lb ed="#P" n="25" break="no"/>talia et circunstantias potissimum in aliam 
      specie<lb ed="#P" n="26" break="no"/>mutantes nisi fuerit aliquod acceptum in 
      confes<lb ed="#P" n="27" break="no"/>sione: ergo sortes debet se confiteri de 
      consangui<lb ed="#P" n="28" break="no"/>nea.
    </p>
            <p xml:id="JM7jmZ-d70208-d1e428">
      ¶ Ex istis conclusionibus simul infero pro 
      <lb ed="#P" n="29"/>positiones correlarias.
    </p>
            <p xml:id="JM7jmZ-d70208-d1e433">
      ¶ Primum correlarium. 
      <lb ed="#P" n="30"/>romanus pontifex non potest dispensare de reuela 
      <lb ed="#P" n="31"/>tione secreti: patet: non potest infringere ius 
      natu<lb ed="#P" n="32" break="no"/>re quemadmodum non est conditor nature neque ius 
      <lb ed="#P" n="33"/>diuinum quemadmodum non est deus et a fortiori 
      <lb ed="#P" n="34"/>nec aliquis alius homo.
    </p>
            <p xml:id="JM7jmZ-d70208-d1e446">
      ¶ Secundo sequitur quod 
      <lb ed="#P" n="35"/>veniens a casu prope confessionis locum confessio 
      <lb ed="#P" n="36"/>nem audiens debet seruare sub pena peccati 
      mor<lb ed="#P" n="37" break="no"/>talis secretum et non peccat si casualiter accedat 
      <lb ed="#P" n="38"/>sed si a certo proposito vt audiat mortaliter pec 
      <lb ed="#P" n="39"/>cat.
    </p>
            <p xml:id="JM7jmZ-d70208-d1e459">
      ¶ Tertio sequitur quod si aliquis garrulus vel vi 
      <lb ed="#P" n="40"/>nolentus aliqua verba euomuerit in secreto que 
      <lb ed="#P" n="41"/>possunt ei nocere tenetur audiens sub pena 
      pecca<lb ed="#P" n="42" break="no"/>ti non reuelare siue dicat narro vobis hec in secreto 
      <lb ed="#P" n="43"/>siue non.
    </p>
            <p xml:id="JM7jmZ-d70208-d1e470">
      ¶ Quarto sequitur quod illud raymundi n 
      <lb ed="#P" n="44"/>chil valet in quo dicit quod peccator non tenetur 
      ce<lb ed="#P" n="45" break="no"/>lare peccatum in fide rod. quod tenetur celare peccatum 
      <lb ed="#P" n="46"/>confessum non committendum: et sic illud carmen 
      <lb ed="#P" n="47"/>veritatem nonconcludit. Est heresis crimen quod 
      <lb ed="#P" n="48"/>nec confessiocelat: quemadmodum sunt multa alia pro 
      <lb ed="#P" n="49"/>auctoritatibus introducta confessor in aliquo tali 
      <lb ed="#P" n="50"/>scelere potest dicere superiori domine vigiletis super 
      <lb ed="#P" n="51"/>gregem vestrum est lupus inter oues et per hoc non 
      <lb ed="#P" n="52"/>constabit quisnam ille sit.
    </p>
            <p xml:id="JM7jmZ-d70208-d1e492">
      ¶ Contra predicta ar 
      <lb ed="#P" n="53"/>guitur: quia probabatur per notabilia et 
      conclusio<lb ed="#P" n="54" break="no"/>nes quod reuelans peccat quia contrauenit triplici 
      iu<lb ed="#P" n="55" break="no"/>ri: et arguitur sic: non plus peccat aliquis contraue 
      <lb ed="#P" n="56"/>niens iuri diuino propter preceptum humanum: es 
      <lb ed="#P" n="57"/>go male hoc ponitur pro conclusione: 
      consequen<lb ed="#P" n="58" break="no"/>tia est nota. probo assumptum da quod plus peccat: es 
      <lb ed="#P" n="59"/>go quemadmodum romanus pontifex potest ali¬ 
      <!--269.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="60"/>quid precipere inter omnes christianos seruandum: 
      <lb ed="#P" n="61"/>ita episcopus in sua dyocesi et synodus et archiepi 
      <lb ed="#P" n="62"/>scopus et legatus: ergo propter prohibitionem 
      in<lb ed="#P" n="63" break="no"/>finitorum peccatum erit infinite graue et a multitu 
      <lb ed="#P" n="64"/>dine prohibentium crescit malicia peccati. 
      Simili<lb ed="#P" n="65" break="no"/>ter sequitur quod summus pontifex potest facere quod 
      <lb ed="#P" n="66"/>tam graue peccatum erit contrauenire pro 
      prece<lb ed="#P" n="67" break="no"/>pto suo sicut precepto dei quia istud est finite 
      mali<lb ed="#P" n="68" break="no"/>cie: ergo tot prohibitiones summus potestifex potest 
      <lb ed="#P" n="69"/>super aliquo quod omissio summi pontificis erit 
      gra<lb ed="#P" n="70" break="no"/>uior omissione precepti dei. Dicis forte 
      pecca<lb ed="#P" n="71" break="no"/>tum non esse maius propter multorum 
      prohibi<lb ed="#P" n="72" break="no"/>tiones vel precepta. Contra tunc per te 
      religio<lb ed="#P" n="73" break="no"/>sus rapiens pecuniam non plus peccat quam simpler 
      <lb ed="#P" n="74"/>laycus ceteris paribus. Item sequitur quod doctores 
      <lb ed="#P" n="75"/>theologi iurantes fidele testimonium prestare de hac 
      <lb ed="#P" n="76"/>calariis non plus peccarent quam non iurantes et 
      exa<lb ed="#P" n="77" break="no"/>minatores sancte genouefe quam inferioris examinis 
      <lb ed="#P" n="78"/>et tunc nichil prodesset iurare. Si forte concedas 
      <lb ed="#P" n="79"/>quod contraueniens plurium superiorum preceptis sci 
      <lb ed="#P" n="80"/>ens plures precipere peccat totidem peccatis quon 
      <lb ed="#P" n="81"/>sunt superiores precipientes. Contra: vel 
      om<lb ed="#P" n="82" break="no"/>nes superiores equaliter obligant sic scilicet quod con 
      <lb ed="#P" n="83"/>traueniens episcopo tantum peccat sicut 
      contra<lb ed="#P" n="84" break="no"/>ueniens pape vel non. Respondetur quod contraue 
      <lb ed="#P" n="85"/>niens plurium preceptis plus peccat in grauitate 
      <lb ed="#P" n="86"/>quam paucorum preceptis contraueniens: sed non 
      se<lb ed="#P" n="87" break="no"/>quitur quod peccatum erit infinite graue quia non sunt 
      <lb ed="#P" n="88"/>infiniti superiores. Etiam stat quod contraueniens su 
      <lb ed="#P" n="89"/>periobus nescit se eis contrauenire: etiam non 
      qui<lb ed="#P" n="90" break="no"/>libet superior potest obligare sub pena peccati: nec 
      <lb ed="#P" n="91"/>multi prelati in qualibet materia.
    </p>
            <p xml:id="JM7jmZ-d70208-d1e584">
      ¶ Secundo 
      ar<lb ed="#P" n="92" break="no"/>guitur contra secundam conclusionem probando 
      <lb ed="#P" n="93"/>quod licet reuelare confessionem si iudex cogat confes 
      <lb ed="#P" n="94"/>sorem respondere affirmatiue vel negatiue de vnoe 
      <lb ed="#P" n="95"/>peccato ei confesso vel concedit confitentis 
      pecca<lb ed="#P" n="96" break="no"/>tum et sic contra conclusionem vel negatiue respon 
      <lb ed="#P" n="97"/>debit et sic mentitur vnum exterius profert aliud 
      <lb ed="#P" n="98"/>interius cogitat ista est falsa non scio iste fecit tale 
      <lb ed="#P" n="99"/>pelictum sua contradictoria est hec: scio iste fecit ta 
      <lb ed="#P" n="100"/>le delictum scio per confessionem: ergo scio hoc an 
      <lb ed="#P" n="101"/>tecedens est verum ergo consequens. Preterea con 
      <lb ed="#P" n="102"/>sitens dando facultatem confessori vt dicat eius pec 
      <lb ed="#P" n="103"/>catum in confessione facit quod confessor reuelando non 
      <lb ed="#P" n="104"/>peccat. Respondetur ad primum argumentum. 
      <lb ed="#P" n="105"/>presbyter confessor debet dicere iudici siue fuerit 
      <lb ed="#P" n="106"/>superior siue inferior male queris a me domine iudex si 
      <lb ed="#P" n="107"/>cut aristoteles dicit non omnis questio est geometrica 
      <lb ed="#P" n="108"/>sic non omnis questio pertinet tuo foro ista questio 
      <lb ed="#P" n="109"/>non est foro impertinens sed obuians. vel si aliter 
      <lb ed="#P" n="110"/>non possiteuadere dicet non scio istum fecisse hoc 
      <lb ed="#P" n="111"/>peccatum et illa debet moderari non scio ad 
      signi<lb ed="#P" n="112" break="no"/>ficandum ego scio in sensu contradictorio est falsa 
      <lb ed="#P" n="113"/>si sic moderetur si non habeat illud moderamen af 
      <lb ed="#P" n="114"/>firmatiua sicut negatiua non contradicunt quia non 
      <lb ed="#P" n="115"/>habent eadem predicata. iste iudex vel alius petit 
      <lb ed="#P" n="116"/>in foro in quo dico me nescire sicut de diocesi meldensi 
      <lb ed="#P" n="117"/>non tenetur respondere episcopo Parisiensi: dicis 
      <lb ed="#P" n="118"/>tamen non debet mentiri cuicumque sed tacere potest 
      <!--270.xml-->
      <pb ed="#P" n="128-r"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>dico nullatenus iste mentitur dicit sicut assentit 
      pro<lb ed="#P" n="2" break="no"/>fert exterius ego nescio istum tale crimen 
      commisis<lb ed="#P" n="3" break="no"/>se intelligit tamen mentaliter supple ad 
      reuelan<lb ed="#P" n="4" break="no"/>dum in foro in quo petis si indoctus proferens il 
      <lb ed="#P" n="5"/>lam cathegorice se credit mentiri et tamen ita profer 
      <lb ed="#P" n="6"/>sibi imputetur. dicis saltem fallit et decipit alium. 
      <lb ed="#P" n="7"/>Respondeo prout fallit sonat in vitium hoc 
      nega<lb ed="#P" n="8" break="no"/>tur alius decipit seipsum male intelligens sensun 
      <lb ed="#P" n="9"/>totalem propositionis si dicerem niniuem esse aliam 
      <lb ed="#P" n="10"/>ciuitatem a babylonia caldeorum et tu putas me 
      <lb ed="#P" n="11"/>dicere niniue est babylonia tu fallis teipsum non 
      au<lb ed="#P" n="12" break="no"/>tem ego. dicis non esse idem de virtute sermoni 
      <lb ed="#P" n="13"/>te fallo diligenter aduertis tamen non capis sensum 
      <lb ed="#P" n="14"/>in quo propositio capitur diligenter aure 
      exterio<lb ed="#P" n="15" break="no"/>re bene capis et non aure mentis et si intelligas sen 
      <lb ed="#P" n="16"/>sum totalem non eris certioratus sed abibis anceps 
      <lb ed="#P" n="17"/>sicut a principio non licet passim sic proferre nisi 
      <lb ed="#P" n="18"/>vbi rationabilis causa occurrit non semper 
      respi<lb ed="#P" n="19" break="no"/>cienda sunt nuda verba sed circunstantia materie 
      <lb ed="#P" n="20"/>exponit negotium. Si dicas responde de virtute 
      <lb ed="#P" n="21"/>sermonis sic dicam respondi et semper mea respon 
      <lb ed="#P" n="22"/>sio habet illam interpretationem et iuro per deum 
      <lb ed="#P" n="23"/>me nichil intelligere in hac partem semper intellige 
      <lb ed="#P" n="24"/>ad tibi reserandum: modo iste non contradicunt 
      <lb ed="#P" n="25"/>scio istud in foro interiore et nescio illud ad tibi 
      re<lb ed="#P" n="26" break="no"/>serandum nec ille scio hoc non scio hoc simpliciter 
      <lb ed="#P" n="27"/>prolate in voce si negatiua habeat suam expositio 
      <lb ed="#P" n="28"/>nem et affirmatiua suam licet sunt singulares 
      ta<lb ed="#P" n="29" break="no"/>men non habent eadem predicata cum suis 
      comi<lb ed="#P" n="30" break="no"/>tibus exposite. Si dicas non est verius contradio 
      <lb ed="#P" n="31"/>re quam toti propositioni negationem preponere. For 
      <lb ed="#P" n="32"/>te si procedis illa via habebis cauillationes non 
      <lb ed="#P" n="33"/>homo non est animal si a confundat confuse tantu 
      <lb ed="#P" n="34"/>negabitur tibi quod contradicat huic a bomo non est 
      <lb ed="#P" n="35"/>animal: et hec non omnis homo est b animal si b 
      <lb ed="#P" n="36"/>affirmatiua faciat animal stare determinate 
      simili<lb ed="#P" n="37" break="no"/>ter hic non hominis a asinus non est animal vbi in 
      <lb ed="#P" n="38"/>affirmatiua terminus distribuitur in ordine ad 
      du<lb ed="#P" n="39" break="no"/>os terminos quorum vnus stat determinate et 
      al<lb ed="#P" n="40" break="no"/>ter confusse tantum: et proterue querendo mereris 
      <lb ed="#P" n="41"/>intrincatas scalas methaphoricas: sed transeat quod 
      <lb ed="#P" n="42"/>non est verius contradicere quam toti propositioni 
      ne<lb ed="#P" n="43" break="no"/>gationem preponere tenendo eadem predicata cum 
      <lb ed="#P" n="44"/>requisitis aliis ad bene contradicendum potes 
      ha<lb ed="#P" n="45" break="no"/>bere analogias ego autem non ascendam ad diem 
      <lb ed="#P" n="46"/>festum bunc et tamen ascendit intelligitur in 
      ma<lb ed="#P" n="47" break="no"/>nifesto. similiter de die autem et hora nemo scit 
      ne<lb ed="#P" n="48" break="no"/>filius intelligitur per scientiam acquisitam vt ho 
      <lb ed="#P" n="49"/>mo. idem patet de mendatio iacob: ego sum filius 
      <lb ed="#P" n="50"/>tuus primogenitus esau: et solutio illius radicalis 
      <lb ed="#P" n="51"/>huic argumento satisfacit. quo fit nichil est quod 
      di<lb ed="#P" n="52" break="no"/>cunt aliqui scio vt deus sed nescio vt homo confes 
      <lb ed="#P" n="53"/>sor absoluit vt homo. baptisat vt homo. scit vt 
      ho<lb ed="#P" n="54" break="no"/>mo vt minister. Secundo patet: nulla est 
      apparen<lb ed="#P" n="55" break="no"/>tia de mendacio et sic potest homo respondere quod 
      <lb ed="#P" n="56"/>nesciat siue queratur siue non nec fallit. Ad aliud 
      <lb ed="#P" n="57"/>nego quod potest confitens dare facultatem 
      confesso<lb ed="#P" n="58" break="no"/>ri ad reserandum auditum in secreto esset in preiu 
      <!--270.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="59"/>dicium totius communitatis et deo 
      contradicen<lb ed="#P" n="60" break="no"/>te sicut mulier soluta non potest dare dominium 
      <lb ed="#P" n="61"/>sui corporis soluto sine matrimonio nec est domina ad 
      <lb ed="#P" n="62"/>dandum hoc modo si hec via esset licita potest 
      iu<lb ed="#P" n="63" break="no"/>dex cogere confessum dare facultatem confessori 
      <lb ed="#P" n="64"/>reuelare verum auditum in confessione et sic impe 
      <lb ed="#P" n="65"/>diretur confessio. propterea sacerdos non debet ac 
      <lb ed="#P" n="66"/>quiescere danti facultatem ad reserandum quod 
      <lb ed="#P" n="67"/>cognoscit solum hoc modo si cognosceret aliter per 
      <lb ed="#P" n="68"/>auditum vel visum potest illud dicere dicendo 
      vi<lb ed="#P" n="69" break="no"/>di hoc vel audiui hoc tali via et sic auditum in 
      con<lb ed="#P" n="70" break="no"/>fessione potest reserare dum scit aliter quam per 
      con<lb ed="#P" n="71" break="no"/>fessionem alioquin sortes spolians templum 
      spe<lb ed="#P" n="72" break="no"/>ctantibus pluribus presbyteris potest illud 
      pecca<lb ed="#P" n="73" break="no"/>tum cuilibet illorum confiteri quod eos tacere opor 
      <lb ed="#P" n="74"/>tet quod est absurdum. Tertio arguitur: 
      presby<lb ed="#P" n="75" break="no"/>ter potest bene dicere sine peccato audiui peccata 
      <lb ed="#P" n="76"/>istius et tamen tunc diffamat eum. Forte dicis et be 
      <lb ed="#P" n="77"/>ne licet dicere sic in confuso audiui confessionem 
      <lb ed="#P" n="78"/>istius / audiui peccata istius / audiui mortalia 
      istius<lb ed="#P" n="79" break="no"/>de venialibus non est confessio necessaria sed non 
      <lb ed="#P" n="80"/>potest dicere horribilia peccata istius in confessione istius. 
      <lb ed="#P" n="81"/>Sed contra: bene sequitur audisti peccata istius: er 
      <lb ed="#P" n="82"/>go hec vel illa et sic de singulis demonstrando per 
      <lb ed="#P" n="83"/>hec duo et illa alia duo: consequentia est bona et 
      an<lb ed="#P" n="84" break="no"/>tecedens licitum: ergo consequens est licitum et que 
      <lb ed="#P" n="85"/>ro que peccata audiuisti in confessione. Responde 
      <lb ed="#P" n="86"/>tur quod potest dicere audiui peccata istius et 
      conce<lb ed="#P" n="87" break="no"/>do consequentiam supposita constantia: ergo hec 
      <lb ed="#P" n="88"/>vel illa et totam disiunctiuam: sed pro nulla parte 
      <lb ed="#P" n="89"/>Item in constantia tantum est illiciti sicut in 
      con<lb ed="#P" n="90" break="no"/>sequente. Si dicas non est de iure nature vel 
      diui<lb ed="#P" n="91" break="no"/>no audire istum nunc in confessione: ergo non 
      tene<lb ed="#P" n="92" break="no"/>or illis legibus peccata istius tenere secreta 
      con<lb ed="#P" n="93" break="no"/>sequentia est nulla vouere vel promittere est de 
      com<lb ed="#P" n="94" break="no"/>silio sed seruare promissum vel votum de alio iure 
      <lb ed="#P" n="95"/>et si confessor vir belial confessionem platoni 
      rese<lb ed="#P" n="96" break="no"/>rat plato tenetur illud tegere / alioquin cooperatur 
      <lb ed="#P" n="97"/>peccato sacerdotis: nec potest illud prelato 
      preci<lb ed="#P" n="98" break="no"/>pienti detectionem insinuare plusquam sacerdos licet 
      <lb ed="#P" n="99"/>ipse plus deuinciatur et ita si plato dicat 
      ciceroni<lb ed="#P" n="100" break="no"/>cicero erit obnoxius illud seruare sicut plato. Quo 
      <lb ed="#P" n="101"/>fit si sciam quempiam excommunicatum in 
      con<lb ed="#P" n="102" break="no"/>fessione non est ab eo recedendum. Quarto arguiur 
      <lb ed="#P" n="103"/>tur probando quod liceat exprimere peccata confessa 
      <lb ed="#P" n="104"/>pono quod sortes intendit capere bertam in facie 
      eccle<lb ed="#P" n="105" break="no"/>sie sed antea cognouit sororem vel cognatam 
      va<lb ed="#P" n="106" break="no"/>dit ad presbyterum et consitetur se sicut est modus 
      <lb ed="#P" n="107"/>ante sacramentum matrimonii vel presbyter 
      da<lb ed="#P" n="108" break="no"/>bit eis sacramentum et tunc peccat citius antequam 
      <lb ed="#P" n="109"/>peccet debet mortem subire quia non est timor 
      ca<lb ed="#P" n="110" break="no"/>dens in constantem virum si noluerit coniungere 
      <lb ed="#P" n="111"/>eos oportet assignare rationabilem causam quam 
      <lb ed="#P" n="112"/>non potest nisi confessionem reuelet. Preterea 
      po<lb ed="#P" n="113" break="no"/>ne quod vnus religiosus moretur extra claustrum et 
      <lb ed="#P" n="114"/>confitetur se suo superiori quod ibi peccat vel abbas 
      <lb ed="#P" n="115"/>relinquet eum manere ibi et tunc non releuat eum a peccato 
      <lb ed="#P" n="116"/>quantum potest et sic non est bonus pastor vel eum 
      <!--271.xml-->
      <pb ed="#P" n="128-v"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>deponit de illo loco et tunc exit suspicio quod est 
      <lb ed="#P" n="2"/>propter aliquod enorme peccatum. Preterea pone 
      <lb ed="#P" n="3"/>duos conuenientes pro homicidio praesbyteri sortem et pla 
      <lb ed="#P" n="4"/>tonem ambo ingrediuntur nemus sed sortes in primo 
      <lb ed="#P" n="5"/>ingressu nemoris consitetur suum peccatum et quod 
      <lb ed="#P" n="6"/>ambo conuenirent in hoc quod presbyterum occideren 
      <lb ed="#P" n="7"/>in nemore tunc si presbyter ingrediatur occidetur 
      <lb ed="#P" n="8"/>si non ingrediatur erit reuelator confessionis 
      dire<lb ed="#P" n="9" break="no"/>cte vel indirecte. Respondetur quod presbyter debet 
      <lb ed="#P" n="10"/>dissuadere sorti omnimodo ne contrahat et ostende 
      <lb ed="#P" n="11"/>re se impeditum si honeste potest: vt puta quande 
      <lb ed="#P" n="12"/>non incumbit ei ex officio sinautem si non potest quia 
      <lb ed="#P" n="13"/>peccatum est occultum coniungat eos 
      quemadmo<lb ed="#P" n="14" break="no"/>dum deus iude suum corpus dedit quia peccatum 
      <lb ed="#P" n="15"/>erat occultum: nec ipse est in causa quare peccant 
      si<lb ed="#P" n="16" break="no"/>mul manendo ac si esset matrimonium saltem 
      im<lb ed="#P" n="17" break="no"/>putabiliter facit hoc quod iuridice facere potest ne 
      <lb ed="#P" n="18"/>mo peccat in hoc quod iuridice facit. Ad aliud 
      dici<lb ed="#P" n="19" break="no"/>tur quod si consuetudo sit remouere religiosum ad nu 
      <lb ed="#P" n="20"/>tum superioris potest eum remouere si sit consuetu 
      <lb ed="#P" n="21"/>do quod maneat ibi nisi in eo reperiatur aliquod ratio 
      <lb ed="#P" n="22"/>nabile in foro exteriore eum relinquat melius est pre 
      <lb ed="#P" n="23"/>lato quod alius sit perditus quam ipse peccet. Ad tertium 
      <lb ed="#P" n="24"/>dicitur quod presbyter fingat honestum modum non 
      <lb ed="#P" n="25"/>intrandi nemus ne alius possit percipere quod boc 
      in<lb ed="#P" n="26" break="no"/>tellexit in confessione. Quinto argumentor 
      ponen<lb ed="#P" n="27" break="no"/>do quod sortes confitetur sua peccata presbytero et con 
      <lb ed="#P" n="28"/>fitetur ei quod iam cepit de bursa presbyteri decem 
      scu<lb ed="#P" n="29" break="no"/>ta: quid debet presbiter facere: vel si confiteatur se 
      <lb ed="#P" n="30"/>cepisse equum presbyteri alias quam emendam po 
      <lb ed="#P" n="31"/>test presbyter habere. Similiter mutetur casus de sor 
      <lb ed="#P" n="32"/>te et platone sic: sortes proponit occidere platonem 
      <lb ed="#P" n="33"/>in nemore et hoc confitetur presbytero in ingressu 
      <lb ed="#P" n="34"/>et plato est presbyter simul vix possunt resistere sor 
      <lb ed="#P" n="35"/>ti si nemus ingrediantur: videtur quod presbyter in 
      il<lb ed="#P" n="36" break="no"/>lo casu potest hoc platoni significare. Respondetu 
      <lb ed="#P" n="37"/>presbyter potest suadere sorti restituere pecuniam 
      <lb ed="#P" n="38"/>quam si restituere nollet quiescat de equo si sciat vbi 
      <lb ed="#P" n="39"/>est potest fingere causam honestam eundi ad partes 
      <lb ed="#P" n="40"/>illas vbi est equus et vendicare equum hoc est 
      im<lb ed="#P" n="41" break="no"/>pertinens ad reuelationem confessionis. Si 
      di<lb ed="#P" n="42" break="no"/>cas bomo non debet capere maiorem certitudinem 
      <lb ed="#P" n="43"/>in confessione quam ante habuit extra confessionem ve 
      <lb ed="#P" n="44"/>rum est determinate hoc imponendo: sed potest 
      face<lb ed="#P" n="45" break="no"/>re vnum indifferens quod ducit eum in maiorem 
      no<lb ed="#P" n="46" break="no"/>ticiam nec propterea est proditor confessionis. Ad 
      <lb ed="#P" n="47"/>aliud de presbytero dicitur quod potest mittere platoe 
      <lb ed="#P" n="48"/>nem huc vel illuc quod afferat vtrem vini ab vrbe de 
      <lb ed="#P" n="49"/>qua venerunt vel aliquod simile et si timeat sibiipsi 
      <lb ed="#P" n="50"/>eat secum. 
      </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>