<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 7</title>
            <author ref="#JohnMair">John Mair</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 7</title>
               <date when="2021-07-06">July 06, 2021</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="P" n="cod-M4Saaa">Paris 1509</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2021-07-06" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#P" n="87-v"/>
            <cb ed="#P" n="b"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="JM7jmZ-d48478"><!-- l4d15q7 -->
            <head xml:id="JM7jmZ-d48478-Hd1e108">Quaestio 7</head>
            <head xml:id="JM7jmZ-d48478-Hd1e111" type="question-title">
      Utrum homo tenetur
      restituere illa quae
      acquisivit per praescriptionem
      vel usucapionem
    </head>
            <p xml:id="JM7jmZ-d48478-d1e114">
               <lb ed="#P" n="93"/>¶ Distinctionis decime quinte questio septima. 
      <lb ed="#P" n="94"/>VTrum homo tenetur restituere illa que 
      <lb ed="#P" n="95"/>Uacquisiuit per prescriptionem vel vsuca 
      <lb ed="#P" n="96"/>pionem.
    </p>
            <p xml:id="JM7jmZ-d48478-d1e125">
      ¶ Pro enucleatione questionis 
      <lb ed="#P" n="97"/> Q aliquos terminos explicabimus postea 
      <lb ed="#P" n="98"/>conclusiue respondebimus: termini detegendi sunt 
      <lb ed="#P" n="99"/>prescriptio vsucapio: et licet interdum illi termini 
      <lb ed="#P" n="100"/>confunduntur quod vnus sumatur pro reliquo proprie 
      <lb ed="#P" n="101"/>discrimen habent vt prescriptio in immobilibus es 
      <lb ed="#P" n="102"/>vsucapio in mobilibus sumatur: nec capitur 
      mobi<lb ed="#P" n="103" break="no"/>le sicut in philosophia quia sic quelibet res est 
      mo<lb ed="#P" n="104" break="no"/>bilis centrum terre et tota spera terre est de se 
      mo<lb ed="#P" n="105" break="no"/>bilis. capimus immobile vulgariter pro agris / 
      edifia<lb ed="#P" n="106" break="no"/>ciis et huiusmodi opposito modo mobile.
    </p>
            <p xml:id="JM7jmZ-d48478-d1e149">
      ¶ 
      Pre<lb ed="#P" n="107" break="no"/>scriptio sic communiter diffinitur: est quoddam ius 
      <lb ed="#P" n="108"/>ex tempore et auctoritate legis vim capiens alicui dans 
      <lb ed="#P" n="109"/>dominium propter dirimendas lites finaliter ordinatum 
      <lb ed="#P" n="110"/>in re immobili. Eodem modo vsucapio diffinitur hoc 
      <lb ed="#P" n="111"/>dempto quod ponitur mobile requituntur decem anni 
      <lb ed="#P" n="112"/>ad prescribendum inter praesentes viginti inter absentes 
      <lb ed="#P" n="113"/>duo anni absentie ideo putabuntur pro vno presen 
      <lb ed="#P" n="114"/>tie. Istud patet institu. de vsucapio. et longi temporis 
      <lb ed="#P" n="115"/>praescrip. § iure ciuili. et extra de praescriptionibus in 
      va<lb ed="#P" n="116" break="no"/>riis capitibus diffuse. in. fc. et. C. tangitur. sufficit suc 
      <lb ed="#P" n="117"/>fro 
      <!--190.xml-->
      <pb ed="#P" n="88-r"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>cincte procedere ad hoc quod prescriptio valeat aliqua 
      <lb ed="#P" n="2"/>requiruntur iustus titulus vt communiter dicitur. hoc 
      <lb ed="#P" n="3"/>est putatus titulus. si requiritur titulus inanis 
      es<lb ed="#P" n="4" break="no"/>set prescriptio vel illa conditio intelligitur in rebus 
      <lb ed="#P" n="5"/>iprescriptibilibus a tali vt de deci mis a laico. secunda 
      <lb ed="#P" n="6"/>conditio requisita est bona fides quod durante tempore 
      <lb ed="#P" n="7"/>prescriptionis credat rem esse suam possessor 
      ma<lb ed="#P" n="8" break="no"/>le fidei nullo tempore praescribit per regulam iuris li. vi 
      <lb ed="#P" n="9"/>et de prescriptio. cap. vigilanti. hoc est verum in prae 
      <lb ed="#P" n="10"/>scriptione vbi requiritur actus positiuus. secus est vbi 
      <lb ed="#P" n="11"/>nullum factum requiritur vt in prescriptione 
      liberta<lb ed="#P" n="12" break="no"/>tis contra seruitutem rusticam licet sciam me debere 
      ti<lb ed="#P" n="13" break="no"/>bi seruitutem eundi tamen possum prescribere libertatem 
      <lb ed="#P" n="14"/>cui astipulatur. l. sequitur. §. si viam f. de vsu. Tertium 
      <lb ed="#P" n="15"/>requisitum est quod proprio nomine possideat si alieno nomine 
      <lb ed="#P" n="16"/>vt precario vel coloni fuerint non eis prescribitur 
      <lb ed="#P" n="17"/>Quartum requisitum est quod res non sit vitiosa vt posset 
      <lb ed="#P" n="18"/>prescribi quare res furtiua vel vi possessa non potest 
      <lb ed="#P" n="19"/>pscribi non solum a fure et raptore quia est male fidei po 
      <lb ed="#P" n="20"/>sessor: sed nec ab alio quousque vitium purgetur illud. 
      pa<lb ed="#P" n="21" break="no"/>tet institu. de vsu. §. quod autem. contra ecclesiam romanam rei 
      <lb ed="#P" n="22"/>quiruntur centum anni contra aliam quadraginta. Ex istis 
      <lb ed="#P" n="23"/>sequuntur aliqua. Primum est fructus soli citius 
      vsuca<lb ed="#P" n="24" break="no"/>piuntut quam terra prescribatur. Secundo sequitur habens 
      <lb ed="#P" n="25"/>malam fidem ante finem temporis prescriptionis 
      <lb ed="#P" n="26"/>in foro anime tenetur restituere: licet non potest pro 
      <lb ed="#P" n="27"/>bari quod mala fide possiderit in foro ciuili. 
      </p>
            <p xml:id="JM7jmZ-d48478-d1e241">
               <lb ed="#P" n="28"/>¶ Istis notatis pono duas conclusiones. Prima 
      <lb ed="#P" n="29"/>prescribens aut vsucapiens acquirit verum dominium rei 
      <lb ed="#P" n="30"/>prescripte. patet distinctio dominiorum hoc modo vel isto 
      <lb ed="#P" n="31"/>est de iure humano. viii. distin. quo iure: sed sic est quod 
      <lb ed="#P" n="32"/>per ius pontificium et cesareum per prescriptionem tran 
      <lb ed="#P" n="33"/>fertur dominium rerum: igitur. Item si non esset 
      transla<lb ed="#P" n="34" break="no"/>tio dominiorum per prescriptionem vel vsucapionem hoc 
      <lb ed="#P" n="35"/>ideo esset quia homo non est priuandus dominio suo sine 
      <lb ed="#P" n="36"/>eius consensu / sed hoc non obstat: igitur: probatio mi 
      <lb ed="#P" n="37"/>noris hereticus iuridice declaratus talis. similiter 
      com<lb ed="#P" n="38" break="no"/>mittens crimen lese maiestatis in regem amittit dominium 
      <lb ed="#P" n="39"/>rerum suarum ipso nolente hoc ipisum contingit in bello et 
      <lb ed="#P" n="40"/>in represaliis propter culpam bomo priuatur bonis 
      <lb ed="#P" n="41"/>suis modo ille contra quem prescribitur vel 
      vsuca<lb ed="#P" n="42" break="no"/>pitur est negligens in conseruanda re sua. Item nisi 
      <lb ed="#P" n="43"/>esset prescriptio sequerentur inconuenientia in politia. 
      <lb ed="#P" n="44"/>cilicet quod terre manerent inculte et sic esset maior caristia 
      <lb ed="#P" n="45"/>et essent lites sine termino si homo tenens pacifice ali 
      <lb ed="#P" n="46"/>quas terras reclamante nemine per quantunmcumque magna 
      <lb ed="#P" n="47"/>tempora non maneret dominus sed alteri liceret ei 
      moue<lb ed="#P" n="48" break="no"/>re litem de dominio per perditionem vel surreptionem literarum 
      <lb ed="#P" n="49"/>et probationes in oppositum esset confusum chaor 
      <lb ed="#P" n="50"/>Rursus est consensus virtualis particularis domini cum 
      <lb ed="#P" n="51"/>subditi consentiunt in principem et quod condat eis leges 
      ra<lb ed="#P" n="52" break="no"/>tionabiles: ergo in omnem legem rationabilem principis 
      <lb ed="#P" n="53"/>consentit populus si audiret hanc vniuersalem quicumque 
      <lb ed="#P" n="54"/>diceret statim assentio isti omnis lex rationabilis sta 
      <lb ed="#P" n="55"/>tuta a principe est seruanda si non assentiat illi: sed 
      <lb ed="#P" n="56"/>ponitur esse imprudens sufficit ergo quod consentiat vel 
      <lb ed="#P" n="57"/>consentire debet amplius aliquis punitur sine 
      cul<lb ed="#P" n="58" break="no"/>pa propria in bonis fortune. patet de herede 
      commit<lb ed="#P" n="59" break="no"/>tentis crimen lese maiestati. Secunda conclusio acqui 
      <!--190.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="60"/>rens dominium per prescriptionem vel vsucapionem sana 
      <lb ed="#P" n="61"/>conscientia tenet acquisitum: nec tenetur restituere. 
      pa<lb ed="#P" n="62" break="no"/>tet. nullus habens verum dominium in aliqua re tenetur 
      il<lb ed="#P" n="63" break="no"/>lud restituere: praescribens et vsucapiens est huiusmoni 
      <lb ed="#P" n="64"/>igitur. si dicas maiorem pati instantiam in vsurario qui 
      <lb ed="#P" n="65"/>secundum aliquos acquirit dominium lucri vltra sortem addatur 
      <lb ed="#P" n="66"/>iuste modo vsurarius non acquirit iuste dominium illius 
      <lb ed="#P" n="67"/>lucri. sed dicis adhuc probatio non currit. patet per 
      <lb ed="#P" n="68"/>mutuatarium qui licet non tenetur restituere mutuum 
      <lb ed="#P" n="69"/>cum ex meo sit tuum tenetur restituere equiualens. 
      pro<lb ed="#P" n="70" break="no"/>batur aliter conclusio iure acquiritur dominium rei 
      prescri<lb ed="#P" n="71" break="no"/>pte et vsucapte si iure iuste et bene. xiiii. q. iiii. quid 
      <lb ed="#P" n="72"/>dicam. hoc patet. f. de victionibus. et. C. de quadri. pre 
      <lb ed="#P" n="73"/>scrip. bene a zenone et per totum. Ex istis 
      conclusioni<lb ed="#P" n="74" break="no"/>bus sequitur quod si antiquus dominus peteret terram de 
      <lb ed="#P" n="75"/>qua agitur per horam ante finem temporis requisiti ad prae 
      <lb ed="#P" n="76"/>scribendum vel vsucapiendum homo tenetur 
      resti<lb ed="#P" n="77" break="no"/>tuere: sed si illa hora finita primo venerit non tenetur. 
      <lb ed="#P" n="78"/>secundo sequitur quod in instanti terminante tempus prae 
      <lb ed="#P" n="79"/>scriptionis verum est dicere sortes nunc primo est 
      <lb ed="#P" n="80"/>dominus huius rei et plato desinit esse dominus eiusdem 
      pla<lb ed="#P" n="81" break="no"/>tone dormiente vigilantibus et non dormientibus 
      <lb ed="#P" n="82"/>iura subueniunt si quis fuerit captus ab hostibus vel 
      <lb ed="#P" n="83"/>in remotis partibus detentus iura illi subueniunt 
      <lb ed="#P" n="84"/>potest boc explicare legislatori et ei subuenietur. 
      <lb ed="#P" n="85"/>
            </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>