<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 1</title>
            <author ref="#JohnMair">John Mair</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 1</title>
               <date when="2021-07-06">July 06, 2021</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="P" n="cod-M4Saaa">Paris 1509</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2021-07-06" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#P" n="183-r"/>
            <cb ed="#P" n="b"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="JM7jmZ-e01767"><!-- l4d41q1 -->
            <head xml:id="JM7jmZ-e01767-Hd1e108">Quaestio 1</head>
            <head xml:id="JM7jmZ-e01767-Hd1e111" type="question-title">
      An sex species luxuriae
      communiter enumeratae
      sufficiunt
    </head>
            <p xml:id="JM7jmZ-e01767-d1e114">
               <lb ed="#P" n="100"/>¶ Distinctionis quadragesime prime questio prima. 
      <lb ed="#P" n="101"/>QUia magister capitulo vltimo huius. xli. 
      <lb ed="#P" n="102"/> distin. loquitur de distinctione specierum 
      lu<lb ed="#P" n="103" break="no"/>xurie Queritur an sex species luxurie 
      communi<lb ed="#P" n="104" break="no"/>ter enumerate sufficiunt.
    </p>
            <p xml:id="JM7jmZ-e01767-d1e127">
      Pro solutione quaestionis no 
      <lb ed="#P" n="105"/>abis luxuria duobus modis capitur: primomodo 
      ca<lb ed="#P" n="106" break="no"/>pitur pro omni habundantia et sic capitur a virgi. i. georgi. 
      <lb ed="#P" n="107"/>dicente. luxuriam segetum tenera depascit in herba. 
      lu<lb ed="#P" n="108" break="no"/>xus grece dicitur solutio latine: luxus luxuries luxuria 
      <lb ed="#P" n="109"/>bro eodem capiuntur. Aliomodo capitur in theologia pro 
      <lb ed="#P" n="110"/>xcessu in venereis: adhuc in modo loquendi 
      stric<lb ed="#P" n="111" break="no"/>tius accipitur pro excessu in venereis siue in 
      mate<lb ed="#P" n="112" break="no"/>ria instrumento vel modo vt excludatur excessus 
      <lb ed="#P" n="113"/>cum propria vxore.
    </p>
            <p xml:id="JM7jmZ-e01767-d1e149">
      ¶ Isto notato pono conclusio 
      <lb ed="#P" n="114"/>nem: species luxurie communiter enumerate 
      suffi<lb ed="#P" n="115" break="no"/>ciunt patet trigesima sexta questione prima. §. non 
      <lb ed="#P" n="116"/>omnes. hoc patet auctoritate magistri quadragesi¬ 
      <!--381.xml-->
      <pb ed="#P" n="183-v"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>maprima distinctione capi. iiii. tacet tamen 
      sodo<lb ed="#P" n="2" break="no"/>miticum propter horrorem et iste species vt facilius 
      <lb ed="#P" n="3"/>memorie hereant significantur per licteras vnius 
      di<lb ed="#P" n="4" break="no"/>ctionis fassir / per f fornicatio simplex / per a 
      adulte<lb ed="#P" n="5" break="no"/>rium / per ssodomiticum / per s secundum stuprum / per 
      <lb ed="#P" n="6"/>incestum / per rraptum.
    </p>
            <p xml:id="JM7jmZ-e01767-d1e179">
      ¶ Contra hanc conclusiononm 
      <lb ed="#P" n="7"/>arguitur: idem peccatum est adulterium et incestus: 
      <lb ed="#P" n="8"/>patet si quis cognoscat consanguineam vxoratam 
      <lb ed="#P" n="9"/>similiter idem peccatum est raptus et incestus: ergo 
      <lb ed="#P" n="10"/>membra coincidunt: ergo illa diuisio est mala. 
      con<lb ed="#P" n="11" break="no"/>sequentia tenet per vnam conditionem bone 
      diui<lb ed="#P" n="12" break="no"/>sionis. Rursus cognoscens dicatam deo peccat es 
      <lb ed="#P" n="13"/>facit actum luxurie et tamen tale peccatum sub 
      nul<lb ed="#P" n="14" break="no"/>la istarum specierum continetur: ergo diuisum 
      exce<lb ed="#P" n="15" break="no"/>dit membra diuidentia: consequentia tenet per aliam 
      <lb ed="#P" n="16"/>conditionem bone diuisionis. Ad primum 
      concedi<lb ed="#P" n="17" break="no"/>tur quod idem actus numero est incestus et adulterium 
      <lb ed="#P" n="18"/>et distinguitur quod coincidunt: vel in suppositione et 
      <lb ed="#P" n="19"/>sic conceditur puta idem terminus supponit pro vtro 
      <lb ed="#P" n="20"/>que omnis luxuria est actus voluntatis actus 
      exteri<lb ed="#P" n="21" break="no"/>or est imperatus ab actu voluntatis vel quod coincidant 
      <lb ed="#P" n="22"/>secuundum rationes formales et sic negatur: non 
      pe<lb ed="#P" n="23" break="no"/>no formalitates more aliquorum sed solum penes 
      <lb ed="#P" n="24"/>connotata terminorum vel sic non est eadem ratio 
      <lb ed="#P" n="25"/>quare aliquis actus est incestus et quare est 
      adulte<lb ed="#P" n="26" break="no"/>rium. Ad secundum concedo quod cognoscens 
      dica<lb ed="#P" n="27" break="no"/>tam deo peccat et de eius grauitate futurus est 
      ser<lb ed="#P" n="28" break="no"/>mo sed dico quod tale peccatum est incestus cognoscit 
      <lb ed="#P" n="29"/>homo filiam patris eius puta sororem talis est filia 
      <lb ed="#P" n="30"/>dei aliter tamen quam alie mulieres magis proprie est 
      <lb ed="#P" n="31"/>adulterium quia cognoscitur sponsa christi sicut vo 
      <lb ed="#P" n="32"/>uentes solent dicere quod habent christum pro sponso 
      <lb ed="#P" n="33"/>hinc baptista libro secundo de beata batherina 
      in<lb ed="#P" n="34" break="no"/>troduxit beatam virginem respondentem precib 
      <lb ed="#P" n="35"/>et petitionibus beate hatherine. Tolle manum sib 
      <lb ed="#P" n="36"/>perpetuo te copulat infans. Connubio christus 
      nu<lb ed="#P" n="37" break="no"/>rus est mea pone timorem. Tertio dicere potes 
      ta<lb ed="#P" n="38" break="no"/>le peccatum includitur sub alia specie innominata 
      <lb ed="#P" n="39"/>dicamus sub sacrilegio carnis et sic species date no 
      <lb ed="#P" n="40"/>sufficiunt conclusio intelligit de speciebus 
      commu<lb ed="#P" n="41" break="no"/>nibus vel que communiter erant ante ista vota a prim 
      <lb ed="#P" n="42"/>cipio vel ante incarnationem pauce vouebant et 
      ta<lb ed="#P" n="43" break="no"/>men alie species carnis erant communes siue ille species 
      <lb ed="#P" n="44"/>senarie seruentur sine precisione siue non parum rei 
      <lb ed="#P" n="45"/>fert.
    </p>
            <p xml:id="JM7jmZ-e01767-d1e266">
      ¶ Secundo principaliter argumentor habeat 
      <lb ed="#P" n="46"/>sortes hunc actum volo luxuriare non cogitando cum 
      <lb ed="#P" n="47"/>qua muliere nec quomodo talis actus est luxuria et 
      <lb ed="#P" n="48"/>tamen sub nulla istarum specierum continetur non 
      <lb ed="#P" n="49"/>sub simplici fornicatione quia eadem ratione sub adu 
      <lb ed="#P" n="50"/>terio. forte dicis si est solutus est simplex fornicatio 
      <lb ed="#P" n="51"/>Contra solutus cognoscens coniuctam vel moni 
      <lb ed="#P" n="52"/>alem consanguineam vel affinem non facit 
      simpli<lb ed="#P" n="53" break="no"/>cem fornicationem: igitur.
    </p>
            <p xml:id="JM7jmZ-e01767-d1e286">
      ¶ Et confirmatur: 
      ha<lb ed="#P" n="54" break="no"/>beat sortes hanc volitionem volo cognoscere has 
      <lb ed="#P" n="55"/>duas demonstrando solutam et coniunctam talis 
      <lb ed="#P" n="56"/>actus sub nulla specie luxurie continetur: igitur. 
      </p>
            <p xml:id="JM7jmZ-e01767-d1e295">
               <lb ed="#P" n="57"/>¶ Ad secundum respondetur: illa luxuria sub 
      nul<lb ed="#P" n="58" break="no"/>la istarum specierum continetur oportet dicere 
      di<lb ed="#P" n="59" break="no"/>uisum non est luxuria in communi hoc est iste termi 
      <!--381.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="60"/>nus luxuria non restrictus sed totum hoc luxuria 
      ca<lb ed="#P" n="61" break="no"/>dens super materiam determinatam sed tune 
      opor<lb ed="#P" n="62" break="no"/>tet hominem inuoluere se de ratione materie 
      deter<lb ed="#P" n="63" break="no"/>minate vel fateri diuisum latitudinem specierum 
      trans<lb ed="#P" n="64" break="no"/>gredi secundum est melius talibus actibus nomen 
      <lb ed="#P" n="65"/>imponatur a vel b potes hic capere plura genera 
      <lb ed="#P" n="66"/>in proposito volo luxuriare et volo fornicari vel 
      adul<lb ed="#P" n="67" break="no"/>terari volo incestum vel raptum disiunctum 
      inclu<lb ed="#P" n="68" break="no"/>dens plures species est superius ad disiunctum 
      in<lb ed="#P" n="69" break="no"/>cludens pautiores species et sic procedendo ad 
      for<lb ed="#P" n="70" break="no"/>nicationem simplicem vel ad adulterium tantum 
      <lb ed="#P" n="71"/>et est simile sub termino coloratum qui est genus sub 
      <lb ed="#P" n="72"/>alternum potes dare multa genera superiora ad 
      al<lb ed="#P" n="73" break="no"/>bum et inferiora ad coloratum.
    </p>
            <p xml:id="JM7jmZ-e01767-d1e339">
      ¶ Ad confirmatio 
      <lb ed="#P" n="74"/>nem dico talem actum esse fornicationem et 
      adul<lb ed="#P" n="75" break="no"/>terium copulatim sed actus quo volo cognoscere 
      <lb ed="#P" n="76"/>hanc vel hanc demonstrando illas nec est 
      adulteri<lb ed="#P" n="77" break="no"/>um nec simplex fornicatio sed est indiuiduum 
      ter<lb ed="#P" n="78" break="no"/>mini significantis disiunctim fornicationem vel 
      adul<lb ed="#P" n="79" break="no"/>terium.
    </p>
            <p xml:id="JM7jmZ-e01767-d1e355">
      ¶ Tertio arguitur: osculans aliquam vt 
      ip<lb ed="#P" n="80" break="no"/>sa inducatur ad adulterium est actus oppositus 
      ca<lb ed="#P" n="81" break="no"/>stitati: ergo est luxuria: et tamen sub nulla istarum spe 
      <lb ed="#P" n="82"/>cierum includitur: igitur.
    </p>
            <p xml:id="JM7jmZ-e01767-d1e365">
      ¶ Et confirmatur: 
      cogno<lb ed="#P" n="83" break="no"/>scens vxorem impudice puta contra bonam 
      valitu<lb ed="#P" n="84" break="no"/>dinem corporis vel anime luxuriatur et tamen 
      ta<lb ed="#P" n="85" break="no"/>lis actus sub nulla specierum nominatarum 
      conti<lb ed="#P" n="86" break="no"/>netur igitur cum propria vxore non est simplex 
      for<lb ed="#P" n="87" break="no"/>nicatio nec adulterium: et sic de aliis speciebus: 
      igi<lb ed="#P" n="88" break="no"/>tur. Si dicas: nullus talis actus cum propria 
      vxo<lb ed="#P" n="89" break="no"/>re nomen specierum suscipit: ex hoc sequitur quod 
      di<lb ed="#P" n="90" break="no"/>uisio est inualida cum membra diuidentia excedant 
      <lb ed="#P" n="91"/>latitudinem diuisi etiam est peccatum contra 
      natu<lb ed="#P" n="92" break="no"/>ram cum propria vxore sicut cum aliena. potest essi 
      <lb ed="#P" n="93"/>argumentum de illo qui cognoscit commatrem vel 
      <lb ed="#P" n="94"/>filiam commatris: hic non est fornicatio simplex: 
      po<lb ed="#P" n="95" break="no"/>test dici quod est incestus illegittimatio ecclesie facit in 
      <lb ed="#P" n="96"/>cestum sunt spirituales consanguinei: potest etiam 
      <lb ed="#P" n="97"/>dici quod est sacrilegium ista parentela est spiritualis 
      ex<lb ed="#P" n="98" break="no"/>sacramentis proueniens. Respondetur aliquod os 
      <lb ed="#P" n="99"/>culum est non peccatum: amici solent quando 
      pri<lb ed="#P" n="100" break="no"/>mo occurrunt seinuicem osculari sine peccato: sed si 
      <lb ed="#P" n="101"/>osculum fiat causa inducende mulieris ad illecebran 
      <lb ed="#P" n="102"/>aliquod tale est simplex fornicatio aliquod tale ess 
      <lb ed="#P" n="103"/>adulterium: velo hanc osculari vt eam inducam ad 
      <lb ed="#P" n="104"/>fornicandum demonstrando solutam tale osculum 
      <lb ed="#P" n="105"/>est simplex fornicatio demonstrando coniugatam est 
      <lb ed="#P" n="106"/>adulterium sicut adulterium est actus voluntatis sic 
      <lb ed="#P" n="107"/>est osculum volo hanc inebriare vt fornicetur talis 
      <lb ed="#P" n="108"/>actus sub duobus generibus subalternis 
      intempe<lb ed="#P" n="109" break="no"/>rantie includitur scilicet sub ebrietate et luxuria et 
      <lb ed="#P" n="110"/>idem actus numero est luxuria et ebrietas in actu 
      lu<lb ed="#P" n="111" break="no"/>xurie quis interdum facit oscula indeliberata vel si 
      <lb ed="#P" n="112"/>deliberata et ob voluptatem durum est dicere talia 
      <lb ed="#P" n="113"/>oscula esse mortalia peccata: aliqua sunt 
      anteceden<lb ed="#P" n="114" break="no"/>tia vt turpiloquia et visus impudici ad luxuriam et 
      <lb ed="#P" n="115"/>talia spectant ad luxuriam et sic de talibus 
      dummo<lb ed="#P" n="116" break="no"/>do continuantur multa talia spectantia ad luxuriam 
      <lb ed="#P" n="117"/>satis bene includuntur in luxuria capiendo 
      luxu<lb ed="#P" n="118" break="no"/>riam vt sit luxus in venereis. Ad confirmationem 
      <!--382.xml-->
      <pb ed="#P" n="184-r"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>dicitur quod ibi est luxuria sed terminus proprius capi 
      <lb ed="#P" n="2"/>quando diuiditur pro luxuria in materia instrumente 
      <lb ed="#P" n="3"/>vel modo sed clarius est dicere luxuria non vxoria est 
      <lb ed="#P" n="4"/>diuisum sodomiticum est luxuria non vxoria ad vxe 
      <lb ed="#P" n="5"/>res nullatenus attinet plus quam ad alias vel sic ibi 
      po<lb ed="#P" n="6" break="no"/>nitur alia species dicatur b. Ex omnibus patet quod 
      mul<lb ed="#P" n="7" break="no"/>te sunt species luxurie sed quia plerique istorum actuun 
      <lb ed="#P" n="8"/>sunt rari non est opus imponere nomina sufficit in re 
      <lb ed="#P" n="9"/>intelligere multos actus quorum quilibet est luxuria 
      <lb ed="#P" n="10"/>Dicamus fassir cusitfr fornicatio a adulterium si 
      sodo<lb ed="#P" n="11" break="no"/>miticum sistuprum iincestus rraptus c luxuria com 
      <lb ed="#P" n="12"/>munis v luxuria vxoria viri cum sua s sacrilegium sed 
      <lb ed="#P" n="13"/>bene intellige illam communem luxuriam adulterium non 
      <lb ed="#P" n="14"/>est luxuria communis nec fornicatio simplex sed actus 
      ta<lb ed="#P" n="15" break="no"/>cti in solutione secundi argumenti per i impudicicia ouam 
      <lb ed="#P" n="16"/>cum thamar. genef. xxxviii. est innaturalis et 
      sodomi<lb ed="#P" n="17" break="no"/>ticum scelus et sic est actus quo quis cogitat de vene 
      <lb ed="#P" n="18"/>reis vt polluatur in sonno cum extra vas debitum et sic 
      <lb ed="#P" n="19"/>datur actus sodomiticus sic capiendo veniale saltem 
      <lb ed="#P" n="20"/>non constat esse mortale sed non reddens debitum vxori 
      pe<lb ed="#P" n="21" break="no"/>tenti peccat circa venerea per insensibilitatem non est 
      <lb ed="#P" n="22"/>luxuria luxuries vero tendit ad excessum et se 
      elon<lb ed="#P" n="23" break="no"/>gat a defectu qui non est crebro in vsu sed ex illo 
      sequi<lb ed="#P" n="24" break="no"/>tur quod non omnia peccata carnis dantur. dicas fassir 
      <lb ed="#P" n="25"/>cusin per n non reddens quando tenetur siue tentione venia 
      <lb ed="#P" n="26"/>li siue letali. Dubitatur que sunt filie luxurie. Secundo 
      <lb ed="#P" n="27"/>dubitatur quod homo se debet fuare a luxuria. Ad  
      <lb ed="#P" n="28"/>primum supposito quod dictum est in secundo quid 
      requi<lb ed="#P" n="29" break="no"/>ritur ad hoc quod vnum peccatum dicatur filia alterius non 
      <lb ed="#P" n="30"/>refert de numero dato a sanctis vel a doctoribus de 
      <lb ed="#P" n="31"/>filiabus luxurie cum vltra filias datas plures dari 
      po<lb ed="#P" n="32" break="no"/>sunt et varie a doctoribus dantur beatus grego. xxxi. 
      <lb ed="#P" n="33"/>moralium aliquas filias eius nominat et isidorus in libus 
      <lb ed="#P" n="34"/>ethimologiarum alias beatus grego. has filias nom 
      <lb ed="#P" n="35"/>nat cecitatem mentis inconsiderationem praecipitationem 
      in<lb ed="#P" n="36" break="no"/>constantiam amorem sui / odium dei / affectum praesentis 
      se<lb ed="#P" n="37" break="no"/>culi / desperationem futuri sacli ab isidoro iste filie 
      enu<lb ed="#P" n="38" break="no"/>merantur. Turpiloquia scurrilia ludicra / 
      stultiloquia<lb ed="#P" n="39" break="no"/>iste filie interdum generantur ex aliio matribus non numquam 
      <lb ed="#P" n="40"/>ex luxuria non tamen credendum est quod ex qualibet luxuria 
      <lb ed="#P" n="41"/>generetur desperatio vel odium dei sed quando gradatin 
      <lb ed="#P" n="42"/>descenditur de vicio in vicium. prouerbiorum. xviii. impius 
      <lb ed="#P" n="43"/>cum in profundum peccatorum venerit contempnit et sequit 
      <lb ed="#P" n="44"/>eum ignominia de praecipitatione. patet per terentium in 
      <lb ed="#P" n="45"/>eunucho que res in se neque consilium neque modum hab 
      <lb ed="#P" n="46"/>vllum de inconstantia patet per dictum eiusdem comici 
      <lb ed="#P" n="47"/>loco allegato de quodam iuuene qui dicebat se disces 
      <lb ed="#P" n="48"/>surum ab amica dicit vna falsa lacrimula restringi 
      <lb ed="#P" n="49"/>te de filiabus numeratis ab isidoro clarum est. mathei 
      <lb ed="#P" n="50"/>xii. ex abundantia cordis os loquitur audit et videt 
      <lb ed="#P" n="51"/>ex isto patet responsio alicuius luxurie due sunt fili 
      <lb ed="#P" n="52"/>alicuius luxurie tres sunt filie alicuius quattuor sunt 
      <lb ed="#P" n="53"/>filie et adhuc possunt esse plures filie quam enumerentur 
      <lb ed="#P" n="54"/>a doctoribus quamquam ipsi enumerant multas earum que 
      <lb ed="#P" n="55"/>sequuntur ex quacumque luxuria sed regulariter sequuntur 
      <lb ed="#P" n="56"/>heec filie ebrietas prodigalitas turpiloquium mendacia 
      <lb ed="#P" n="57"/>pariuria rixe inuidia melus inordinatus non inconueni 
      <lb ed="#P" n="58"/>vnum vitium capitale ab alio habere originem interdum 
      <lb ed="#P" n="59"/>vnum vitium est causa naturalis alterius vt excessus vini 
      <!--382.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="60"/>respectu luxurie nonnumquam vnum peccatum est causa 
      oc<lb ed="#P" n="61" break="no"/>casionalis alterius sceleris et medium acquirendi aliud 
      <lb ed="#P" n="62"/>hic abissus abissum inuocat vnum vicium suo pondere 
      <lb ed="#P" n="63"/>secundum beatum gregorium aliud trahit. Ad secundam 
      du<lb ed="#P" n="64" break="no"/>bitationem in primis dicitur quod illud vicium est 
      ma<lb ed="#P" n="65" break="no"/>xime fugiendum. patet. peccatum quod labefactat hominem 
      <lb ed="#P" n="66"/>et a statu hominis maxime deiicit est maxime fugiendum 
      <lb ed="#P" n="67"/>sic est de luxuria: igitur: consequentia est clara cum 
      ma<lb ed="#P" n="68" break="no"/>lore. minor patet secundum aristotelem. iii. ethicorum. 
      Intem<lb ed="#P" n="69" break="no"/>perantia facit nos coincidere cum voluptatibus 
      bru<lb ed="#P" n="70" break="no"/>talibus cum bruta sicut ipse detegit nullo sensu 
      dele<lb ed="#P" n="71" break="no"/>ctantur nisi gustu et tactu modo luxuria fit per hos 
      sen<lb ed="#P" n="72" break="no"/>sus. Insuper cato luxuriam fugito simul et vitare me 
      <lb ed="#P" n="73"/>mento. Crimen auaricie nam sunt contraria fame. 
      <lb ed="#P" n="74"/>Auaricia pro millesima parte non tantum deiicit hominem a 
      <lb ed="#P" n="75"/>fama vide quam famam sardanapalus inter scorta nens 
      <lb ed="#P" n="76"/>acquisiuit vide si assiriorum imperium a nembroth 
      be<lb ed="#P" n="77" break="no"/>lo et nino inchoatum quod durauit mille tricentis annis 
      <lb ed="#P" n="78"/>in eo extinctum est et suus muliebris modus viuendi 
      <lb ed="#P" n="79"/>fuit occasio luxuria rei militari plurimum nocet et 
      du<lb ed="#P" n="80" break="no"/>cem excercitus attenuat plus fecit mulier achilli quam 
      <lb ed="#P" n="81"/>hector vel troilus holofernes qui vinci ab hostibus 
      <lb ed="#P" n="82"/>non poterat luxuria quam desiderabat occidebatur 
      fa<lb ed="#P" n="83" break="no"/>mam presbyterorum / religiosorum / scholasticorum non solum 
      <lb ed="#P" n="84"/>denigrat sed lacerat et eradicat tot inconuenientia 
      <lb ed="#P" n="85"/>ex ipsa sequuntur vt ea numerare possit nemo hic non 
      <lb ed="#P" n="86"/>est certandum cum mulieribus sed omnino ab eis fugiendum 
      <lb ed="#P" n="87"/>dicente baptista in calamitatibus hanc contra 
      cer<lb ed="#P" n="88" break="no"/>tare caue contendere vinci est. Vincere terga dare 
      <lb ed="#P" n="89"/>et retro vestigia ferre. de eius deceptione et sophisti 
      <lb ed="#P" n="90"/>catione dicit. Ore nitens animo maculata similima sorbo 
      <lb ed="#P" n="91"/>Quod nitido tristes claudens in cortice succos. 
      Deci<lb ed="#P" n="92" break="no"/>pit ignaros morsuque venenat amaro. Illecebris et 
      <lb ed="#P" n="93"/>fraude potens astu que dolisque dimicat et vultu pacen 
      <lb ed="#P" n="94"/>praetendit amico et post dicit. Mira huius natura fere 
      <lb ed="#P" n="95"/>non ense nec hasta Uincitur. prima arma huius 
      pu<lb ed="#P" n="96" break="no"/>gne est fugere consortia mulierum. Exemploioseph qui 
      <lb ed="#P" n="97"/>reliquit pallium. generus. xxxix. et. i. corinth. vi. preci 
      <lb ed="#P" n="98"/>pit apostolus fugere a fornicatione. Secunda arma sunt 
      <lb ed="#P" n="99"/>excessus in cibo et in potu. ezechielis. xvi. hec fuit 
      ini<lb ed="#P" n="100" break="no"/>quitas sodome sororis tue superbia saturitas 
      pa<lb ed="#P" n="101" break="no"/>nis et habundantia et ocium et comicus sine 
      cere<lb ed="#P" n="102" break="no"/>re et bacho friget venus. Tertia arma sunt ocium 
      <lb ed="#P" n="103"/>secundum illud dictum nasonis. ocia si tollas 
      pe<lb ed="#P" n="104" break="no"/>riere cupidinis artes ocium sine litteris mors est 
      <lb ed="#P" n="105"/>et viui hominis sepultura secundum senecam. Quarta 
      ar<lb ed="#P" n="106" break="no"/>ma sunt excessiua dormitio et potissimum delicate. 
      con<lb ed="#P" n="107" break="no"/>tra illud catonis. Plus vigila semper ne sonno 
      de<lb ed="#P" n="108" break="no"/>ditus esto. Nam diuturna quies viciis alimenta 
      mi<lb ed="#P" n="109" break="no"/>nistrat. Quinta arma sunt turpiloquium visio mulierum 
      <lb ed="#P" n="110"/>tactus et huiusmodi. propterea dicit aplus. i. corinth. xv. 
      <lb ed="#P" n="111"/>Sepe bonos mores corrumpunt colloquia praua non 
      <lb ed="#P" n="112"/>audiantur cantus impudici nec verba amatoria ad 
      <lb ed="#P" n="113"/>mittantur claudere oportet portas ciuitatis nostre 
      <lb ed="#P" n="114"/>secundum illudiob. xxxi. pepegi fedus cum oculis meis. patet 
      <lb ed="#P" n="115"/>per dinam. genesis. xxxiiii. et. xxxix. de ioseph de da 
      <lb ed="#P" n="116"/>uid et bersabea. ii. regum. xi. patet de holoferno 
      ca<lb ed="#P" n="117" break="no"/>pto a pulcritudine iudith senes arserunt in visu 
      <lb ed="#P" n="118"/>susanne. danielis. xiii. vne beatus august. in libro de 
      <!--383.xml-->
      <pb ed="#P" n="184-v"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>agone christiano et similem sententiam ponit in libello sue 
      <lb ed="#P" n="2"/>de honestate mulierum inter omnia christianorum certamina 
      <lb ed="#P" n="3"/>duriora sunt prelia castitatis vbi est quotidiana 
      pu<lb ed="#P" n="4" break="no"/>gna et rara victoria. Et isidorus in libro de summo bea 
      <lb ed="#P" n="5"/>no quod magis per carnis luxuriam humanum genus 
      sub<lb ed="#P" n="6" break="no"/>ditur dyabolo quam per aliquid aliud quia difficilius est 
      <lb ed="#P" n="7"/>vincere vehementiam huiusmodi passionis et quia vertus et ars 
      <lb ed="#P" n="8"/>sunt circa difficile decorum est ibi consequi victoriam 
      <lb ed="#P" n="9"/>et in temptatione inuocare deum qui non permittit nos 
      <lb ed="#P" n="10"/>temptari vltra id quod possumus. i. corinth. x. appe 
      <lb ed="#P" n="11"/>namus nos ipsi opem ad reluctandum quia qui creauit 
      <lb ed="#P" n="12"/>nos sine nobis non saluabit nos sine nobis dat deus 
      <lb ed="#P" n="13"/>omne bonum sed non per cornua taurum ad in pudicor 
      <lb ed="#P" n="14"/>cetu ocissime pedibus alatis voles sicut a colubroe 
      <lb ed="#P" n="15"/>de cohabi. cleri. et mulie. ex concilio maguntinensi. c. 
      in<lb ed="#P" n="16" break="no"/>hibendum. vetitum est clerico habere mulierem suspectam 
      <lb ed="#P" n="17"/>in domo intellige cohabitantem vel crebro venientem 
      <lb ed="#P" n="18"/>et nominat matrem sororem amicam si ille haberi non 
      po<lb ed="#P" n="19" break="no"/>sunt nec aliqui. bernardus in glosa dicit clericos pos 
      <lb ed="#P" n="20"/>se habere feminas vsque ad secundum gradum in linea 
      col<lb ed="#P" n="21" break="no"/>laterali alias vsque ad quartum in linea recta 
      mani<lb ed="#P" n="22" break="no"/>feste repugnat cap. signato. et beato augustino vbicund 
      <lb ed="#P" n="23"/>de hac materia loquitur lege libellum eius de 
      hone<lb ed="#P" n="24" break="no"/>state mulierum si homo non vincatur a muliere fortasse 
      <lb ed="#P" n="25"/>denigratur eius fama candela prope parietem album eum 
      <lb ed="#P" n="26"/>non consumit sed tamen parietem denigrat. legitur de quoe 
      <lb ed="#P" n="27"/>dam fratre in vitis patrum qui volens cum matre 
      transi<lb ed="#P" n="28" break="no"/>re flumen manus suas inuoluit pallio et eam portaui 
      <lb ed="#P" n="29"/>vltra flumen. interrogatus ab ea cur hoc faceret. 
      re<lb ed="#P" n="30" break="no"/>spondit. corpus mulieris ignis est et eopraeo quod 
      contin<lb ed="#P" n="31" break="no"/>gebam te venit michi in mentem memoria aliarum 
      mu<lb ed="#P" n="32" break="no"/>lierum. iuxta illud prouerbiorum. vi. numnquid potest homo 
      ab<lb ed="#P" n="33" break="no"/>scondere ignem in sinu suo vt vestimenta eius non ardean 
      <lb ed="#P" n="34"/>aut ambulare super prunas et non conburantur plante ei 
      <lb ed="#P" n="35"/>Sic qui ingreditur ad vxorem proximi sui non erit mund 
      <lb ed="#P" n="36"/>cum tetigerit eam cum luxuria sit ignis corpus 
      inflam<lb ed="#P" n="37" break="no"/>mans. triplex est iterum remedium gantonale hunc ignem 
      ex<lb ed="#P" n="38" break="no"/>tinguendi sicut in igne materiali ne homo conburatur. tri 
      <lb ed="#P" n="39"/>plex adhibetur remedium per aque effusionem / per lignor 
      <lb ed="#P" n="40"/>vel alterius materie subtractionem vel per 
      elongatione<lb ed="#P" n="41" break="no"/>ab igne sic facimus olle bulienti in igne infundendo 
      <lb ed="#P" n="42"/>aquam frigidam / subtrahendo ligna / vel potum elonguan 
      <lb ed="#P" n="43"/>do ab igne: sic adueniente igne luxurie ad litteram inter 
      <lb ed="#P" n="44"/>dum proiiciatur aqua super conbustum. de sancto es valdo 
      <lb ed="#P" n="45"/>et multis legitur quod adueniente passione se mitteban 
      <lb ed="#P" n="46"/>in aquam homo tamen non debet esse homicida sui vbi hoc 
      <lb ed="#P" n="47"/>ei constat licet eius vita abbreuietur non refert 
      me<lb ed="#P" n="48" break="no"/>lius est vitam breuem et bonam habere quam longam et 
      sordi<lb ed="#P" n="49" break="no"/>dam: legitur in vitis patrum de quodam sene qui cum 
      tem<lb ed="#P" n="50" break="no"/>ptaretur de quadam muliere quam receperat in hospicio 
      <lb ed="#P" n="51"/>accendit lucernam et conbusit ei digitos merito perdit 
      <lb ed="#P" n="52"/>domum suam qui eam incensam videt et non laborat pro ad 
      <lb ed="#P" n="53"/>ad extinguendum sic est hic. secundum est de subtractione 
      ma<lb ed="#P" n="54" break="no"/>terie et deillo prius dictum est. tertium fugere ab ho 
      <lb ed="#P" n="55"/>morbo et non secum luctari ei: et ad hoc est ratio luxurie 
      <lb ed="#P" n="56"/>est ignis homo fenum. Esaie. xl. omnis caro fenum vel 
      sti<lb ed="#P" n="57" break="no"/>pula. Eccesia. xxi. stupa collecta sinagoga precantium 
      <lb ed="#P" n="58"/>non est securum stupe esse in circumferentia ignis luxuria 
      <lb ed="#P" n="59"/>est peccatum sordidum non est sanum luctari cum homine 
      <!--383.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="60"/>lutoso quem si prosternas coinquinaberis. Eccle. xiii. 
      <lb ed="#P" n="61"/>qui tetigerit picem coniquinabitur ab ea. Insuper non 
      <lb ed="#P" n="62"/>est securum pugnare cum hoste qui ex propiquitate 
      su<lb ed="#P" n="63" break="no"/>mit vires sed sic est de luxuria an bellum corpus 
      tran<lb ed="#P" n="64" break="no"/>quillum insurgit contra nos tempore belli: 
      quemadmo<lb ed="#P" n="65" break="no"/>dum si sint multi traditores in exercitu alicuius non 
      <lb ed="#P" n="66"/>est pugnandum sed protinus abeundum: modo caro 
      adue<lb ed="#P" n="67" break="no"/>niente hoste est traditrix nostri. 
      </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>