<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 1</title>
            <author ref="#JohnMair">John Mair</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 1</title>
               <date when="2021-07-06">July 06, 2021</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="P" n="cod-M4Saaa">Paris 1509</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2021-07-06" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#P" n="180-v"/>
            <cb ed="#P" n="b"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="JM7jmZ-e00320"><!-- l4d40q1 -->
            <head xml:id="JM7jmZ-e00320-Hd1e108">Quaestio 1</head>
            <head xml:id="JM7jmZ-e00320-Hd1e111" type="question-title">
      De gradibus
      consanguinitatis
    </head>
            <p xml:id="JM7jmZ-e00320-d1e114">
               <lb ed="#P" n="98"/>¶ Distinctionis quadragesime quaestio prima. 
      <lb ed="#P" n="99"/>CIrca istam quadragesimam distinctionem 
      <lb ed="#P" n="100"/>Queritur de gradibus consanguineitatis.
    </p>
            <p xml:id="JM7jmZ-e00320-d1e123">
               <lb ed="#P" n="101"/>Pro solutione notandum est licet consangu 
      <lb ed="#P" n="102"/>neitas per vinculum vel per habitudinem diffiniatur 
      <lb ed="#P" n="103"/>nolo tamen sic diffinire quia fortassis te latebit que res est 
      <lb ed="#P" n="104"/>vinculum vel habitudo propterea sic diffinio. 
      Con<lb ed="#P" n="105" break="no"/>sanguineitas est homines ab eodem stipite propiquo 
      <lb ed="#P" n="106"/>descendentes in hac diffinitione homines licet non sit 
      <lb ed="#P" n="107"/>verum genus huius termini consanguincitas tamen est 
      ter<lb ed="#P" n="108" break="no"/>minus comior et ponitur loco generis et facit 
      diffini<lb ed="#P" n="109" break="no"/>tum ab aliquibus differre puta a brutis duo boues 
      <lb ed="#P" n="110"/>ex eodem patre descendentes in communi sermone non 
      vo<lb ed="#P" n="111" break="no"/>cantur consanguinei licet bene fratres si tibi places 
      <lb ed="#P" n="112"/>vocare eos consanguineos nomna significant ad placitum 
      <lb ed="#P" n="113"/>non est michi cure. Alii termini ponuntur loco diffe 
      <lb ed="#P" n="114"/>rentie dicitur ab eodem stipite propinquo alioquin nos 
      <lb ed="#P" n="115"/>omnes essemus consanguinei quia descendimus omnes 
      <lb ed="#P" n="116"/>ab adam et ab enoch omnes descendentes a caym 
      <lb ed="#P" n="117"/>submersi sunt in diluuio. noc carnali propagatione ad 
      <!--376.xml-->
      <pb ed="#P" n="181-r"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>excludendos angelos qui omnes erant facti a deo. sed non per 
      <lb ed="#P" n="2"/>carnalem propagationem. per hoc excludimus euam quae facta est es 
      <lb ed="#P" n="3"/>costa ade quae non carnali propagatione sed miraculose pro 
      <lb ed="#P" n="4"/>creata est. Consanguineitas est terminus conmnotatiuus pro 
      <lb ed="#P" n="5"/>pluribus supponens connotando illa que ponuntu 
      <lb ed="#P" n="6"/>in ratione nominis puta quod ex eodem sanguine 
      de<lb ed="#P" n="7" break="no"/>scenderunt sed consanguineus concretum pro vno 
      <lb ed="#P" n="8"/>supponit est terminus relatiuus sicut vicinus 
      vici<lb ed="#P" n="9" break="no"/>ni vicinus: sic consanguineus consanguinei 
      consan<lb ed="#P" n="10" break="no"/>guineus vt est de predicamento relationis 
      consan<lb ed="#P" n="11" break="no"/>guineam importat: sicut pater filius si sint de pred 
      <lb ed="#P" n="12"/>camento qualitatis prout important sexum pro 
      so<lb ed="#P" n="13" break="no"/>lis masculis accipiuntur plebs et populus pro 
      plu<lb ed="#P" n="14" break="no"/>ribus non facientibus boc aliquid supponunt 
      popu<lb ed="#P" n="15" break="no"/>laris plebeus pro vno illius multitudinis non quod sit 
      <lb ed="#P" n="16"/>idem sanguis numero in diuersis. Sed bene 
      secun<lb ed="#P" n="17" break="no"/>dum diuersas partes consanguineitas diuitur in 
      li<lb ed="#P" n="18" break="no"/>neac hoc est iste terminus consanguineitas 
      diuidi<lb ed="#P" n="19" break="no"/>tur in inferiora eius saltem denominatiue linea est 
      <lb ed="#P" n="20"/>de predicamento quantitatis non quidditatiue 
      inferi<lb ed="#P" n="21" break="no"/>us et sic connotatio eius est impertinens 
      connota<lb ed="#P" n="22" break="no"/>tioni huius termini consanguineus. Consanguinen 
      <lb ed="#P" n="23"/>tas diuiditur in lineam rectam et lineam 
      collaterale<lb ed="#P" n="24" break="no"/>accipe pre oculis arborem porphirianam bomo ar 
      <lb ed="#P" n="25"/>nimal corpus animatum et sic ascendendo de linea 
      <lb ed="#P" n="26"/>recta: linea recta est persone quarum vna ab alia 
      de<lb ed="#P" n="27" break="no"/>scendit carnaliter extendimus lineam rectam vsque 
      <lb ed="#P" n="28"/>ad prothoplaustum: sic potes istum terminum con 
      <lb ed="#P" n="29"/>sanguineit as extendere. et quia rectum diffinitu 
      <lb ed="#P" n="30"/>ab euclydecum medium non exit ab extremis sic 
      <lb ed="#P" n="31"/>quando persone descendunt de seinuicem 
      metha<lb ed="#P" n="32" break="no"/>phorice est linea recta / vt ab abraham / isaac / 
      ia<lb ed="#P" n="33" break="no"/>cob iudas tota illa coordinatio recitata mathei 
      pri<lb ed="#P" n="34" break="no"/>mo cap. secundum quod linea accipi potest pro totali et 
      <lb ed="#P" n="35"/>partiali. Linea collateralis est consanguinei quorum 
      <lb ed="#P" n="36"/>nullus ab alio descendit vt vsaac et vsmael esau et 
      <lb ed="#P" n="37"/>iacob / iacob et ismael. et quia. i. de anima. rectum est index 
      <lb ed="#P" n="38"/>sui obliqui: linea collateraliper lineam rectam dinoscitur. grgodus 
      <lb ed="#P" n="39"/>supponit pro consanguineis: hoc est iste terminus 
      gra<lb ed="#P" n="40" break="no"/>dus pro hominibus supponit connotando quod gressi 
      <lb ed="#P" n="41"/>sunt de seinuicem vel ab eodem tertio propinquo. 
      <lb ed="#P" n="42"/>Et vt omnia hec sint tibi peruia oportet ire ad 
      line<lb ed="#P" n="43" break="no"/>am rectam qua cognita facile collateralis linee de 
      <lb ed="#P" n="44"/>ctrina scatet. Linea diuiditur in ascendentem et 
      de<lb ed="#P" n="45" break="no"/>scendentem. sed ea pars linee que supra nos erigitur v 
      <lb ed="#P" n="46"/>catur ascendens reliqua vero descendens eaden 
      <lb ed="#P" n="47"/>linea respectu diuersorum est ascendens et 
      descen<lb ed="#P" n="48" break="no"/>dens abraham vsaac iacob et iudas sunt iudas 
      ia<lb ed="#P" n="49" break="no"/>cob isaac et abraham: quemadmodum 
      aristote<lb ed="#P" n="50" break="no"/>les tertio phisicorum eadem est distantia a thebis 
      <lb ed="#P" n="51"/>ad athenas que est ab athenis ad thebas primus 
      gra<lb ed="#P" n="52" break="no"/>dus est quando vnus immediate ab alio descendit. 
      <lb ed="#P" n="53"/>Secundus gradus quando vnus ab alio descendit solum 
      <lb ed="#P" n="54"/>mediate vno. Tertius quando mediantibus duobus et sic 
      <lb ed="#P" n="55"/>onsequentur: hoc est dicere hoc complexum primus gradus 
      sup<lb ed="#P" n="56" break="no"/>ponit pro duobus hominbus connotando quod vnus 
      immedi<lb ed="#P" n="57" break="no"/>ate gradiatur ab alio abraham etisaac sunt primus 
      gra<lb ed="#P" n="58" break="no"/>dus vel ista propositio de actu exercito loco vnius 
      <lb ed="#P" n="59"/>de actu signato accipitur abraham et vsaac sunt in 
      <!--376.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="60"/>primo gradu id est seruantur per primum gradum 
      <lb ed="#P" n="61"/>sicut dicitur omne a est b: omne c est a. ergo omne o 
      <lb ed="#P" n="62"/>est b esse in barbara.
    </p>
            <p xml:id="JM7jmZ-e00320-d1e307">
      ¶ Ex isto infero correlaria. 
      Pri<lb ed="#P" n="63" break="no"/>mum: due persone requiruntur ad hoc quod dicatur 
      gra<lb ed="#P" n="64" break="no"/>dus patet nihil graditur a seipso sed ab alio.
    </p>
            <p xml:id="JM7jmZ-e00320-d1e315">
      ¶ 
      Se<lb ed="#P" n="65" break="no"/>cundum correlarium est: iacob nepos abrahe est cum 
      <lb ed="#P" n="66"/>abraham in secundo gradu. patet: mediante vno ab eo 
      de<lb ed="#P" n="67" break="no"/>scendit. Et eodemmodo sequitur quod iudas et 
      abra<lb ed="#P" n="68" break="no"/>ham sunt in tertio gradu: patet mediantibus duobus 
      <lb ed="#P" n="69"/>vna gestonatio semper facit vnum gradum: primus 
      gra<lb ed="#P" n="70" break="no"/>dus non inepte supponit pro primo qui graditur et sic 
      <lb ed="#P" n="71"/>pro vno sed connotat alium a cuius femore graditur 
      <lb ed="#P" n="72"/>secunds gradus pro nepote: tertius supponit pro prone 
      <lb ed="#P" n="73"/>pote pro iuda.
    </p>
            <p xml:id="JM7jmZ-e00320-d1e337">
      ¶ Tertium correlarium: quot sunt per 
      <lb ed="#P" n="74"/>sone tot sunt gradus vno minus probatur correlarium 
      <lb ed="#P" n="75"/>ex dictis patet hoc complexum primus gradus vel 
      <lb ed="#P" n="76"/>supponit pro duobus connotando quod vnus 
      immedia<lb ed="#P" n="77" break="no"/>te descendit ab alio vel supponit pro vno connotando 
      <lb ed="#P" n="78"/>quod immediate ab alio descendat: et sic semper pro 
      duo<lb ed="#P" n="79" break="no"/>bus accipitur in recto vel obliquno: et sic due prime 
      <lb ed="#P" n="80"/>persone faciunt vnum gradum secunda cum tertia vnum 
      <lb ed="#P" n="81"/>gradum quia tertius a secundo graditur primus genitus 
      <lb ed="#P" n="82"/>est secundus in ordie semper secunda persona est primus 
      <lb ed="#P" n="83"/>gradus vel pars primi gradus vel significatur per 
      <lb ed="#P" n="84"/>primum gradum redit in eandem sententiam tres persone 
      <lb ed="#P" n="85"/>faciunt duos gradus: quattuor persone tres gradus 
      si<lb ed="#P" n="86" break="no"/>cut due columne requiruntur ad fenestram postea tamen super 
      <lb ed="#P" n="87"/>additio vnius columne addit aliam fenestram: sed vna 
      co<lb ed="#P" n="88" break="no"/>lumna non sufficit ad primam fenestram abraham et 
      ami<lb ed="#P" n="89" break="no"/>nadab qui erat ab eo octauus faciunt septimum 
      gra<lb ed="#P" n="90" break="no"/>dum. Pro lineis collateralibus aduerte quod dinosci 
      <lb ed="#P" n="91"/>non potest inter eos nisi per respectum ad stipitem 
      <lb ed="#P" n="92"/>communem quia eorum consanguineitas a stipite 
      <lb ed="#P" n="93"/>procedit. linee non dicuntur collaterales sicut in 
      ar<lb ed="#P" n="94" break="no"/>bore porphirii habentes lineam rectam in medio 
      <lb ed="#P" n="95"/>sed due linee recte mutuo comparate sunt 
      collate<lb ed="#P" n="96" break="no"/>rales: idem bomo numero vt iacob est in linea 
      re<lb ed="#P" n="97" break="no"/>cta ad abraham auum eius ad ismaelem in linea 
      col<lb ed="#P" n="98" break="no"/>laterali. Pro istis videatur an illi duo de quibus 
      quae<lb ed="#P" n="99" break="no"/>ritur equaliter distant a communi stipite vel 
      inequa<lb ed="#P" n="100" break="no"/>liter. pro primis ponitur hec regula. Quoto 
      gra<lb ed="#P" n="101" break="no"/>du aliqui in linea collaterali distant a communi 
      sti<lb ed="#P" n="102" break="no"/>pite toto gradu distant inter se toto non capitur 
      ca<lb ed="#P" n="103" break="no"/>thegoreumatice vel sincathegoreumatice sed est 
      no<lb ed="#P" n="104" break="no"/>men ordinis. hic pro secundis ponitur hec regula: 
      <lb ed="#P" n="105"/>Quoto gradu distat remotior a communi stipite toto 
      gra<lb ed="#P" n="106" break="no"/>du distant ille persone inter se. illud patet de consam 
      <lb ed="#P" n="107"/>guineitate: vir qui a stipite. ille due regule in vna sic 
      <lb ed="#P" n="108"/>ponuntur. Quoto gradu distant aliqui a communi 
      <lb ed="#P" n="109"/>stipite toto distant inter se: et respiciendum est ad 
      <lb ed="#P" n="110"/>maxime distantem. Ex omnibus his dictis 
      proba<lb ed="#P" n="111" break="no"/>ri non potest quod respiciendum est ad maxime 
      distan<lb ed="#P" n="112" break="no"/>tem nisi assumpta determinatione iuris quod est 
      ratio<lb ed="#P" n="113" break="no"/>nabile.
    </p>
            <p xml:id="JM7jmZ-e00320-d1e426">
      ¶ Ex hac regula infero correlaria: iudas et 
      <lb ed="#P" n="114"/>ioseph sunt in primo gradu consanguineitatis. 
      pro<lb ed="#P" n="115" break="no"/>batur: vterque in ordine ad abraham est in primo 
      gra<lb ed="#P" n="116" break="no"/>du: et toto ordie distant inter se per regulam: ergo sunt in primo 
      </p>
            <p xml:id="JM7jmZ-e00320-d1e435">
               <lb ed="#P" n="117"/>¶ Secundum correlarium: manasses filius ioseph 
      <lb ed="#P" n="118"/>et phares filius iude sunt in secundo gradu: loquor 
      <!--377.xml-->
      <pb ed="#P" n="181-v"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>ac si essent vt omnes apostoli dei sunt duodecim: pr 
      <lb ed="#P" n="2"/>batur: stipes ex quo descenderunt scilicet iacob est 
      <lb ed="#P" n="3"/>in secundo gradu cum quolibet eorum et sunt in 
      gra<lb ed="#P" n="4" break="no"/>dibus equalibus: ergo illi sunt in secundo gradu in 
      <lb ed="#P" n="5"/>ter se.
    </p>
            <p xml:id="JM7jmZ-e00320-d1e459">
      ¶ Tertium correlarium: manasses et iudas 
      <lb ed="#P" n="6"/>patruus eius sunt in secundo gradu. probatur: com 
      <lb ed="#P" n="7"/>munis stipes est iacob iudas est in primo gradu in 
      <lb ed="#P" n="8"/>ordine ad iacob: oportet respicere ad remotiorem 
      <lb ed="#P" n="9"/>gradum: ergo correlarium verum.
    </p>
            <p xml:id="JM7jmZ-e00320-d1e470">
      ¶ Quartum 
      <lb ed="#P" n="10"/>correlarium: aminadab abnepos iude et manasses 
      <lb ed="#P" n="11"/>sunt in quinto gradu: probatur correlarium: iacob 
      <lb ed="#P" n="12"/>est communis stipes non potest esse iudas quia ab 
      <lb ed="#P" n="13"/>eo non descenderunt ambo eas semper ad 
      imme<lb ed="#P" n="14" break="no"/>diatum quem inuenies a quo ambo mediate vel 
      im<lb ed="#P" n="15" break="no"/>mediate descendunt aminadab est sextus ab 
      abra<lb ed="#P" n="16" break="no"/>ham mathei primo: ergo in quinto gradu secum per 
      ter<lb ed="#P" n="17" break="no"/>tium correlarium linee recte: et manasses est tertius 
      <lb ed="#P" n="18"/>a iacob: ergo in secundo gradu secum: ergo comper 
      <lb ed="#P" n="19"/>tum est quod aminadab est in quinto gradu et manasses 
      <lb ed="#P" n="20"/>in secundo: ergo ex regula linee collateralis sunt in 
      <lb ed="#P" n="21"/>quinto gradu quo ad matrimonium.
    </p>
            <p xml:id="JM7jmZ-e00320-d1e500">
      ¶ Quintum 
      <lb ed="#P" n="22"/>correlarium: primus gradus consanguineitatis est 
      se<lb ed="#P" n="23" break="no"/>cundus consanguineitatis: probatur: iudas est primus 
      <lb ed="#P" n="24"/>gradus in ordine ad iacob et secundus in ordine ad isaac 
      <lb ed="#P" n="25"/>auum eius in primo gradu ad hunc sensum quod 
      signifia<lb ed="#P" n="26" break="no"/>catur per primum in octauo edemmodo. potes 
      conclu<lb ed="#P" n="27" break="no"/>dere primus gradus consanguineitatis est septimus 
      </p>
            <p xml:id="JM7jmZ-e00320-d1e516">
               <lb ed="#P" n="28"/>¶ Sextum correlarium: Haec consequentia est bona: ego et tu su 
      <lb ed="#P" n="29"/>mus in hoc gradu equali et ego possum capere filiam 
      <lb ed="#P" n="30"/>tuam: ergo tu filiam meam. eodemmodo inferendo 
      con<lb ed="#P" n="31" break="no"/>sequens negatiuum ego non possum cape tuam ergo nec 
      <lb ed="#P" n="32"/>tu meam in linea inequali consequentia est nulla. Preterea no 
      <lb ed="#P" n="33"/>tabis alium esse modum supputandi ex legibus qui 
      <lb ed="#P" n="34"/>talis est in linea recta seruetur idem modus sicut in 
      iu<lb ed="#P" n="35" break="no"/>re pontificio in linea collaterali est discrimen. 
      Col<lb ed="#P" n="36" break="no"/>lateralium in linea equali quoto gradu distat quis 
      <lb ed="#P" n="37"/>a communi stipite toto duplicato distant inter se. quo fit duo 
      <lb ed="#P" n="38"/>fratres sunt in secundo gradu consanguineitatis 
      se<lb ed="#P" n="39" break="no"/>cundum leges priamus et hector faciunt vnum grae 
      <lb ed="#P" n="40"/>dum / priamus et alexander alium et per consequens hector 
      <lb ed="#P" n="41"/>et paris sunt in secundo gradu: sicut parisius a corbolio 
      <lb ed="#P" n="42"/>est distans septem leucis: a pontisare totide: ergo 
      potesti<lb ed="#P" n="43" break="no"/>saris a corbolio distat quattuordecim leucis inter se sed 
      <lb ed="#P" n="44"/>tunc secundum leges dabis secundum grgodum et quartum et non 
      pri<lb ed="#P" n="45" break="no"/>mum et tertium solum est discrimen in modo loquendi sed 
      <lb ed="#P" n="46"/>modum canonis seruare oportebit in hac materia 
      sa<lb ed="#P" n="47" break="no"/>cramentorum in linea inequali quot sunt persone 
      sti<lb ed="#P" n="48" break="no"/>pite dempto tot sunt gradus. computatio secundum leges 
      <lb ed="#P" n="49"/>sit ob aliud et aliud vt patet. xxxv. q. v. c. ii. et per 
      conse<lb ed="#P" n="50" break="no"/>quens neuter modus est reprobandus in sua via vnus 
      <lb ed="#P" n="51"/>propter hereditatem et successionem alter ob 
      ma<lb ed="#P" n="52" break="no"/>trimonium procedit. 
      </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>