<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 1</title>
            <author ref="#JohnMair">John Mair</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 1</title>
               <date when="2021-07-06">July 06, 2021</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="P" n="cod-M4Saaa">Paris 1509</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2021-07-06" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#P" n="54-v"/>
            <cb ed="#P" n="b"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="JM7jmZ-d30279"><!-- l1d12q1 -->
            <head xml:id="JM7jmZ-d30279-Hd1e108">Quaestio 1</head>
            <head xml:id="JM7jmZ-d30279-Hd1e111" type="question-title">
      An accidentia omnia
      possunt esse sine subiecto
    </head>
            <p xml:id="JM7jmZ-d30279-d1e114">
               <lb ed="#P" n="89"/>¶ Distinctionis duodecime questio prima. 
      <lb ed="#P" n="90"/>CIrca duodecimam distinctionem queritur an 
      <lb ed="#P" n="91"/> accidentia omnia possunt esse sine subiecto
    </p>
            <p xml:id="JM7jmZ-d30279-d1e123">
               <lb ed="#P" n="92"/>E Pro solutione questionis declarabitur iste i 
      <lb ed="#P" n="93"/>terminus accidens et quia doctores solent hic maxime 
      <lb ed="#P" n="94"/>contendere de quantitate continua an sit accidens de 
      <lb ed="#P" n="95"/>illis inquiram. Accidens capitur duobus modis 
      <lb ed="#P" n="96"/>vno moo secunde intentionaliter pro termino qui predi 
      <lb ed="#P" n="97"/>catur accidentaliter de pronomie demonstrante 
      sub<lb ed="#P" n="98" break="no"/>stantiam in concreto vel abstracto. Et sic multi ter 
      <lb ed="#P" n="99"/>mini sunt accidentia qui nullum accidens ad extra 
      <lb ed="#P" n="100"/>vel ad intra significant vt sessio cursus crispitudo 
      <lb ed="#P" n="101"/>sed quia significant aliquid circa substantiam quod non 
      <lb ed="#P" n="102"/>est eis essentiale dicuntur accidentia id est termini 
      <lb ed="#P" n="103"/>accidentales hoc est extrinsece connotant ita quod 
      essen<lb ed="#P" n="104" break="no"/>tiale capitur secunde intentionaliter risibile est accidens 
      <lb ed="#P" n="105"/>respectu huius termini homo de ista acceptione hie 
      <lb ed="#P" n="106"/>non multum contenditur licet in logica frequenter 
      <lb ed="#P" n="107"/>sic accipimus. Aliomodo capitur prime 
      intentionali<lb ed="#P" n="108" break="no"/>ter et tunc accidens est res non per se existens 
      natu<lb ed="#P" n="109" break="no"/>raliter nec pars eius actu vel aptitudine ita quod omnis 
      <lb ed="#P" n="110"/>res quae non per se existit naturaliter nec est pars eius 
      <lb ed="#P" n="111"/>actu vel aptitudine est accidens. De quantitate dicitur 
      <lb ed="#P" n="112"/>et multis in sacramento eucharistie quod est subiectum 
      <lb ed="#P" n="113"/>aliorum accidentium scilicet albedinis saporis 
      dulce<lb ed="#P" n="114" break="no"/>dinis. Ab aliis opinatur quod quantitas est res quanta. in 
      pri<lb ed="#P" n="115" break="no"/>mis non opinor cum eis qui tenent relationem 
      di<lb ed="#P" n="116" break="no"/>stingui a re relata vel relatis paternitas secundum me est 
      <!--124.xml-->
      <pb ed="#P" n="55-r"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>pater et isti termini sunt sinonimi: nego omnes respectus 
      <lb ed="#P" n="2"/>intrinsecus aducnientes pariter et extrinsecus: de 
      quanti<lb ed="#P" n="3" break="no"/>tare non est vsquequaque certum. Propterea ponam duas 
      po<lb ed="#P" n="4" break="no"/>sitiones vulgares contradictorias quarum qualibet defendi 
      <lb ed="#P" n="5"/>potest: doctor subtilis allegat illas duas opiniones 
      <lb ed="#P" n="6"/>xii. di. huius. et de media villa an eum recitat modum 
      il<lb ed="#P" n="7" break="no"/>lius positionis tenentis quantitatem esse rem 
      quan<lb ed="#P" n="8" break="no"/>tam luculenter quam nominales insequuntur 
      </p>
            <p xml:id="JM7jmZ-d30279-d1e204">
               <lb ed="#P" n="9"/>¶ Prima propositio quelibet quantitas continua 
      <lb ed="#P" n="10"/>distinguitur are quanta hec positio non probabitu 
      <lb ed="#P" n="11"/>aliter nisi per argumenta contra contradictoriam pos 
      <lb ed="#P" n="12"/>tionem inferius subiungenda.
    </p>
            <p xml:id="JM7jmZ-d30279-d1e216">
      ¶ Contra istam positionem 
      <lb ed="#P" n="13"/>arguitur sic: si quantitas distinguitur a re quanta sequeretur quod de 
      <lb ed="#P" n="14"/>potest capere hoc pedale tenendo partes substantie in eodem situ 
      <lb ed="#P" n="15"/>et loco quantitatem eius corrumpendo: consequens est falsum erg 
      <lb ed="#P" n="16"/>et antecedens: consequentiam probo quia omnes res distinctas quarum neutra 
      <lb ed="#P" n="17"/>est deus vel pars alterius deus potest vnam quancumque 
      vo<lb ed="#P" n="18" break="no"/>luerit conseruare reliqua corrupta: sed sic est de quantitate 
      <lb ed="#P" n="19"/>et substantia quanta per te igitur. Fortasse negas maiorem: 
      paterni<lb ed="#P" n="20" break="no"/>tas distinguitur a sorte et a platone filio eius nec est deus 
      <lb ed="#P" n="21"/>nec pars sortis vel platonis: et tamen deus non potest 
      conser<lb ed="#P" n="22" break="no"/>uare istas res sortem et platonem postquam plato est genitus 
      <lb ed="#P" n="23"/>a sorte corrumpendo paternitatem. Hoc non obstat in 
      <lb ed="#P" n="24"/>primis irrationabiliter instas. secundo non est idem secundum 
      <lb ed="#P" n="25"/>tua principia de relatione intrinsecus adueniente et 
      ac<lb ed="#P" n="26" break="no"/>cidente absoluto / propterca maxima assumpta est 
      ve<lb ed="#P" n="27" break="no"/>ra etiam secundum te in absolutis Aliqui adhuc reales res 
      <lb ed="#P" n="28"/>gratis multiplicantes instarent de subiecto et eius 
      <lb ed="#P" n="29"/>passione / essentia anime et eius potentiis / sed hoc apue 
      <lb ed="#P" n="30"/>me est irrationabile pergo vlterius. Falsitatem 
      con<lb ed="#P" n="31" break="no"/>sequentis probo: ista substantia sit lapis est adhuc pedalis 
      <lb ed="#P" n="32"/>habet partem extra partem ergo est continua et sine 
      quan<lb ed="#P" n="33" break="no"/>titate continua quam superaddis ad continuandas 
      per<lb ed="#P" n="34" break="no"/>tes substantia: ergo incassum ponis quantitatem distingui a 
      <lb ed="#P" n="35"/>re quanta. Istud est argumentum egidii ratioani theo. 
      <lb ed="#P" n="36"/>trigesimo sexto et tribus sequentibus et in parte potes 
      <lb ed="#P" n="37"/>derandum. Respondetur primo negando casum quod 
      de<lb ed="#P" n="38" break="no"/>us potest separare quantitatem continuam a re 
      quan<lb ed="#P" n="39" break="no"/>ta: et sic argumentum non habet alas: sed quia illud est 
      te<lb ed="#P" n="40" break="no"/>merarie negare potentiam dei argumentum non est suis 
      <lb ed="#P" n="41"/>alis immune: communiter admittitur casus. Moderniores 
      <lb ed="#P" n="42"/>reales huic argumento dicunt quod ille lapis habet parter 
      <lb ed="#P" n="43"/>extra partem entitatiue sed non quantitatiue: hoc est 
      <lb ed="#P" n="44"/>vna entitas est extra aliam sed non per quantitatem 
      <lb ed="#P" n="45"/>continuam. Alii turpius recedentes dicunt non est ibi es 
      <lb ed="#P" n="46"/>tra solum in diuisibilibus quantitatiue est extra. Sed 
      <lb ed="#P" n="47"/>contra priorem solutionem arguo quia illa est 
      commu<lb ed="#P" n="48" break="no"/>nis arguitur sic: vel omns partes substantia sunt diuise abinuicem 
      <lb ed="#P" n="49"/>et discontinuate per hoc quod quantitas separatur a substantia 
      lapi<lb ed="#P" n="50" break="no"/>dis et hoc non: go oportet dicere quod partes lapidis sunt 
      <lb ed="#P" n="51"/>adhuc continue. Respondetur quod partes praesent esse 
      disconti<lb ed="#P" n="52" break="no"/>nue dupliciter: vnos quia sunt et non sunt continue proprie et 
      <lb ed="#P" n="53"/>sic sunt discontinue vel discontinue. i. separate entitatine 
      <lb ed="#P" n="54"/>quemadmodum fit in diuisione pomi quando vna medietas se 
      <lb ed="#P" n="55"/>paratur ab alia et hoc non. Vlterius peto vel ingred 
      <lb ed="#P" n="56"/>tur vbi erat illud pedale vel non si secundum facit latera 
      <lb ed="#P" n="57"/>aeris distare pedaliter sicut antea videtur esse prope 
      com<lb ed="#P" n="58" break="no"/>tinuum. Fortasse dicis duo diuersa corpora faciunt aeren 
      <lb ed="#P" n="59"/>distare tamen non propterea sunt continua. Richil dicis 
      <!--124.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="60"/>non continue faciunt aerem distare. Forte dicis aer 
      <lb ed="#P" n="61"/>ingreditur per quodlibet punctum. Contra / tunc duo 
      <lb ed="#P" n="62"/>corpora de predicamento substante se compaterentur 
      con<lb ed="#P" n="63" break="no"/>tra aristotelem quarto phisicorum capulo de vacud 
      <lb ed="#P" n="64"/>si duo corpora possunt esse in eodem loco tria et sic in 
      <lb ed="#P" n="65"/>infinitum quod absonum reputat. Forte dicis non est 
      <lb ed="#P" n="66"/>inconueniens seclusa quantitate continua. Contra 
      <lb ed="#P" n="67"/>adhuc equaliter currit quod partes substantie sunt continue 
      <lb ed="#P" n="68"/>et vnum aliud extraneum quod aer ingredietur quia si sic 
      <lb ed="#P" n="69"/>hoc est ad fugiendum vacuum sed hoc non quia ibi 
      <lb ed="#P" n="70"/>est locus corpore repletus. Forte dicis quod non est 
      <lb ed="#P" n="71"/>propterea sed quia sola quantitas facit latera aeris 
      <lb ed="#P" n="72"/>distare: dic quod albedo vel substantia separata a 
      quan<lb ed="#P" n="73" break="no"/>titate continua est sensibilis in potentia remota non 
      <lb ed="#P" n="74"/>tamen propinqua. Eodemmoo diuisibilis vel 
      indi<lb ed="#P" n="75" break="no"/>uisibilis hoc est si quantitas continua separaretur a 
      <lb ed="#P" n="76"/>substantia totum erit diffinitiue in hoc loco vt 
      ani<lb ed="#P" n="77" break="no"/>ma in corpore vel angelus in suo loco. Et coloro 
      so<lb ed="#P" n="78" break="no"/>lutionem: si substantia non habeat partes extensas nisi 
      ra<lb ed="#P" n="79" break="no"/>tione quantitatis continue inherentis quemadmodum 
      <lb ed="#P" n="80"/>paries non potest esse albus sine albedine sublata 
      quan<lb ed="#P" n="81" break="no"/>titate continua partes nullatenus extenduntur: sed quaelibet 
      <lb ed="#P" n="82"/>pars est cum qualibet et est partium confusio quia ex 
      <lb ed="#P" n="83"/>tensio substante est a quantitate continua secundum hanc 
      opini<lb ed="#P" n="84" break="no"/>onem et non paesent extendi de potentia dei absoluta sine 
      <lb ed="#P" n="85"/>quantitate continua et tunc est apparentia quod aer 
      ingre<lb ed="#P" n="86" break="no"/>dietur et sic seclusa quantitate terre tota terra esset 
      <lb ed="#P" n="87"/>per totum elementum terre / deus non potest facere 
      al<lb ed="#P" n="88" break="no"/>bum sine albedine / sic proportionabiliter videtur esse 
      <lb ed="#P" n="89"/>dicendum. Alii dicunt quod omns partes concurrant ad 
      <lb ed="#P" n="90"/>punctum medium hoc est preter rationem dictum vbi 
      <lb ed="#P" n="91"/>linea est infinita non datur punctum medium. Sed 
      com<lb ed="#P" n="92" break="no"/>tra illud arguitur: si dicatur quod substantia seclusa 
      quan<lb ed="#P" n="93" break="no"/>titate continua nulli corpori resistit ad hoc quod suum 
      <lb ed="#P" n="94"/>locum ingrediatur sequitur quod si tota quantitas spere 
      <lb ed="#P" n="95"/>terre continua esset sequestrata quod oms partes 
      flue<lb ed="#P" n="96" break="no"/>rent ad vnum indiuisibile quod est inconueniens. 
      con<lb ed="#P" n="97" break="no"/>sequentiam probo: partes superiores sunt graues 
      <lb ed="#P" n="98"/>appetunt descendere: partes inferiores perte non 
      <lb ed="#P" n="99"/>resistunt: ergo omns descendunt ad centrum. hic 
      so<lb ed="#P" n="100" break="no"/>leo dicere est naturalis colligantia partium 
      adinui<lb ed="#P" n="101" break="no"/>cem quod partes inferiores intrinsece superioribus rei 
      <lb ed="#P" n="102"/>sistunt et fortassis superiores non appetunt 
      descen<lb ed="#P" n="103" break="no"/>dere super inferiores vt totum corrumpatur. Sed  
      <lb ed="#P" n="104"/>tunc arguitur / sequitur quod equus cuius tota 
      quanti<lb ed="#P" n="105" break="no"/>tas continua esset separata non potest ferre fabam 
      <lb ed="#P" n="106"/>cum faba sit grauis appetit descendere nichil ei re 
      <lb ed="#P" n="107"/>sistit igitur. Insuper arguo sic: posito quod 
      capia<lb ed="#P" n="108" break="no"/>tur lapis bipedalis cuius vna medietas sua 
      quan<lb ed="#P" n="109" break="no"/>titate continua spoliatur reliqua quantitatem 
      con<lb ed="#P" n="110" break="no"/>tinuam habente: vel ille due medietates 
      continuan<lb ed="#P" n="111" break="no"/>tur vel non quid dicendum est. Respondeo 
      conce<lb ed="#P" n="112" break="no"/>dendo quod equus ille non potest ferre fabam nec sic 
      <lb ed="#P" n="113"/>naturaliter durare: mons iper boreus seclusa 
      quan<lb ed="#P" n="114" break="no"/>titate non potest ferre niuem nec boristenes 
      super<lb ed="#P" n="115" break="no"/>ferre dulcem piscem / loquor de quantitate 
      conti<lb ed="#P" n="116" break="no"/>nua preter rationem est dicere quantitatem 
      discre<lb ed="#P" n="117" break="no"/>tam differre a re quanta.
    </p>
            <p xml:id="JM7jmZ-d30279-d1e450">
      ¶ Ad aliud 
      argu<lb ed="#P" n="118" break="no"/>mentum quod tangit videre meo difficultatem et 
      <!--125.xml-->
      <pb ed="#P" n="55-v"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>pro nunc cogit me tenere materiam probleuma  
      <lb ed="#P" n="2"/>ticam licet ante alteri parti solum adhesi de 
      identi<lb ed="#P" n="3" break="no"/>tate quantitatis et substantie. In primis dico quod 
      ar<lb ed="#P" n="4" break="no"/>gumentum est equaliter graue contra quamcunque 
      <lb ed="#P" n="5"/>istarum opinionum si corpus in sacramento eucha 
      <lb ed="#P" n="6"/>ristie sic se haberet quod vna medietas esset extensa 
      pu<lb ed="#P" n="7" break="no"/>ta superior et alia medietas esset in eucharistia 
      pro<lb ed="#P" n="8" break="no"/>ut nunc est secundum obam aliaco et aliquos alios 
      <lb ed="#P" n="9"/>quid fieret de illo corpore. Si dicas non est 
      conti<lb ed="#P" n="10" break="no"/>nuum. contra: tunc pari ratione capio bipedale ter 
      <lb ed="#P" n="11"/>re et medietas eius sit diffinitiue in loco alia 
      medie<lb ed="#P" n="12" break="no"/>tas circunscriptiue vtraque medietate remanente in 
      <lb ed="#P" n="13"/>toto. Si dicas discontinuantur: contra: 
      descenden<lb ed="#P" n="14" break="no"/>te vna medietate alia secum descendit et coherent 
      <lb ed="#P" n="15"/>partes simul: ergo ibi aliqua est colligantia. Hic re 
      <lb ed="#P" n="16"/>spondeat ostanista et illi quos recitat de media 
      vil<lb ed="#P" n="17" break="no"/>la et ei respondebitur ad aliud argumentum 
      egi<lb ed="#P" n="18" break="no"/>dii Respondetur per aliquas propositiones. 
      Pri<lb ed="#P" n="19" break="no"/>ma est: ille due medietates non separantur / sed est 
      <lb ed="#P" n="20"/>naturalis coalligantia et vna iuuat aliam. 
      Secun<lb ed="#P" n="21" break="no"/>da propositio stando in hoc quod de ratione 
      continua<lb ed="#P" n="22" break="no"/>tionis requiritur extensio / non continuantur sed dis 
      <lb ed="#P" n="23"/>continuantur: opposito modo capiendi 
      continuan<lb ed="#P" n="24" break="no"/>tur: tamen entitatiue sunt due entitates quarum vna 
      <lb ed="#P" n="25"/>habet naturalem colligantiam alteri. Ex isto pates 
      <lb ed="#P" n="26"/>duo sunt equalia et per ablationem equalium non 
      <lb ed="#P" n="27"/>remanent equalia. Patet: si a duobus pedalibus 
      <lb ed="#P" n="28"/>equis segregetur quantitas: illa communis animi 
      con<lb ed="#P" n="29" break="no"/>ceptio euclidis intelligitur de ablatione similium 
      <lb ed="#P" n="30"/>partium vel manente quantitate. Secundo 
      sequi<lb ed="#P" n="31" break="no"/>tur: stat dare aliquod quantum non maius sua 
      par<lb ed="#P" n="32" break="no"/>te integrali: patet si quantitas continua vnius tertie par 
      <lb ed="#P" n="33"/>tis a pedalis remoueatur iam a est quantum plusquam me 
      <lb ed="#P" n="34"/>dietas est quantum sicut de corpore albo: et tamen non 
      <lb ed="#P" n="35"/>magis extenditur quam due tertie eius que sunt pars in 
      <lb ed="#P" n="36"/>tegralis tamen plus de entitate continet totum quam 
      <lb ed="#P" n="37"/>pars cum quantitas entitati sit impertinens
    </p>
            <p xml:id="JM7jmZ-d30279-d1e541">
      ¶ Sed contra aliam 
      <lb ed="#P" n="38"/>positionem arguitur sic: vesice latera plene aere non 
      <lb ed="#P" n="39"/>possunt comprimi et non ratione substantie nec 
      al<lb ed="#P" n="40" break="no"/>terius a quantitate distincta a re quanta: igitur quantitas 
      di<lb ed="#P" n="41" break="no"/>stinguitur a re quanta. minor patet: materia aeris non 
      <lb ed="#P" n="42"/>resistit nec forma aeris: quia aer potest 
      condensar<lb ed="#P" n="43" break="no"/>et tunc illa forma minorem extensionem materie 
      in<lb ed="#P" n="44" break="no"/>formabit: ergo naturaliter nulla est repugnantia er 
      <lb ed="#P" n="45"/>parte forme aeris quin condensetur et totum com 
      <lb ed="#P" n="46"/>positum nullam habet resistentiam nisi ratione forme: 
      <lb ed="#P" n="47"/>igitur oportet dicere quod resistentia a quantitate prouenit 
      eo<lb ed="#P" n="48" break="no"/>demmodo de folle aere pleno obstructo orificio: hec 
      <lb ed="#P" n="49"/>est ratio cuiusdam laboriosi regentis in artibus 
      iohan<lb ed="#P" n="50" break="no"/>nis buridani. Preterea primo phisico. dicit philosophus. si 
      <lb ed="#P" n="51"/>substantia et quantum sunt iam duo sunt que sunt et non 
      <lb ed="#P" n="52"/>vnum quod est : vbi si quantitas poneretur res quanta 
      il<lb ed="#P" n="53" break="no"/>lud non dixisset igitur. Respondetur ad primum 
      conce<lb ed="#P" n="54" break="no"/>dendo quod latera vesice non praesent comprimi et 
      resisten<lb ed="#P" n="55" break="no"/>tia prouenit a forma aeris quae est extensa in aere et ibi 
      <lb ed="#P" n="56"/>non est sufficiens causa condensationis materie vl 
      <lb ed="#P" n="57"/>forme motus localis agitandi aerem inclusum citius 
      <lb ed="#P" n="58"/>calefacit quae est mater rarefactionis. sed si poneretur 
      <lb ed="#P" n="59"/>eadem vesica prope magnum frigus vbi condensa 
      <!--125.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="60"/>tur aer latera possunt comprimi secundum exigentiam 
      <lb ed="#P" n="61"/>condensationis. Multum hic facit frigiditas ad 
      con<lb ed="#P" n="62" break="no"/>densationem: vnde si capias vas plenum aqua in 
      cu<lb ed="#P" n="63" break="no"/>ius vase figatur candela desuper ponatur phiola 
      pro<lb ed="#P" n="64" break="no"/>pter condensationem aeris sursum conscendit aquae 
      <lb ed="#P" n="65"/>ne sit vacuum et extinguitur candela vt liquet ad 
      sen<lb ed="#P" n="66" break="no"/>sum / sic facit calor ad rarefactionem aeris. vnde 
      fio<lb ed="#P" n="67" break="no"/>la citius rumpitur orificio supposito et applicato 
      im<lb ed="#P" n="68" break="no"/>mediate igni quam econuerso. quantitati nichil est 
      contra<lb ed="#P" n="69" break="no"/>rium inquantum quantitas bene tamen inquantum 
      <lb ed="#P" n="70"/>qualitas. vel boc intelligitur de dicibilibus 
      predi<lb ed="#P" n="71" break="no"/>camenti quantitatis et no de rebus. quod plura 
      corpo<lb ed="#P" n="72" break="no"/>ra de predicamento quantitatis naturaliter sunt 
      si<lb ed="#P" n="73" break="no"/>mul non inconuenit materia bouis et eius forma as 
      <lb ed="#P" n="74"/>bedo et multa alia accidentia se mutuo penetrant: 
      <lb ed="#P" n="75"/>secus est de corporibus in predicamento substantie hoc 
      par<lb ed="#P" n="76" break="no"/>tim experimento cognoscimus bireme mare 
      intran<lb ed="#P" n="77" break="no"/>te latera maris cedunt de aliis corporibus nec est 
      <lb ed="#P" n="78"/>ratio nec experientia ex isto non tamen sequitur quod 
      <lb ed="#P" n="79"/>cadauer hominis mortui sit in duplo maius 
      homi<lb ed="#P" n="80" break="no"/>ne esto quod forma cadaueris tantum extenditur sicuf 
      <lb ed="#P" n="81"/>materia et non anima intellectiua oppositum 
      sequi<lb ed="#P" n="82" break="no"/>tur cum forma cadaueris materiam penetrat: sec 
      <lb ed="#P" n="83"/>est de duabus medietatibus asini si deus eas 
      pone<lb ed="#P" n="84" break="no"/>ret penetratiue cum ille nate sunt ex earum naturis  
      <lb ed="#P" n="85"/>reddere asinum extensum / modo forma asini non 
      <lb ed="#P" n="86"/>est nata ex sua natura stare extra materiam. At 
      di<lb ed="#P" n="87" break="no"/>cis: tunc substantia est intensibilis et remissibilis cum 
      <lb ed="#P" n="88"/>plures partes sint in eodem situ: dicis hoc non 
      sus<lb ed="#P" n="89" break="no"/>ficere cum non proueniat ex naturis rerum: secus 
      <lb ed="#P" n="90"/>est de qualitatibus natis in eodem situ componere 
      <lb ed="#P" n="91"/>vnam formam. contra saltem materia et forma se intem 
      <lb ed="#P" n="92"/>dunt que suapte natura simul sunt: sed dicis et 
      be<lb ed="#P" n="93" break="no"/>ne non sunt eiusdem speciei. saltem plures partes 
      <lb ed="#P" n="94"/>materie se intendent et plures partes forme 
      sub<lb ed="#P" n="95" break="no"/>stantiales cum sint in eodem loco naturaliter et eiui 
      <lb ed="#P" n="96"/>dem speciei sed hoc negas. saltem quantitas 
      conti<lb ed="#P" n="97" break="no"/>nua secundum priorem positionem erit 
      intensihi<lb ed="#P" n="98" break="no"/>lis cum in vno corpore erit maior quantitas quam in 
      alio<lb ed="#P" n="99" break="no"/>vere non est facile explicare quare qualitates 
      pri<lb ed="#P" n="100" break="no"/>me speciei et tertie qualitatis sint intensibiles et non 
      <lb ed="#P" n="101"/>cetere nes et ad hoc est argumentum cum auemroys 
      <lb ed="#P" n="102"/>putauerit formas elementorum intensibiles in 
      mul<lb ed="#P" n="103" break="no"/>tis innitimur maiorum modo dicendi cum parua 
      <lb ed="#P" n="104"/>persuasione et non preter rationem quando non constat 
      <lb ed="#P" n="105"/>nobis de opposito praesumitur modus communis verus: 
      <lb ed="#P" n="106"/>pedalitas et bipedalitas ponantur eiusdem specie 
      <lb ed="#P" n="107"/>pecialissime entitatiue. Ad secundum 
      argumen<lb ed="#P" n="108" break="no"/>tum solet responderi ab aliquibus quod aristoteles 
      ha<lb ed="#P" n="109" break="no"/>buit inntentum contra antiquos si substantia et 
      quam<lb ed="#P" n="110" break="no"/>tum sunt iam aliquid habens plures partes est: quia 
      <lb ed="#P" n="111"/>substantia quanta / et hoc sufficiebat aristoteli ad 
      pro<lb ed="#P" n="112" break="no"/>bandum contra permenidem et melissum 
      plurali<lb ed="#P" n="113" break="no"/>tatem rerum.
    </p>
            <p xml:id="JM7jmZ-d30279-d1e713">
      ¶ Contra solutionem arguo: 
      aristo<lb ed="#P" n="114" break="no"/>teles non debuit probare pluralitatem numeralem 
      <lb ed="#P" n="115"/>rerum contra antiquos sed pluralitatem rerum spe 
      <lb ed="#P" n="116"/>cie distinctarum. quis philosophorum erat ita 
      insen<lb ed="#P" n="117" break="no"/>sato capite quod opinaretur primum mobile esse 
      for<lb ed="#P" n="118" break="no"/>micam vel permenidem esse melissum. sed dicebant 
      <!--126.xml-->
      <pb ed="#P" n="56-r"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>omnia esse vnum continuum quemadmodum 
      mul<lb ed="#P" n="2" break="no"/>ta menbra hominis hominem integrant / sic aer / ignis 
      <lb ed="#P" n="3"/>homo / musca / celum / sunt vnum corpus: et prime 
      <lb ed="#P" n="4"/>de generatione philosophus iterum illud tractat¬. 
      <lb ed="#P" n="5"/>vbi ponebant materiam esse totam substantiam rei: 
      <lb ed="#P" n="6"/>ergo intentio aristotelis erat quod quelibet quantitas a 
      <lb ed="#P" n="7"/>qualibet substantia specie distinguitur: quia si iden 
      <lb ed="#P" n="8"/>tificaretur cum illa substantia quam alii poneban 
      <lb ed="#P" n="9"/>petiuissi t principium non modo contra aduersari 
      <lb ed="#P" n="10"/>os sed assumpsisset falsum secundum eos et 
      seipsu<lb ed="#P" n="11" break="no"/>quod non est dicendum. Potest dici loquitur de quae 
      <lb ed="#P" n="12"/>titate indiuisibili / et illa a quantitate specie 
      distin<lb ed="#P" n="13" break="no"/>guitur. non insisto seriose an esset actio in. qualitates 
      <lb ed="#P" n="14"/>separata quantitate / dubium est an calor requirat 
      <lb ed="#P" n="15"/>quantitatem ad hoc quod coagat et potest dici quod non 
      <lb ed="#P" n="16"/>cum nunc non est sine quantitate non coagit sine quam 
      <lb ed="#P" n="17"/>titate sed einon repugnat agere sine quantitate. Si 
      <lb ed="#P" n="18"/>ponatur ignis pedalis hic inferius et vna medietas 
      <lb ed="#P" n="19"/>ponatur penetratiue in loco et relinquatur sue 
      na<lb ed="#P" n="20" break="no"/>ture cum concursu generali dei videtur quod illa 
      me<lb ed="#P" n="21" break="no"/>dietas se extendet: forma ignis appetit materiam 
      <lb ed="#P" n="22"/>extensam et raram in aere erit successiua extensie 
      <lb ed="#P" n="23"/>propter resistentiam in vacuo subito et instantanes 
      <lb ed="#P" n="24"/>conscendit nec prius conscendet quam habuerit materia 
      <lb ed="#P" n="25"/>extensam nec econuerso.
    </p>
            <p xml:id="JM7jmZ-d30279-d1e787">
      ¶ Secundo arguitur quantitas panis a 
      pa<lb ed="#P" n="26" break="no"/>ne distinguitur: ergo pari ratione quelibet quantitas 
      <lb ed="#P" n="27"/>a qualibet substantia distinguitur. antecedens patet 
      <lb ed="#P" n="28"/>in consecratione eucharistie: panis 
      transsubstantia<lb ed="#P" n="29" break="no"/>tur hoc est desinit esse et quantitas manet igitur 
      <lb ed="#P" n="30"/>Preterea numerus duorum angelorum distinguiu 
      <lb ed="#P" n="31"/>tur a re quanta: patet: a qualibet re quanta distinguitu 
      <lb ed="#P" n="32"/>patet ascendendo copulatiue sub illo termino re quae 
      <lb ed="#P" n="33"/>ta qui distribuitur. vel elarius sic: numerus duorum 
      <lb ed="#P" n="34"/>angelorum a qualibetre distinguitur: quelibet res 
      <lb ed="#P" n="35"/>quanta est res: ergo quantitas duorum angelorum a qua 
      <lb ed="#P" n="36"/>sibet re quanta distinguitur: consequentia est 
      sillogisa<lb ed="#P" n="37" break="no"/>ta / et clarius patet preponendo distributionem et 
      <lb ed="#P" n="38"/>premisse apparent. Ad secundum concedo quod quantitas 
      pa<lb ed="#P" n="39" break="no"/>nis a pane distinguitur sed non distinguitur a pane 
      <lb ed="#P" n="40"/>verum tamen est quod aliqua quantitas panis 
      distin<lb ed="#P" n="41" break="no"/>guitur a pane transitiue capiendo: patet de 
      albedi<lb ed="#P" n="42" break="no"/>ne que est quantitas panis: sed non stas in 
      arguen<lb ed="#P" n="43" break="no"/>do opinor in inutilibus angulis. Et ad probatione 
      <lb ed="#P" n="44"/>dicitur quod quantitas substantia desinit esse: sed 
      quam<lb ed="#P" n="45" break="no"/>titas qualitas non desinit esse. Forte dicis / albedo 
      <lb ed="#P" n="46"/>non est quantitas saltem continua de qua loquimur 
      <lb ed="#P" n="47"/>patet non habet partem extra partem si hoc negas 
      <lb ed="#P" n="48"/>imo albedo bipedalis a et b pedalitates sunt extra 
      <lb ed="#P" n="49"/>se. Contra capio duas medietates totius bipedali 
      <lb ed="#P" n="50"/>tatis secundum intentionem c et d /c et dnon sunt 
      <lb ed="#P" n="51"/>extra seinuicem c et d sunt a et b igitur. 
      Responde<lb ed="#P" n="52" break="no"/>tur c et d sunt extra seinuicem secundum 
      extensio<lb ed="#P" n="53" break="no"/>nem. Ad aliud argumentum pono propositiones. 
      <lb ed="#P" n="54"/>Prima est aliqua est quantitas que nec est 
      substan<lb ed="#P" n="55" break="no"/>tia nec accidens patet de duobus angelis. 
      Secun<lb ed="#P" n="56" break="no"/>da propositio aliqua est quantitas que nec est 
      sub<lb ed="#P" n="57" break="no"/>stantia nec accidens nec substantie nec accidentias 
      <lb ed="#P" n="58"/>patet de vno angelo et eius noticia. Tertia 
      propo<lb ed="#P" n="59" break="no"/>sitio aliqua quantitas est quantitas: et tamen non 
      <!--126.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="60"/>est res: patet de biario angelorum et quantitas capitur diuisiue. 
      <lb ed="#P" n="61"/>collectiue res ant semper diuisiue in singulari numero. 
      Quar<lb ed="#P" n="62" break="no"/>ta propositio continuum potest esse quando non erit 
      continu<lb ed="#P" n="63" break="no"/>um: hoc patet secundum vnam positionem / posito 
      <lb ed="#P" n="64"/>quod deus ponat vnum continuum in loco sicut corpus 
      <lb ed="#P" n="65"/>christi est / iam non est continuum: et licet continuum 
      <lb ed="#P" n="66"/>non sit essentialiter continuum est tamen 
      essentiali<lb ed="#P" n="67" break="no"/>ter quantum. Quinta propositio aliquid est 
      conti<lb ed="#P" n="68" break="no"/>nuum et vna pars eius non est continua: patetur de ho 
      <lb ed="#P" n="69"/>minc / quod homo sit quantitas continua patet: quia est 
      <lb ed="#P" n="70"/>medietas inferior et superior. nec propterea 
      sequi<lb ed="#P" n="71" break="no"/>tur quod homo sit sua materia / esto quod sit sua quantitas 
      <lb ed="#P" n="72"/>continua. Ex hiis argumentum solui potest 
      quo<lb ed="#P" n="73" break="no"/>modo essentie predicamentorum sunt impermixte 
      <lb ed="#P" n="74"/>et quomodo propositiones sunt immediate in 
      qui<lb ed="#P" n="75" break="no"/>bus predicatur generalissimum de generalissimo et 
      <lb ed="#P" n="76"/>quomodo sunt decem predicamenta non est presen 
      <lb ed="#P" n="77"/>tis negoci: sed ex artibus pendent. An accidentia 
      <lb ed="#P" n="78"/>separata possunt agere et pati respectu accidentium 
      <lb ed="#P" n="79"/>dependet ex alio: probabile est quod quantitas est 
      sub<lb ed="#P" n="80" break="no"/>iectum qualitatum / et sic hostia est calida per 
      calo<lb ed="#P" n="81" break="no"/>rem inherentem / et ille calor potest corrumpere 
      fri<lb ed="#P" n="82" break="no"/>gus alterius hostie et producere calorem cum ibi est 
      <lb ed="#P" n="83"/>subiectum sufficiens scilicet quantitas continua: 
      pro<lb ed="#P" n="84" break="no"/>prium est superficiei primo colorari quinto 
      thopi<lb ed="#P" n="85" break="no"/>corum. et auicenna secundo metharhisice: vnum 
      <lb ed="#P" n="86"/>accidens est subiectum alterius. et octauo 
      phisico<lb ed="#P" n="87" break="no"/>rum textum commenti quinquagesimi. quantitas primo inest 
      <lb ed="#P" n="88"/>deinde alia accidentia. inanis est distinctio de 
      subie<lb ed="#P" n="89" break="no"/>cto quo et subiecto quod. si ponatur quantitas subiectum 
      <lb ed="#P" n="90"/>albedinis conseruata quantitate naturaliter extra 
      <lb ed="#P" n="91"/>subiectum alia accidentia naturaliter existunt in quam 
      <lb ed="#P" n="92"/>titate: et sic erit eadem actio et passio sicut ille 
      qua<lb ed="#P" n="93" break="no"/>litates essent in subiecto. Ad generationem et 
      cor<lb ed="#P" n="94" break="no"/>ruptionem sufficit contrarietas et passum 
      commu<lb ed="#P" n="95" break="no"/>ne primo phisicorum. Rursus est probabile quod quam 
      <lb ed="#P" n="96"/>titas continua non distinguitur a re quanta et sic 
      al<lb ed="#P" n="97" break="no"/>bedo est quantitas et cum nulla creatura potest 
      cre<lb ed="#P" n="98" break="no"/>are vel annichillare ignis non calefacit hostiam 
      con<lb ed="#P" n="99" break="no"/>secratam. Tertio est probabile in philosophia quod quam 
      <lb ed="#P" n="100"/>titas continua distinguitur a re quanta et non est 
      sub<lb ed="#P" n="101" break="no"/>iectum aliquarum qualitatum: nullum accidens est 
      <lb ed="#P" n="102"/>subiectum alterius. in proprietatibus substantie 
      di<lb ed="#P" n="103" break="no"/>cit philosophus: maxime proprium est substantie 
      <lb ed="#P" n="104"/>cum sit vna et eadem numero quod sit susceptiua 
      con<lb ed="#P" n="105" break="no"/>trariorum. Alia accidentia quia sunt penetratiue cum 
      <lb ed="#P" n="106"/>quantitate extenduntur sicut eadem quantitas 
      nume<lb ed="#P" n="107" break="no"/>ro extendit substantiam et omnia accidentia eius 
      <lb ed="#P" n="108"/>ita post transsubstantiationem substantie extendit 
      <lb ed="#P" n="109"/>omnia reliqua accidentia que ante extendebat: 
      gra<lb ed="#P" n="110" break="no"/>uitas assistit quantitati et facit cetera accidentia 
      de<lb ed="#P" n="111" break="no"/>scendere et secundum hanc viam ista accidentia non 
      <lb ed="#P" n="112"/>possunt naturaliter corrumpi quia tunc esset 
      anni<lb ed="#P" n="113" break="no"/>chillatio. sed an accidentia possunt habere actionem 
      <lb ed="#P" n="114"/>ad corrumpendam substantiam non est vsquequaque 
      <lb ed="#P" n="115"/>certum licet accidens se solo nequit producere 
      sub<lb ed="#P" n="116" break="no"/>stantiam: bona est apparentia quod accidentia 
      separa<lb ed="#P" n="117" break="no"/>tam possunt substantiam partialiter corrumpere si poneretur 
      <lb ed="#P" n="118"/>gutta aque in calore intensissimo separato videtur 
      <!--127.xml-->
      <pb ed="#P" n="56-v"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>quod ille calor formam aque corrumperet prio totale 
      <lb ed="#P" n="2"/>frigus corrumpet et forma aque non potest diu 
      com<lb ed="#P" n="3" break="no"/>seruari sine frigore / sic bene apparet quod calor forman 
      <lb ed="#P" n="4"/>aque corrumpit: sed quia ad corruptionem vnius 
      <lb ed="#P" n="5"/>forme sequitur introductio alterius et difficile est da 
      <lb ed="#P" n="6"/>re quam formam substantialem potest ille calor 
      se<lb ed="#P" n="7" break="no"/>paratus partialiter producere negotium non est 
      ce<lb ed="#P" n="8" break="no"/>tum: non videtur alia forma nisi forma ignis non 
      <lb ed="#P" n="9"/>obstat illud quod ille calor est forma substantiali 
      imper<lb ed="#P" n="10" break="no"/>fectior ergo non potest illam corrumpere et aliam 
      <lb ed="#P" n="11"/>producere: quia non videtur a quo forma 
      strabo<lb ed="#P" n="12" break="no"/>nis vel muris geniti sine propagatione 
      produca<lb ed="#P" n="13" break="no"/>tur nisi dicatur quod deus concurrat: causalitas celi 
      <lb ed="#P" n="14"/>non sufficit / quodlibet corpus non viuens 
      quoli<lb ed="#P" n="15" break="no"/>bet viuente est imperfectius / et sic dicam in 
      propo<lb ed="#P" n="16" break="no"/>sito. Non sequitur celum est animali diuturnius: 
      <lb ed="#P" n="17"/>ergo nobilius vt aristoteles dicit primo ethicorum 
      <lb ed="#P" n="18"/>impugnando platonem: etiam ceruus grus elephas 
      <lb ed="#P" n="19"/>et coruus prestant homini in longitudine vite / 
      incor<lb ed="#P" n="20" break="no"/>ruptibilitas celi non concludit: patet de materia 
      <lb ed="#P" n="21"/>prima incorruptibili primo phisicorum: et tamet 
      <lb ed="#P" n="22"/>forma corrumpitur vt constat. Sed illam rationem 
      <lb ed="#P" n="23"/>pondero quod calor separatus non potest producere 
      <lb ed="#P" n="24"/>formam substantialem ignis: quia per idem 
      humi<lb ed="#P" n="25" break="no"/>ditas separata corrumpet substantiam et 
      substan<lb ed="#P" n="26" break="no"/>tiam producet et non formam aeris: quia eadem 
      <lb ed="#P" n="27"/>ratione aque. Rec valet dicere / producet talem 
      for<lb ed="#P" n="28" break="no"/>mam qualem habuit compositum ante quod 
      infor<lb ed="#P" n="29" break="no"/>mauit et in virtute illius formam substantialem 
      pro<lb ed="#P" n="30" break="no"/>ducet: quia illa forma non est nichil: ergo facit ad 
      <lb ed="#P" n="31"/>introductionem forme substantialis: huic dices 
      hu<lb ed="#P" n="32" break="no"/>miditas aquea aque formam producet. Item 
      po<lb ed="#P" n="33" break="no"/>no quod illa caliditas semper erat separata / tunc non 
      <lb ed="#P" n="34"/>potes dicere quid producet. Sunt aliqua nobis 
      <lb ed="#P" n="35"/>ambigua quando ignis a producit ignem b non est 
      <lb ed="#P" n="36"/>exploratum an forma substantialis a producat 
      for<lb ed="#P" n="37" break="no"/>mam substantialem b et caliditas nullo pacto 
      con<lb ed="#P" n="38" break="no"/>currit ad productionem forme substantialis b. Et 
      <lb ed="#P" n="39"/>rursus est obscurum an forma sustantialis a 
      effecti<lb ed="#P" n="40" break="no"/>ue concurrit ad productionem caloris in b: nonnulli 
      <lb ed="#P" n="41"/>existimant accidens effectiue concurrere ad 
      prodi<lb ed="#P" n="42" break="no"/>ctionem substantie / sed hoc est tanquam instrumentum 
      <lb ed="#P" n="43"/>substantie et in virtute alterius: sed substantia 
      corru<lb ed="#P" n="44" break="no"/>pta. petitur cuius virtute accidens concurrit / vel si 
      <lb ed="#P" n="45"/>esset calor a deo productus que nulli subiecto vnquae 
      <lb ed="#P" n="46"/>adhesit apparet quod ille calor idem faceret cum calo 
      <lb ed="#P" n="47"/>re agentis principalis corrupti. alii rati sunt nullum 
      <lb ed="#P" n="48"/>accidens efficientiam aliquam respectu substanti 
      <lb ed="#P" n="49"/>generande vsurpare / ita quod calor a ignis dicerent pro 
      <lb ed="#P" n="50"/>ducit calorem in b passum quo calefacto forma 
      sub<lb ed="#P" n="51" break="no"/>stantialis a producit formam substantialem / 
      mouen<lb ed="#P" n="52" break="no"/>tur in causis equiuocis causa debet esse effectu 
      prae<lb ed="#P" n="53" break="no"/>stantior / sed hec ratio non vincit: patet de noticia in 
      <lb ed="#P" n="54"/>tuitiua producta partialiter ab albedine que 
      albe<lb ed="#P" n="55" break="no"/>dinis perfectionem exuperat pariforma quando 
      ge<lb ed="#P" n="56" break="no"/>nerantur auce ex radiis solaribus in arboribus v 
      <lb ed="#P" n="57"/>fit apud septentrionales scotos et occiduos celum 
      <lb ed="#P" n="58"/>est imperfec tius his animantibus. Idem patet de 
      <lb ed="#P" n="59"/>igne producto a calore genito vnito mn concursu ra¬ 
      <!--127.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="60"/>diorum speculi concaui vt experientia et 
      perspecti<lb ed="#P" n="61" break="no"/>ua demonstrat non iuuat asserere id a celo 
      emerge<lb ed="#P" n="62" break="no"/>re. Tum primo celum forte non est hoc igne 
      perfe<lb ed="#P" n="63" break="no"/>ctius. Tum secundo si celum esset corruptum 
      con<lb ed="#P" n="64" break="no"/>seruatis radiis et calore idem contingeret / vel 
      po<lb ed="#P" n="65" break="no"/>nantur radii producti a deo. Tum tertio 
      argumen<lb ed="#P" n="66" break="no"/>tum aucarum vincit currere ad causam 
      perfectio<lb ed="#P" n="67" break="no"/>rem scilicet deum / nec opereprecium est quanlibet 
      <lb ed="#P" n="68"/>causam equiuocam perfectionem effectus 
      trans<lb ed="#P" n="69" break="no"/>gredi sufficit hoc de totali causa in quam semper 
      in<lb ed="#P" n="70" break="no"/>cluditur prima causa. Forte negas productionem 
      <lb ed="#P" n="71"/>aucarum sicut eneas siluius in libello de situ 
      euro<lb ed="#P" n="72" break="no"/>pe dicit: cum erat in Scotia de isto queritans / 
      me<lb ed="#P" n="73" break="no"/>ridionales scoti miraculum ascripserunt partibus 
      <lb ed="#P" n="74"/>borealibus orchades versus / et sic ipso sollicitius 
      <lb ed="#P" n="75"/>miraculum persequente eminus aufugit volens 
      il<lb ed="#P" n="76" break="no"/>lud vulgatum esse commenticium / hoc non impedit 
      <lb ed="#P" n="77"/>propositum. patet de muribus in pellibus in 
      litto<lb ed="#P" n="78" break="no"/>re maris productis vbi mures non erant a 
      princi<lb ed="#P" n="79" break="no"/>pio vel de strabonibus: sed res aucarum est tante 
      <lb ed="#P" n="80"/>certitudinis sicut quod parisius est in francia. 
      Simili<lb ed="#P" n="81" break="no"/>ter argumentum duci potest an producitur ignis i 
      <lb ed="#P" n="82"/>confricationem silicis et calibis. Perdifficile est 
      <lb ed="#P" n="83"/>persuadere accidens productionem substantie attim 
      <lb ed="#P" n="84"/>gere contra secundum modum / licet illius ratio re 
      <lb ed="#P" n="85"/>probari possit calor separatus magnus (vt 
      appa<lb ed="#P" n="86" break="no"/>ret) vnum gradum frigoris parue aque corrumpe 
      <lb ed="#P" n="87"/>re potest / et sic gradatim totale frigus illius aque 
      <lb ed="#P" n="88"/>euellere potest et calorem intensum introducere et 
      <lb ed="#P" n="89"/>ex consequenti naturaliter forma aque 
      corrumpe<lb ed="#P" n="90" break="no"/>tur: et sic vel stabit materia sine forma substantiali 
      <lb ed="#P" n="91"/>vel calor sine forma substantiali formam ignis 
      produ<lb ed="#P" n="92" break="no"/>cet: hec ratio non vincit aduersarius potest se 
      oppo<lb ed="#P" n="93" break="no"/>nere negando quod calor separatus etiam infinitus 
      po<lb ed="#P" n="94" break="no"/>test corrumpere vnum gradum frigoris ipsius aque 
      <lb ed="#P" n="95"/>bropter resistentiam forme substantialis aque: 
      ex<lb ed="#P" n="96" break="no"/>perientiam non accipis a sacramento eucharistie 
      <lb ed="#P" n="97"/>cum miraculose hic multa fiunt / etiam illo dato 
      ne<lb ed="#P" n="98" break="no"/>gabitur quod potest producere calorem. Tertio et 
      ra<lb ed="#P" n="99" break="no"/>tionabilius dicere possit materiam sic stare cum sua 
      <lb ed="#P" n="100"/>forma substantiali nec corrumpi potest ab vllo acci 
      <lb ed="#P" n="101"/>dente nisi applicetur alia substantia corruptiua: 
      ali<lb ed="#P" n="102" break="no"/>ud est non exploratum an forma substantialis 
      con<lb ed="#P" n="103" break="no"/>currit ad productionem accidentis extra se / sed vi 
      <lb ed="#P" n="104"/>detur michi quod sic forma substantialis aque 
      corrum<lb ed="#P" n="105" break="no"/>pit calorem eius sensim et postea inducit frigus se 
      <lb ed="#P" n="106"/>sola: ergo rationabilius est quod concurrit ad 
      produ<lb ed="#P" n="107" break="no"/>ctionem frigoris. sed illud solum probat quod forma 
      <lb ed="#P" n="108"/>aque producit frigus intra se sine instrumento 
      ex<lb ed="#P" n="109" break="no"/>tra se non potest. patet de forma aque calefacte non 
      <lb ed="#P" n="110"/>frigefacit b passum applicatum et causa est: quia 
      ca<lb ed="#P" n="111" break="no"/>ret frigore eius instrumento / sed illud dicis non 
      con<lb ed="#P" n="112" break="no"/>cludit cum non frigefaciat passum impositum in 
      a<lb ed="#P" n="113" break="no"/>quam: ergo intra se sine frigore nichil facit. Dicis 
      <lb ed="#P" n="114"/>licet digitus ponatur inter partes aque tamen non 
      <lb ed="#P" n="115"/>est intrinsecus aque sicut eius partes et eius 
      acci<lb ed="#P" n="116" break="no"/>dentia: quicquid sit certum est aquam producere frigus 
      <lb ed="#P" n="117"/>intra se sine frigoro. intensius tamen cum frigore: et forma 
      <lb ed="#P" n="118"/>aque et frigus actiue frigefaciunt extra se vt appa 
      <!--128.xml-->
      <pb ed="#P" n="57-r"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>ret non apparet quod forma aque concurrit cum 
      ca<lb ed="#P" n="2" break="no"/>lore eius ad calefaciendos pisces vel carnes solus 
      <lb ed="#P" n="3"/>calor in aqua pisces vel carnes coquit et 
      crudita<lb ed="#P" n="4" break="no"/>tem expellit ab eisdem: forma substantialis est 
      prin<lb ed="#P" n="5" break="no"/>cipium motus conuenientis forma aque 
      frigefa<lb ed="#P" n="6" break="no"/>cit modo idem inquantum idem semper natum est 
      fa<lb ed="#P" n="7" break="no"/>cere idem: ergo non calefacit. Si dicas cum alio 
      <lb ed="#P" n="8"/>instrumento frigefacit sicut charitas infusa incliat 
      <lb ed="#P" n="9"/>in contraria: si abbas precipiat sorti illuminare 
      can<lb ed="#P" n="10" break="no"/>delam et precipiat platoni eum impedire / ad illa 
      am<lb ed="#P" n="11" break="no"/>bo inclinant charitas si ad vnum actum meritorium 
      <lb ed="#P" n="12"/>inclinat ad omnem et quilibet illorum bene facit et 
      <lb ed="#P" n="13"/>potest facile dari materia benefaciendi istud non 
      va<lb ed="#P" n="14" break="no"/>let sed latum est discrimen vt alibi tangitur: sed hic 
      <lb ed="#P" n="15"/>sufficit quod hoc non inconuenit quando causa 
      natu<lb ed="#P" n="16" break="no"/>ralis requirit causam liberam ad coagendum: 
      lo<lb ed="#P" n="17" break="no"/>quor de libertate cause secunde et vbi est pura 
      natu<lb ed="#P" n="18" break="no"/>ralis actio in causis secundis. Item quarecorrum 
      <lb ed="#P" n="19"/>pit forma aque calorem si erat eius instrumentum 
      <lb ed="#P" n="20"/>cum quo concurrebat. quo fit aqua citius calefiet ab 
      <lb ed="#P" n="21"/>gne quam a calore ita vehementi sicut calor ignis cum 
      <lb ed="#P" n="22"/>in vno sunt geminate cause et sicut substantia agit 
      <lb ed="#P" n="23"/>ad productionem accidentis sic dicere potes 
      acci<lb ed="#P" n="24" break="no"/>dens ad productionem et ad corruptionem substam 
      <lb ed="#P" n="25"/>tie concurrere cum substantia accidente sit 
      perfe<lb ed="#P" n="26" break="no"/>ctior: imperfectius citius nomen instrumenti vsur 
      <lb ed="#P" n="27"/>pat quam substantia sed vnum sine reliquo agere potest 
      <lb ed="#P" n="28"/>quod dixi formam aque producere frigus sine 
      in<lb ed="#P" n="29" break="no"/>strumento a plerisque negaretur. aliquibus 
      dicenti<lb ed="#P" n="30" break="no"/>bus vt burleo id euenire ab aere et medio 
      circun<lb ed="#P" n="31" break="no"/>stante aliis frigiditatem virtualem in aqua 
      ponenti<lb ed="#P" n="32" break="no"/>bus sed horum neutrum est rationabile virtualis 
      ca<lb ed="#P" n="33" break="no"/>lor piperis non est calor nec accidens sed est piper 
      <lb ed="#P" n="34"/>posse calorem producere sicut dicimus solem esse 
      vir<lb ed="#P" n="35" break="no"/>tualiter calidum / sic forma aque est virtualiter 
      frigi<lb ed="#P" n="36" break="no"/>da id est frigus potens producere suapte natura. 
      <lb ed="#P" n="37"/>Omnibus ponderatis verisimile est quod accidens ad 
      ge<lb ed="#P" n="38" break="no"/>nerationem substantie et corruptionem 
      immedia<lb ed="#P" n="39" break="no"/>te concurrit sicut substantia ad productionem et corruptio 
      <lb ed="#P" n="40"/>nem accidentis et calor separatus potest concurre 
      <lb ed="#P" n="41"/>re cum deo ad corruptionem forme substantialis a 
      <lb ed="#P" n="42"/>que et ad introductionem forme ignis. sed quia 
      hu<lb ed="#P" n="43" break="no"/>miditas conuenit aeri et aque concurrit ad 
      corru<lb ed="#P" n="44" break="no"/>ptionem siccitatis cui opponitur et quia prius 
      res<lb ed="#P" n="45" break="no"/>picit aerem cum ei primo conueniat inclinatur ad 
      <lb ed="#P" n="46"/>productionem forme aeris magis quam ad 
      produ<lb ed="#P" n="47" break="no"/>ctionem forme aque: sed ad vtriusque formam 
      pro<lb ed="#P" n="48" break="no"/>ducendam concurrere potest quod si ponas aliquod 
      <lb ed="#P" n="49"/>accidens actiuum equaliter respicere duas formas 
      <lb ed="#P" n="50"/>substantiales superfluum petis: sed illo admisso in 
      <lb ed="#P" n="51"/>equitur concursum cause superioris. Dicis 
      quan<lb ed="#P" n="52" break="no"/>do ex confricatione calibis et silicis generatur ignis 
      <lb ed="#P" n="53"/>motus localis generat ignem et sic accidens 
      pro<lb ed="#P" n="54" break="no"/>ducit substantiam. Preterea si causa equiuoca non 
      <lb ed="#P" n="55"/>superemineat suo effectui tunc datur tibi occasio te 
      <lb ed="#P" n="56"/>nendi quod asinus vel musca concurrere potest ad 
      pro<lb ed="#P" n="57" break="no"/>ductionem leonis vel hominis et sic non concludemus 
      nobili<lb ed="#P" n="58" break="no"/>tatem prime causae ab nobilitatem effectus. Ad primum dicitur non 
      <lb ed="#P" n="59"/>sequitur quod accidens hoc facit. Forte motus loca¬ 
      <!--128.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="60"/>lis non distinguitur a mobili. Potest dici forma 
      sub<lb ed="#P" n="61" break="no"/>stantialis calibis et lapidis actiue concurrunt ad 
      <lb ed="#P" n="62"/>productionem illius ignis sed ad debitam 
      applica<lb ed="#P" n="63" break="no"/>tionem illarum causarum ad producendum ignem 
      <lb ed="#P" n="64"/>requiritur confricatio alique cause immediate pro 
      <lb ed="#P" n="65"/>ducunt ignem alique mediate ignis imbibitus in po 
      <lb ed="#P" n="66"/>ris ferri igniti ignem producit gallina non 
      attin<lb ed="#P" n="67" break="no"/>git formam substantialem aucarum sed conseruat 
      <lb ed="#P" n="68"/>oua auce calida ad generationem aucarum idem fit 
      <lb ed="#P" n="69"/>passim in cairo babilonia in caminis vel sub fimo hoc 
      <lb ed="#P" n="70"/>est a virtute in ouo et a prima causa. Ad secundum 
      <lb ed="#P" n="71"/>nego consequentiam nulla est apparentia quod musca 
      <lb ed="#P" n="72"/>hominem producat in hiis que diximus est calor 
      ma<lb ed="#P" n="73" break="no"/>ior quam ad oppositum albedo est causa efficiens 
      par<lb ed="#P" n="74" break="no"/>tialis noticie intuitiue que de albedine habetur. 
      di<lb ed="#P" n="75" break="no"/>cis tamen anima intellectiua concurrit et sic 
      tota<lb ed="#P" n="76" break="no"/>lis causa equiuoca creata est perfectior licet non 
      quae<lb ed="#P" n="77" break="no"/>libet partialis. Ex illo habeo propositum quod 
      suffi<lb ed="#P" n="78" break="no"/>cit totalem causam equiuocam prestare suo effectui 
      <lb ed="#P" n="79"/>et mea non refert siue sit creata siue increata. grati 
      <lb ed="#P" n="80"/>dicis hoc requiri de totali causa creata etiam in pro 
      <lb ed="#P" n="81"/>ductione ranarum in media regione aeris et de au 
      <lb ed="#P" n="82"/>cis de quibus loquti sumus et de allecibus quae 
      pro<lb ed="#P" n="83" break="no"/>ducuntur in aere sicut prope glegornum intellexi. 
      <lb ed="#P" n="84"/>Sed ibi potes forte dicere leuabantur de mari per 
      <lb ed="#P" n="85"/>aliquam qualitatem occultam: hoc patet de 
      muri<lb ed="#P" n="86" break="no"/>bus genitis in naui inter pelles in mari de 
      vermi<lb ed="#P" n="87" break="no"/>bus et albertus (si credere dignum est) dicit bouem 
      <lb ed="#P" n="88"/>tecidisse de aere / in istis constat quod est generatio equi 
      <lb ed="#P" n="89"/>uoca sol et influentie celestes ad productionem talium 
      <lb ed="#P" n="90"/>concurrunt et da totalem causam perfectiorem equocam 
      <lb ed="#P" n="91"/>hiis effectibus celum non est animatum licet 
      intel<lb ed="#P" n="92" break="no"/>igentie vel angeli coassistant etiam non semper 
      no<lb ed="#P" n="93" break="no"/>bilior causa producit nobiliorem effectum bomo 
      nul<lb ed="#P" n="94" break="no"/>lam substantiam potest producere quando 
      appli<lb ed="#P" n="95" break="no"/>cat lignum igni ignis et eius calor producunt ignem 
      <lb ed="#P" n="96"/>et non homo et tamen asinus producit asinum. 
      si<lb ed="#P" n="97" break="no"/>militer angelus nullam substantiam producit 
      pri<lb ed="#P" n="98" break="no"/>ma causa nobilissimos effectus producit hoc 
      par<lb ed="#P" n="99" break="no"/>tim fide partim ratione dinoscimus.
    </p>
            <p xml:id="JM7jmZ-d30279-d1e1487">
      ¶ Sed de 
      mix<lb ed="#P" n="100" break="no"/>tione alicuius substantie cum speciebus vini loquem 
      <lb ed="#P" n="101"/>dum est vel mixtum est alterius speciei in 
      substan<lb ed="#P" n="102" break="no"/>tia et qualitate vel eiusdem si primum vt quando ad 
      <lb ed="#P" n="103"/>miscetur aqua cum illis speciebus aut aqua est 
      ma<lb ed="#P" n="104" break="no"/>ioris actiuitatis equalis vel minoris. si primum 
      cor<lb ed="#P" n="105" break="no"/>rumpuntur ille species vini / puta rubedo a deo et 
      <lb ed="#P" n="106"/>b aqua et eius accidentibus et hoc ponendo 
      quanti<lb ed="#P" n="107" break="no"/>tatem esse subiectum illarum qualitatum et ex 
      con<lb ed="#P" n="108" break="no"/>sequenti deus annichillat quantitatem si alios modos 
      <lb ed="#P" n="109"/>insecteris deus illas qualitates se solo annichillet 
      <lb ed="#P" n="110"/>ad presentiam aque sicut aqua fuisset cum vino et 
      <lb ed="#P" n="111"/>quia tediosum foret declarare modum dicendi ad 
      <lb ed="#P" n="112"/>quamlibet opinionem sufficit dicere ad vnam si spe 
      <lb ed="#P" n="113"/>cies superemineant in actionem concurrunt cum deo 
      <lb ed="#P" n="114"/>ad corruptionem aque et ad productionem vini. 
      <lb ed="#P" n="115"/>Si equalis actiuitas et resistentia erit actio et 
      re<lb ed="#P" n="116" break="no"/>passio quo ad vnum habuerit dominium interim 
      ta<lb ed="#P" n="117" break="no"/>men quia in nullo membrorum ista fient subito erit 
      <lb ed="#P" n="118"/>mixtio et aliquia partes aque separabuntur et seiuga¬ 
      <!--129.xml-->
      <pb ed="#P" n="57-v"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>bunt partes specierum vini corpus christi manebit sub 
      <lb ed="#P" n="2"/>speciebus vini quamdiu ille durant et non vltra et hoc 
      <lb ed="#P" n="3"/>si quelibet pars vini segregati fuerit sensibilis non 
      <lb ed="#P" n="4"/>videtur quod ad corruptionem specierum sub quibus 
      <lb ed="#P" n="5"/>erat corpus christi corrumpatur quantitas vel 
      annichil<lb ed="#P" n="6" break="no"/>latur a deo cum appareat maior quantitas in fine per 
      <lb ed="#P" n="7"/>impositionem aque quam erat a pricipio. Reci stud pro 
      <lb ed="#P" n="8"/>bat quantitatem distingui a qualitate dicetur corruptis 
      <lb ed="#P" n="9"/>speciebus colore et sapore deus proportionabilite 
      <lb ed="#P" n="10"/>auget nouam materiam secundum magnitudinem spe 
      <lb ed="#P" n="11"/>cierum corruptarum sed est vna bona suasio quod 
      quam<lb ed="#P" n="12" break="no"/>titas distinguitur a re quanta. Sed illud est dubium si 
      <lb ed="#P" n="13"/>corrupta rubedine vel albedine remanente quantitate 
      <lb ed="#P" n="14"/>desinat corpus christi esse sub illa quantitate cum 
      quanti<lb ed="#P" n="15" break="no"/>tas est sensibile signum sub quo erat sanguis christi 
      <lb ed="#P" n="16"/>et non corrumpitur incertum est an mox cum 
      spe<lb ed="#P" n="17" break="no"/>ciebus corrumpatur quantitas a deo et videtur quod sic 
      <lb ed="#P" n="18"/>producendo nouam quantitatem hoc dixerim si pinta 
      <lb ed="#P" n="19"/>vini imponeretur in copinam specierum corrupta quaeli 
      <lb ed="#P" n="20"/>tate deus producit substantiam loco specierum 
      ta<lb ed="#P" n="21" break="no"/>lem substantiam quam contraria essent nata 
      produce<lb ed="#P" n="22" break="no"/>re ad corruptionem specierum. Accipe analogiam 
      <lb ed="#P" n="23"/>ab eucharistia incaute conseruata et productione sub 
      <lb ed="#P" n="24"/>stantie similis qualis poduceretur a contrario 
      cir<lb ed="#P" n="25" break="no"/>custante. non dico illas species corrumpi a 
      specie<lb ed="#P" n="26" break="no"/>bus sed circunferentialis pars specierum 
      corrum<lb ed="#P" n="27" break="no"/>petur ab aere vel igne vel alio contrario circunstan 
      <lb ed="#P" n="28"/>te. non inconuenit corpus christi successiue desinere 
      <lb ed="#P" n="29"/>esse sub aliquibus speciebus illud creberrime 
      con<lb ed="#P" n="30" break="no"/>tingit si hostia diu conseruetur quousque tendit ad cor 
      <lb ed="#P" n="31"/>ruptionem partes superficiales prius corrumpentur 
      <lb ed="#P" n="32"/>quam partes circa centrum et si sic relinquatur sine 
      mi<lb ed="#P" n="33" break="no"/>raculo corpus christi maneret in centrohostie 
      quo<lb ed="#P" n="34" break="no"/>usque deuentum fuerit ad minimum sensibile vel ad 
      <lb ed="#P" n="35"/>maximum non sensibile quod est dandum dabitur primum 
      <lb ed="#P" n="36"/>instans in quo non erit sub illis speciebus. si 
      admi<lb ed="#P" n="37" break="no"/>sceatur vinum simile in substantia et in accidente vt vinum 
      <lb ed="#P" n="38"/>de eodem dolio tunc illud vinum nullatenus concurrit ad 
      <lb ed="#P" n="39"/>corruptionem illarum specierum nec contra et hoc non 
      <lb ed="#P" n="40"/>nisi per mixtionem esset penetratio ad partes inter 
      <lb ed="#P" n="41"/>sibiles specierum quod non oportet. Si vinum album 
      <lb ed="#P" n="42"/>immisceatur in species rubeas non apparet quod rubi 
      <lb ed="#P" n="43"/>do corrumpatur sed secundum apparentiam non tantun 
      <lb ed="#P" n="44"/>immutat visum sicut superius est confusio duorum 
      <lb ed="#P" n="45"/>colorum vicinorum in partes minutas. hic non 
      ca<lb ed="#P" n="46" break="no"/>pitur mixtio sicut secundo de generatione capit philosophus 
      <lb ed="#P" n="47"/>diffiniens. Mixtio est miscibilium alteratorum vnio 
      <lb ed="#P" n="48"/>vbi duorum fit corruptio et productio tercii. sed hic 
      <lb ed="#P" n="49"/>capitur mixtio vulgariter pro iuxta positione sicut 
      <lb ed="#P" n="50"/>in mixtione tritici et siliginis cum vinum sit 
      poro<lb ed="#P" n="51" break="no"/>sum est minoris resistentie in vna parte quam in alia 
      ali<lb ed="#P" n="52" break="no"/>us liquor super infusus vel iuxta positus ingreditur 
      <lb ed="#P" n="53"/>minutatim sed sub illa parte adequata que est extre 
      <lb ed="#P" n="54"/>subiectum substantiam manet corpus christi et non sub 
      <lb ed="#P" n="55"/>aliis. Accipe analogiam diuidendo hostiam 
      conse<lb ed="#P" n="56" break="no"/>cratam in mille partes et commisceas cum mille 
      parti<lb ed="#P" n="57" break="no"/>bus ordeaceis corpus christi semper est sub parte 
      <lb ed="#P" n="58"/>triticea et nullatenus cum ordeacea rubedo que est 
      <lb ed="#P" n="59"/>extra subiectum nunquam inheret substantie vini / acci 
      <!--129.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="60"/>dens non migrat de subiecto in subiectum. Si 
      po<lb ed="#P" n="61" break="no"/>nas coclear plenum vini rubei in vinum album vi 
      <lb ed="#P" n="62"/>detur totum rubefacere sed illa rubedo nunquam 
      in<lb ed="#P" n="63" break="no"/>heret vino albo sed suo proprio subiecto 
      multi<lb ed="#P" n="64" break="no"/>phariam diuiso. Petis an erit aliquod vinum 
      <lb ed="#P" n="65"/>ex rubedine separata et vino: dicitur est vnum 
      quanti<lb ed="#P" n="66" break="no"/>tatiue sicut de virga cuius vna pars est arida et alia 
      <lb ed="#P" n="67"/>viridis quantitas huius et illius continuantur sic potest 
      <lb ed="#P" n="68"/>esse in proposito. Incertum est si deus 
      reproduce<lb ed="#P" n="69" break="no"/>ret vinum quod informauit hec species separata an 
      <lb ed="#P" n="70"/>ei iterum inhereret si nature sue relinqueretur. sed 
      <lb ed="#P" n="71"/>cum est hec mixtio specierum et vini adoratur 
      cor<lb ed="#P" n="72" break="no"/>pus christi quamdiu putatur esse in illo toto et non 
      vi<lb ed="#P" n="73" break="no"/>num / exemplum presbiter consecrat corpus christi 
      <lb ed="#P" n="74"/>in vna parte panis vt fertur esse in grecia iam 
      ado<lb ed="#P" n="75" break="no"/>ro adoratione latrie de per accidens corpus christ 
      <lb ed="#P" n="76"/>quod est ibidem. Si dicas oleum non consecratum 
      <lb ed="#P" n="77"/>additum consecrato vadit in consecrationem. extra de 
      <lb ed="#P" n="78"/>consecra. c. quod in dubiis. Idem patet in mixtione aque 
      <lb ed="#P" n="79"/>benedicte cum non benedicta vbi tota est benedicta 
      <lb ed="#P" n="80"/>ergo vinum vel aqua mixta speciebus consecratis 
      <lb ed="#P" n="81"/>est consecrata cum magis dignum trahit ad se 
      mi<lb ed="#P" n="82" break="no"/>nus dignum: negatur consequentia. primum est co 
      <lb ed="#P" n="83"/>stitutio pape que sufficit in consecratione 
      ecclesiasti<lb ed="#P" n="84" break="no"/>ca sed in sacramentis non potest facere quod corpus christ 
      <lb ed="#P" n="85"/>sit sub speciebus aliquibus nisi post consecrationem 
      <lb ed="#P" n="86"/>sacerdotalem vnde admitto quod illud totum dicatur 
      <lb ed="#P" n="87"/>sanctum ratione nobilioris partis. hiis presuppo 
      <lb ed="#P" n="88"/>sitis dico conclusiue ad titulum questionis 
      quodli<lb ed="#P" n="89" break="no"/>bet accidens potest esse sine subiecto: patet cum 
      sub<lb ed="#P" n="90" break="no"/>iectum sit extrinsecum accidenti puta non est pars 
      <lb ed="#P" n="91"/>eius nec essentialiter dependet a subiecto sicut a 
      deo<lb ed="#P" n="92" break="no"/>de aliquibus accidentibus hoc certum est vt de 
      quam<lb ed="#P" n="93" break="no"/>titate et equa est ratio in omnibus ergo omne 
      acci<lb ed="#P" n="94" break="no"/>dens potest facere sine subiecto et eum conseruare 
      <lb ed="#P" n="95"/>extra subiectum.
    </p>
            <p xml:id="JM7jmZ-d30279-d1e1748">
      ¶ Contra istud argumentor: non 
      <lb ed="#P" n="96"/>potest odium dei conseruare sine subiecto ergo 
      com<lb ed="#P" n="97" break="no"/>clusio falsa: antecedens patet: ponat odium dei extra 
      subie<lb ed="#P" n="98" break="no"/>ctum tunc odium dei bene fit quia a solo deo et sic 
      <lb ed="#P" n="99"/>argumentor de paternitate que non potest esse sine 
      <lb ed="#P" n="100"/>fund amento et termino cum est relatio intrinsecus 
      <lb ed="#P" n="101"/>adueniens. Rursus sicut contingit substantie per se 
      <lb ed="#P" n="102"/>existere ita accidenti inherere. Ad primum nego 
      ma<lb ed="#P" n="103" break="no"/>iorem odium dei potest facere sine subiecto sed non 
      <lb ed="#P" n="104"/>sequitur propterea quod odium dei est extra subiectum 
      <lb ed="#P" n="105"/>quando est extra subiectum non est odium dei 
      cu<lb ed="#P" n="106" break="no"/>non inhereat subiecto quod potest denominari odi 
      <lb ed="#P" n="107"/>ens nec illa est sua de inesse sed hoc est extra 
      subie<lb ed="#P" n="108" break="no"/>ctum demonstrando illud accidens. Sed dicis 
      po<lb ed="#P" n="109" break="no"/>natur odium dei in voluntate sortis et inaere iam 
      <lb ed="#P" n="110"/>odium dei est in aere: quod patet est odium dei in 
      voli<lb ed="#P" n="111" break="no"/>tate sortis: ergo est odium dei / et vltra hoc est odium 
      <lb ed="#P" n="112"/>dei et hoc est in aere subsistens ergo odium dei aeri 
      <lb ed="#P" n="113"/>inheret. Respondetur non admittitur quod aeri 
      inhe<lb ed="#P" n="114" break="no"/>reat bene tamen extra subiectum: et tunc 
      concedi<lb ed="#P" n="115" break="no"/>tur quod odium dei est extra subiectum et in subiecto 
      <lb ed="#P" n="116"/>quo facto odium erit quando non erit odium dei: patet si 
      <lb ed="#P" n="117"/>ponatur odium dei in sorte extra subiectum: sed ad 
      <lb ed="#P" n="118"/>misso casu concedo quod odium dei inheret aeri sed de 
      <!--130.xml-->
      <pb ed="#P" n="58-r"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>nominatio odii non prouenit ab aere / non sequitur 
      <lb ed="#P" n="2"/>odium inheret aeri: ergo aer odit / sed dicis per illud non 
      <lb ed="#P" n="3"/>sequitur odium sortis vel dei inheret voluntati 
      pla<lb ed="#P" n="4" break="no"/>tonis: ergo plato odit. patet. posito quod illud odium sit 
      <lb ed="#P" n="5"/>voluntate ciceronis et ipe odiat et eadem qualitas 
      po<lb ed="#P" n="6" break="no"/>natur inhesiue non vitaliter immutando in anima 
      plato<lb ed="#P" n="7" break="no"/>nis casus non videtur formalem repugnantiam 
      respe<lb ed="#P" n="8" break="no"/>ctu dei includere transeat quod hec consequentia est nulla 
      <lb ed="#P" n="9"/>Ad secundum nego presuppositum paternitas est proe 
      <lb ed="#P" n="10"/>ter scilicet laomedon vel priamus. sed dicis priamus 
      po<lb ed="#P" n="11" break="no"/>test esse sine filio nulla paternitas potest esse sine 
      fi<lb ed="#P" n="12" break="no"/>lio: ergo priamus non est paternitas: minor est falsa 
      pa<lb ed="#P" n="13" break="no"/>ternitas potest esse sine filio. patet. hic potest esse sine 
      <lb ed="#P" n="14"/>filio et hic est paternitas igitur: sed nichil potest esse 
      <lb ed="#P" n="15"/>paternitas sine filio capio terminum filius vt est de 
      pro<lb ed="#P" n="16" break="no"/>dicamento relationis. Ad tertium nego si li sicut 
      di<lb ed="#P" n="17" break="no"/>cat omniumodam similitudinem.
    </p>
            <p xml:id="JM7jmZ-d30279-d1e1844">
      ¶ Secundo 
      argumen<lb ed="#P" n="18" break="no"/>tor in hostia incaute conseruata generantur vermes 
      <lb ed="#P" n="19"/>sed ex accidentibus non generantur vermes: ergo ponemn 
      <lb ed="#P" n="20"/>da est substantia panis in eucharistia propterea 
      prae<lb ed="#P" n="21" break="no"/>cepit romanus pontifex eucharistiam bene conseruar 
      <lb ed="#P" n="22"/>extra de custodia eucharistie cap. statuimus. Forte 
      <lb ed="#P" n="23"/>dicis illi vermes vel alie substantie generantur ex 
      <lb ed="#P" n="24"/>materia circunstante. Contra quando hostia 
      con<lb ed="#P" n="25" break="no"/>seruaretur in paruo pixide adequato hoc 
      continge<lb ed="#P" n="26" break="no"/>ret / argentina et aliqui non habent pro inconuenienti 
      <lb ed="#P" n="27"/>quod ex accidentibus generetur substantia de potentia 
      <lb ed="#P" n="28"/>dei absoluta illud nichil valet ex eisdem sumus et 
      nu<lb ed="#P" n="29" break="no"/>trimur et ex accidentibus non potest esse substantia 
      <lb ed="#P" n="30"/>septimo methaphisice non sto in dictis philosophi 
      <lb ed="#P" n="31"/>in proposito sed quia est repugnantia ex parte rei 
      ari<lb ed="#P" n="32" break="no"/>stoteles negaret accidens posse esse sine subiecto sed 
      <lb ed="#P" n="33"/>in hoc fallebatur vt nobis certa fide constat sua 
      au<lb ed="#P" n="34" break="no"/>ctoritas in aliquibus est admittenda in aliquibus 
      <lb ed="#P" n="35"/>eiicienda / deus creat materiam panis vel capit aliam 
      <lb ed="#P" n="36"/>materiam aliam propinquam vel remotam et pro 
      <lb ed="#P" n="37"/>ducit vermes vel talia que sequuntur ad corruptio 
      <lb ed="#P" n="38"/>nem specierum ac si panis esset / satis congruum est 
      <lb ed="#P" n="39"/>capere materiam que fuit panis transsubstantiatus cum 
      <lb ed="#P" n="40"/>panis transsubstantiatur in corpus christi incipiente 
      <lb ed="#P" n="41"/>corpore christi in istis speciebus desinit panis esse 
      <lb ed="#P" n="42"/>in eis et rursus corpore christi desinente esse sub istis 
      <lb ed="#P" n="43"/>speciebus reproducetur materia panis denuo cum 
      <lb ed="#P" n="44"/>nunc panis suum officium exercuit. exemplum de 
      co<lb ed="#P" n="45" break="no"/>lumba mathei. iiii. et de stella magorum quae 
      comple<lb ed="#P" n="46" break="no"/>to officio conuersa est in pristinam naturam. dicis 
      ca<lb ed="#P" n="47" break="no"/>piamus primum instans in quo corpus christi desinit 
      <lb ed="#P" n="48"/>esse totaliter sub hac hostia vel in illo instanti est 
      pa<lb ed="#P" n="49" break="no"/>nis reproductus et sic non sunt vermes adhuc vel 
      <lb ed="#P" n="50"/>alia substantia genita. breuiter dico veniendo ad 
      mi<lb ed="#P" n="51" break="no"/>nimum naturale specierumcirca centrum corpus 
      <lb ed="#P" n="52"/>christi desinit ibi esse per vltimum instans esse et 
      im<lb ed="#P" n="53" break="no"/>mediate post hoc reproducetur materia et non citius 
      <lb ed="#P" n="54"/>quam forma vermium vel alterius substantie succedei 
      <lb ed="#P" n="55"/>tis et eque cito materia informatur forma vermium 
      <lb ed="#P" n="56"/>sit hoc vltimum instans in quo sumus a. dico quod de 
      <lb ed="#P" n="57"/>potest immediate post hoc reproducere materiam 
      <lb ed="#P" n="58"/>panis praeiacentis et immediate post hoc formam 
      ver<lb ed="#P" n="59" break="no"/>mium et immediate post hoc facere formam exten 
      <!--130.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="60"/>sam informare materiam. Non concedo quod per 
      tem<lb ed="#P" n="61" break="no"/>pus vel instans materia producitur ante formam 
      <lb ed="#P" n="62"/>vel informationem: non admitto quod creato primo an 
      <lb ed="#P" n="63"/>gelo in vno instanti determinato quod duo possunt cres 
      <lb ed="#P" n="64"/>ri immediate postse inuicem vnus tunc non 
      creare<lb ed="#P" n="65" break="no"/>tur ante alium non creando per partes 
      proportiona<lb ed="#P" n="66" break="no"/>les post hoc minoribus terminatis versus boc 
      in<lb ed="#P" n="67" break="no"/>stans etiam illud est sophisma dando maximum non 
      <lb ed="#P" n="68"/>sensibile si species pure partibiliter corrumpantur 
      <lb ed="#P" n="69"/>dico quando est primum primo maximum non 
      sensibi<lb ed="#P" n="70" break="no"/>le in illo instanti sunt vermes et immediate ante hoc 
      <lb ed="#P" n="71"/>sub speciebus erat eucharistia et dicatur de materia 
      <lb ed="#P" n="72"/>forma et informatione vt supra. Ex isto patet. quod re 
      <lb ed="#P" n="73"/>solutio alexandri halensus et innocentii in hac parte ni 
      <lb ed="#P" n="74"/>chil valet quod reproducitur panis et ab agentibus na 
      <lb ed="#P" n="75"/>turalibus naturalis fit ista corruptio quia sic diu 
      ma<lb ed="#P" n="76" break="no"/>nebunt iste species quando corpus christi non erit sub 
      <lb ed="#P" n="77"/>eis postquam sub eis fuerit / illud patet facile 
      applican<lb ed="#P" n="78" break="no"/>ti instantia desitionis corporis christi sub istis 
      specie<lb ed="#P" n="79" break="no"/>bus licet dominus innocentius hoc dicat non dicit 
      <lb ed="#P" n="80"/>vt papa sed vt doctor cuius dicta possunt negar 
      <lb ed="#P" n="81"/>dum procedit illa via habeas oculum ad 
      productio<lb ed="#P" n="82" break="no"/>nem vermium et desitionem corporis christi sub istis 
      <lb ed="#P" n="83"/>speciebus ad generationem noue forme et ad 
      cor<lb ed="#P" n="84" break="no"/>ruptionem prioris quia deus omniuo facit vt non 
      perci<lb ed="#P" n="85" break="no"/>piatur vt crescat meritum fidei licet interdum 
      osten<lb ed="#P" n="86" break="no"/>dat oppositum vt aliquos in fide alat quando sue 
      im<lb ed="#P" n="87" break="no"/>mense bonitati placet est ita probabile quod capiatur 
      ali<lb ed="#P" n="88" break="no"/>qua alia materia nec suum preciosum corpus 
      ma<lb ed="#P" n="89" break="no"/>culatur per hoc quod vermes generentur in 
      circunfe<lb ed="#P" n="90" break="no"/>rentia hostie ipso manente in centro sicut quando 
      <lb ed="#P" n="91"/>eucharistia proiicitur in lutum vel deus qui est vbique 
      <lb ed="#P" n="92"/>Si dicas omnia possunt facilius saluari tenendo quod 
      ma<lb ed="#P" n="93" break="no"/>neat panis: ergo ecclesia non rationabiliter fecit 
      diffi<lb ed="#P" n="94" break="no"/>niendo quod panis desinat esse. dico omnia saluantur 
      <lb ed="#P" n="95"/>equa facilitate apud doctum: ecclesia ducitur a 
      spiri<lb ed="#P" n="96" break="no"/>tusscon qui nec fallere potest ne falli / impossibile est fidei 
      <lb ed="#P" n="97"/>subesse falsum et hoc non dubitamus terque quaterque 
      <lb ed="#P" n="98"/>in rationibus naturalibus fallimur. propterea delirus 
      <lb ed="#P" n="99"/>ille hereticus vicleffcirca eucharistiam tenuit hos 
      <lb ed="#P" n="100"/>errores dannabiles sine motiuo corpus christi non est 
      <lb ed="#P" n="101"/>identice in eucharistia manet panis / accidentia non 
      <lb ed="#P" n="102"/>sunt sine subiecto in eucharistia / existens in mortali 
      <lb ed="#P" n="103"/>non consecrat. Si quis videns hostiam consecratam 
      <lb ed="#P" n="104"/>nesciens esse consecratam credens ibi esse 
      substan<lb ed="#P" n="105" break="no"/>tiam panis talis seipsum decipit sicut credens 
      du<lb ed="#P" n="106" break="no"/>cem esse regem decipitur a seipso quo fit non 
      habe<lb ed="#P" n="107" break="no"/>tur euidentia de hac hic est panis. sed an possunt 
      nu<lb ed="#P" n="108" break="no"/>trire hec accidentia dicitur possunt perturbare 
      cere<lb ed="#P" n="109" break="no"/>brum et inebriare species vini assumpti. illud pater 
      <lb ed="#P" n="110"/>per glosam. i. corinthiorum. xi. alius quidem esurit alius 
      <lb ed="#P" n="111"/>autem ebrius est ex magna quantitate specierum 
      nimi<lb ed="#P" n="112" break="no"/>rum odor vini confortat et interdum perturbat 
      cere<lb ed="#P" n="113" break="no"/>brum. patet de intrante penu vino refertum vel 
      no<lb ed="#P" n="114" break="no"/>ua ceruisia et forte: ergo hec accidentia possunt 
      ali<lb ed="#P" n="115" break="no"/>quam discrasiam vel incolunitatem possunt causare 
      <lb ed="#P" n="116"/>naturaliter ventrem replent sicut vinum et panis 
      <lb ed="#P" n="117"/>cum tamen extendunturtantum locum occupant in 
      <lb ed="#P" n="118"/>stomacho sicut suben. sed eucharistie non nutriunt 
      <!--131.xml-->
      <pb ed="#P" n="58-v"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>cum ex accidentibus non est nutritio substantie in 
      <lb ed="#P" n="2"/>nutritione alimentum conuertitur in substantiam aliti 
      <lb ed="#P" n="3"/>sed speciebus illis corruptis et alteratis in 
      stoma<lb ed="#P" n="4" break="no"/>cho producuntur alie substantie ex quibus natura 
      <lb ed="#P" n="5"/>potest trahere purum et mittere ad varias partes 
      <lb ed="#P" n="6"/>corporis nutriendas et separando impurum. dicis v 
      <lb ed="#P" n="7"/>num non corrumpit aquam: ergo species que eran 
      <lb ed="#P" n="8"/>vini post consecrationem in quantulacumque 
      magnitu<lb ed="#P" n="9" break="no"/>dine non corrumpunt aquam. assumptum patet. 
      signe<lb ed="#P" n="10" break="no"/>tur dolium semiplenum vino imponatu pinta aque 
      <lb ed="#P" n="11"/>tunc per conclusionem vinum corrumpet illam 
      pin<lb ed="#P" n="12" break="no"/>tam aque tunc dominus lucratur vnam pintam vini 
      <lb ed="#P" n="13"/>Postea adhuc imponatur vna pinta aque vel 
      cor<lb ed="#P" n="14" break="no"/>rumpet illam vel non. Si primum tunc totum vinum est 
      <lb ed="#P" n="15"/>maius quam antea et fortius quia totum vinum quod a 
      prin<lb ed="#P" n="16" break="no"/>cipio erat remanet et nouum vinum productum et sic 
      <lb ed="#P" n="17"/>erit sine statu contra experientiam. Item per hunc 
      mo<lb ed="#P" n="18" break="no"/>dum seruus capiens dolium vini puri potest 
      impo<lb ed="#P" n="19" break="no"/>nere qualibet nocte quartam aque quia mane 
      habe<lb ed="#P" n="20" break="no"/>bit vinum purum sed vendendo vinum purum non 
      <lb ed="#P" n="21"/>peccabit. Forte dicis vinum precedens debilitatur 
      <lb ed="#P" n="22"/>propter appositionem aque. Contra hoc arguitur 
      <lb ed="#P" n="23"/>semper manet eadem forma substantialis vini prece 
      <lb ed="#P" n="24"/>dentis quae non potest remitti / substantia non suscipit 
      ma<lb ed="#P" n="25" break="no"/>gis et minus ex predicamento substantie. Si dicas 
      <lb ed="#P" n="26"/>accidentia remittantur. Contra non oportet quando 
      <lb ed="#P" n="27"/>imponis coclear plenum aqua in magnum dolium vini 
      <lb ed="#P" n="28"/>non est necesse aliquod accidens corrumpi quod si 
      <lb ed="#P" n="29"/>concedas successiue sic addam aquam quia ex vna 
      quar<lb ed="#P" n="30" break="no"/>ta vini per impositionem paruarum guttarum aque 
      imple<lb ed="#P" n="31" break="no"/>bo magnum dolium sancti bernardi. Respondetur 
      <lb ed="#P" n="32"/>concedendo quod vinum corrumpet formam aque et fi 
      <lb ed="#P" n="33"/>cit totum vinum. Ex quo infero vnum correlarium 
      <lb ed="#P" n="34"/>prestat permittere vinum bene misceri cum aqua per 
      no<lb ed="#P" n="35" break="no"/>tabile tempus anquam bibatur. patet. si in prima 
      mix<lb ed="#P" n="36" break="no"/>tione bibatur adhuc aqua non est conuersa in vinum 
      <lb ed="#P" n="37"/>quia requiritur certum tempus ante cuius finem bibens 
      <lb ed="#P" n="38"/>aquam bibit: in fine purum vinum substantialiter hac 
      <lb ed="#P" n="39"/>rit. Et dicitur quod vinum successiue debilitabitur ne 
      <lb ed="#P" n="40"/>quod forma substantialis eius remittatur sed eius 
      acci<lb ed="#P" n="41" break="no"/>dentia et semper postea minus agunt et resistunt si 
      <lb ed="#P" n="42"/>scilicet quod tandem parua aqua imposita totum vinum 
      corrum<lb ed="#P" n="43" break="no"/>pit. Vnde concedo hanc conclusionem quod vna copi 
      <lb ed="#P" n="44"/>na aque imo vnum coclear plenum aqua quinimo 
      <lb ed="#P" n="45"/>calamus aqua plenus potest corrumpere tantum vini 
      pu<lb ed="#P" n="46" break="no"/>ri sicut omnes elephanti in india vel cameli in cayro fer 
      <lb ed="#P" n="47"/>re possunt. hoc patet. capio totum illud vinum 
      impo<lb ed="#P" n="48" break="no"/>natur coclear plenum aqua in fine alterationis erit 
      <lb ed="#P" n="49"/>purum vinum substantialiter adhuc imponatur aliud 
      <lb ed="#P" n="50"/>coclear in fine alterationis erit purum vinum adm 
      <lb ed="#P" n="51"/>huc. et tunc sic. vel est status et habetur conclusio vl 
      <lb ed="#P" n="52"/>non est status et tunc ex dolio vini potest esse per 
      ap<lb ed="#P" n="53" break="no"/>positionem aque infinitum vinum naturaliter quod non 
      <lb ed="#P" n="54"/>est dicendum. Ad illud quod tangitur de seruo aquen 
      <lb ed="#P" n="55"/>sero imponente. dico quod male facit et quamquam vinum 
      pu<lb ed="#P" n="56" break="no"/>rum in die sequenti vendat tamen debilitatum in 
      <lb ed="#P" n="57"/>actiuitate et penetratione. 
      </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>