<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 4</title>
            <author ref="#JohnMair">John Mair</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 4</title>
               <date when="2021-07-06">July 06, 2021</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="P" n="cod-M4Saaa">Paris 1509</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2021-07-06" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#P" n="209-v"/>
            <cb ed="#P" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="JM7jmZ-e16467"><!-- l4d49q4 -->
            <head xml:id="JM7jmZ-e16467-Hd1e108">Quaestio 4</head>
            <head xml:id="JM7jmZ-e16467-Hd1e111" type="question-title">
      An omnes beati sunt
      aequaliter beati
    </head>
            <p xml:id="JM7jmZ-e16467-d1e114">
               <lb ed="#P" n="55"/>¶ Distinctionis quadragesime none quaestio quarta. 
      <lb ed="#P" n="56"/>rca hanc distinctionem quadragesimam 
      no<lb ed="#P" n="57" break="no"/>nam queritur quarto an omnes beati sunt equae 
      <!--433.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="58" break="no"/>liter beati.
    </p>
            <p xml:id="JM7jmZ-e16467-d1e130">
      respondetur negatiue. probatur conclusio 
      <lb ed="#P" n="59"/>iohannis. xiiii. in domo patris mei mansiones multe 
      <lb ed="#P" n="60"/>sunt dicit glo. c. diuersa primia meritorum et. i corith. 
      <lb ed="#P" n="61"/>xv. Stella differt in claritate sic resurrectio mortuo 
      <lb ed="#P" n="62"/>rum. et patet ratio premium debet respondere merito sed 
      <lb ed="#P" n="63"/>non omnes beati equaliter meruerunt: igitur. 
      </p>
            <p xml:id="JM7jmZ-e16467-d1e143">
               <lb ed="#P" n="64"/>¶ Contra conclusionem argumentor quilibet 
      bea<lb ed="#P" n="65" break="no"/>tus videt deum sicuti est. i. iohannis. iii. ergo omns 
      <lb ed="#P" n="66"/>equaliter vident et patet hoc ipisum de denario 
      diura<lb ed="#P" n="67" break="no"/>no quos singuli acceperunt. math. xx. Ad primum di 
      <lb ed="#P" n="68"/>citur consequentia est nulla et patet de duobus quorum 
      <lb ed="#P" n="69"/>alter limpidius videt idem obiectum quam alius. Ad aliud  
      <lb ed="#P" n="70"/>dicitur idem est bonum in quo omnes beatificantur. 
      </p>
            <p xml:id="JM7jmZ-e16467-d1e162">
               <lb ed="#P" n="71"/>¶ Secundo argumentor de lege multi angeli 
      di<lb ed="#P" n="72" break="no"/>scesserunt cum equalibus meritis cum multis 
      homini<lb ed="#P" n="73" break="no"/>bus capiamus michaelem et sanctum petrum quos 
      sup<lb ed="#P" n="74" break="no"/>ponamus habuisse merita paria iam visio michaelis 
      <lb ed="#P" n="75"/>est alterius speciei a visione petri de eodem obiecto 
      <lb ed="#P" n="76"/>cum ille due noticie causentur a causis specie distinctis 
      <lb ed="#P" n="77"/>dicis calor causatur a sole et ab igne differentibus spe 
      <lb ed="#P" n="78"/>cie et tamen calor est eiusdem speciei alioquin dabis octo quae 
      <lb ed="#P" n="79"/>litates primas contra doctrinam philosophi de gsntonatione 
      ea<lb ed="#P" n="80" break="no"/>dem est ratio de tribus aliis qualitatibus primis et ca 
      <lb ed="#P" n="81"/>lore. contra licet ita sit quod ignis et sol specie 
      differen<lb ed="#P" n="82" break="no"/>tes producant eundem calorem in specie tamen aliquos effe 
      <lb ed="#P" n="83"/>ctus speciuoce distinctos producunt vel 
      produce<lb ed="#P" n="84" break="no"/>re possunt et ita vtrobique in agentibus diuersis 
      spe<lb ed="#P" n="85" break="no"/>cie sed non videtur quos effectus angelus et hic homo 
      <lb ed="#P" n="86"/>possunt producere distinctos si non noticias non alias 
      <lb ed="#P" n="87"/>ab obiectis distinctis specie causantur noticie particula 
      <lb ed="#P" n="88"/>res specie distincte. Rursus visio equi et hominis de 
      <lb ed="#P" n="89"/>eodem subiecto specie distinguntur ergo hominis et an 
      <lb ed="#P" n="90"/>geli negas consequentiam vna illarum noticiarum est 
      exten<lb ed="#P" n="91" break="no"/>a altera non extensa quia anime intellectiue inherens es 
      <lb ed="#P" n="92"/>hoc potissimum ponendo vnam animam in homine. Item non 
      <lb ed="#P" n="93"/>videtur quod noticia quam habuit aplus in raptu de deo 
      <lb ed="#P" n="94"/>distinguatur specie a noticia quam anima sua vel quae fuit 
      <lb ed="#P" n="95"/>sua nunc habeat et tamen cause et subiecta specie 
      distin<lb ed="#P" n="96" break="no"/>guntur bomo distinguitur specie a sua anima tunc 
      <lb ed="#P" n="97"/>vltra noticia michaelis et petri specie distinguntur 
      <lb ed="#P" n="98"/>ergo eodemmoo de fruitione sicut dicimus de 
      dilectio<lb ed="#P" n="99" break="no"/>ne vie et patrie quod distinguntur propter dependentiam 
      <lb ed="#P" n="100"/>et noticiis specie distinctis ergo sunt inequaliter 
      per<lb ed="#P" n="101" break="no"/>fecte sed noticia michaelis debet esse altioris speciel 
      <lb ed="#P" n="102"/>ergo quilibet gradus vius nis michaelis erit melior 
      <lb ed="#P" n="103"/>vno gradu vius nis petri et ita de dilectione ergo mi 
      <lb ed="#P" n="104"/>chael magis beatificabitur pro suis quattuor 
      acti<lb ed="#P" n="105" break="no"/>bus meritoriis vel mille quam petrus et argumentum potest 
      <lb ed="#P" n="106"/>dirigi contra conclusionem secunde questionis huius distin 
      <lb ed="#P" n="107"/>ctionis ad probandum quod beatitas causatur a solo deo. 
      <lb ed="#P" n="108"/>Respondeo licet vix sit in radice ostensum quod visio pe 
      <lb ed="#P" n="109"/>tri et michaelis specie distinguntur demus illud 
      con<lb ed="#P" n="110" break="no"/>cedo tunc quod vnus gradus quinimo qualibet pars beati 
      <lb ed="#P" n="111"/>tudinis michaelis est melior entitatiue quam tota 
      bea<lb ed="#P" n="112" break="no"/>titudo petri sed hoc parum est cum mus sic praestat 
      <lb ed="#P" n="113"/>caritate vel est melior habenti et sic nego petrus plu 
      <lb ed="#P" n="114"/>res gradus habet beatitudinis quam michael esto quod in 
      <lb ed="#P" n="115"/>qualibus meritis discedant vt reddatur equiualem 
      <lb ed="#P" n="116"/>tia in valore et ad sati andam voluntatem et intellectum ana¬ 
      <!--434.xml-->
      <pb ed="#P" n="210-r"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>logia de auro et argento potes capere magnum 
      fru<lb ed="#P" n="2" break="no"/>stum argenti quousque valeat vnum pusillum frustum auri 
      <lb ed="#P" n="3"/>licet quelibet pars auri hoc totali argento sit melior 
      <lb ed="#P" n="4"/>entitatiue non tamen in foro dicis tunc beatitudo michac 
      <lb ed="#P" n="5"/>lis erit perfectior entitatiue beatitudine anime christi 
      com<lb ed="#P" n="6" break="no"/>sequenter dicendo non haberem pro inconuenienti sicut 
      <lb ed="#P" n="7"/>substantia michaelis est perfectior anima christi sed infinite 
      <lb ed="#P" n="8"/>melius est anime christi cum sua beatitudine quam 
      michae<lb ed="#P" n="9" break="no"/>li cum beatitatem anime christi ponimus infinitam in gradu. Se 
      <lb ed="#P" n="10"/>cundo dico ad argumentum non semper oportet noti 
      <lb ed="#P" n="11"/>ciam superioris subiecti esse perfectiorem noticia infe 
      <lb ed="#P" n="12"/>rioris subiecti. patet de eodem obiecto idem subiectum 
      <lb ed="#P" n="13"/>propter variam appropinquationem et radiationem vs 
      <lb ed="#P" n="14"/>ria habet iudicia complexa ergo varias noticias sim 
      <lb ed="#P" n="15"/>plices specie distinctas sed dicis accidentalis noticia 
      <lb ed="#P" n="16"/>varia causat iudicia complexa varia fateor in hoc esse 
      <lb ed="#P" n="17"/>colorem sed oppositum non est reprobandum primo iu 
      <lb ed="#P" n="18"/>dicamus hominem a remotis in iugo modotis esse caput 
      <lb ed="#P" n="19"/>alicuius promontorii postea eundem iudicamus equum ter 
      <lb ed="#P" n="20"/>tio hominem quarto sortem et non nisi propter varias no 
      <lb ed="#P" n="21"/>ticias sic sicut anima eadem cum eodem obiecto comproducit 
      <lb ed="#P" n="22"/>varias noticias et hoc patet de noticia intuitiua et ali 
      <lb ed="#P" n="23"/>stractiua potest anima in eodem intersticio obiecto equa 
      <lb ed="#P" n="24"/>liter praesentato deo aliter concurrente concurrere ad va 
      <lb ed="#P" n="25"/>rias noticias specie distinctas de potentia dei abso 
      <lb ed="#P" n="26"/>luta. item non repugnare videtur quod si noticia beati 
      pe<lb ed="#P" n="27" break="no"/>tri poneretur in michaele qui michael potest vitaliter 
      <lb ed="#P" n="28"/>immutari ab illa noticia est indiuisiblitas extensiua no 
      <lb ed="#P" n="29"/>ticie proportionabliliter ad michaelem nec iuuat currere 
      <lb ed="#P" n="30"/>ad productionem quia michael comproducit conseruando 
      <lb ed="#P" n="31"/>quando noticia est in illo et deus potest vnam noticiam 
      <lb ed="#P" n="32"/>similiter primo facere esse in michaele de aliquo 
      ob<lb ed="#P" n="33" break="no"/>iecto ergo non inconuenit duas noticias esse eiusdem  
      <lb ed="#P" n="34"/>speciei specialissime a diuersis causis specie 
      distin<lb ed="#P" n="35" break="no"/>ctis de obiecto eodem potissimum de potentia dei 
      abso<lb ed="#P" n="36" break="no"/>luta istud non contingit nunc de lege. dicis michael 
      <lb ed="#P" n="37"/>limpidius cognoscet per tres gradus noticie quam pe 
      <lb ed="#P" n="38"/>trus per eosdem responsum est ad hoc supra.
    </p>
            <p xml:id="JM7jmZ-e16467-d1e353">
      ¶ Con 
      <lb ed="#P" n="39" break="no"/>tra totum illud arguitur sequitur quod beatitudo siue intel 
      <lb ed="#P" n="40"/>lectus siue voluntatis no est optimus actus possibilis 
      <lb ed="#P" n="41"/>patet deus potest creare perfectiorem et perfectiorem beatitu 
      <lb ed="#P" n="42"/>dinem concedo illud de beatitudie creata aliqua bea 
      <lb ed="#P" n="43"/>titudo est infinite perfectionis scilicet deus quod nulla sit beatitu 
      <lb ed="#P" n="44"/>do optima possibilis patet non est status in subiectis 
      <lb ed="#P" n="45"/>beatificabilibus sed quolibet angelo dato deus 
      po<lb ed="#P" n="46" break="no"/>test infinitos inter illum et deum producere et non erin 
      <lb ed="#P" n="47"/>duo eiusdem speciei non quod putem deum non posse producere 
      <lb ed="#P" n="48"/>duos angelos eiusdem speciei hoc reputo falsum 
      <lb ed="#P" n="49"/>ergo illa via non dabitur optimus actus possibilis nec 
      <lb ed="#P" n="50"/>visio dei nec dilectio semper loquor de creata sed 
      lo<lb ed="#P" n="51" break="no"/>quimur secundum legem quando admittimus beatitudinem esse optimum 
      <lb ed="#P" n="52"/>actum possibilem.
    </p>
            <p xml:id="JM7jmZ-e16467-d1e386">
      ¶ Tertio argumentor quilibet 
      <lb ed="#P" n="53"/>beatus habet infinitum gaudium modo nullum infinitum 
      <lb ed="#P" n="54"/>est alio maius proprie ergo nullus proprie 
      loquen<lb ed="#P" n="55" break="no"/>do est alio beatior. assumptum patet supponendo vnam 
      <lb ed="#P" n="56"/>propositionem <ref xml:id="JM7jmZ-e16467-Rd1e396">
                  <name xml:id="JM7jmZ-e16467-Nd1e398">anselmi</name> pro solo. xv.</ref> quod quilibet tantum 
      <lb ed="#P" n="57"/>gaudebit de gaudio alterius sicut propriotunc sic 
      si<lb ed="#P" n="58" break="no"/>gno duos beatos sortem et platonem nunc sibi obuiantes 
      <lb ed="#P" n="59"/>nunc sortes videt gaudium platonis. dicatur illud a 
      <!--434.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="60"/>gaudet de a gaudio ac si ipe sortes hoc haberet et 
      <lb ed="#P" n="61"/>habet nouum gaudium super a dicatur illud gaudium 
      <lb ed="#P" n="62"/>b quod sortes habet de nouo b gaudium in platone gestona 
      <lb ed="#P" n="63"/>nouum gaudium dicatur c et rursus sortes de c gaudio 
      <lb ed="#P" n="64"/>habet d gaudium et sic sine statu. Respondetur pluripha 
      <lb ed="#P" n="65"/>riam illud gaudium nichil facit ad beatitudinem cum est 
      <lb ed="#P" n="66"/>deriuatum a creatura immediate est alterius rationis 
      <lb ed="#P" n="67"/>a gaudio causato a fruitione dei. Secundo dico illa gau 
      <lb ed="#P" n="68"/>dia sunt alterius et alterius speciei et sic non se 
      inten<lb ed="#P" n="69" break="no"/>dunt quemadmodum in notitiis reflexis vt noticia sor 
      <lb ed="#P" n="70"/>tis et noticia illius noticie sed ponendo gaudium passionem 
      <lb ed="#P" n="71"/>non est penitus idem. Tertio dico intellectus est finite 
      <lb ed="#P" n="72"/>capacitatis actiue et stat in aliquo gaudio sicut est 
      <lb ed="#P" n="73"/>certus numerus noticiarum reflexarum quem anima potest 
      ha<lb ed="#P" n="74" break="no"/>bere. Quarto dico quod anima non fertur distincte in ista 
      <lb ed="#P" n="75"/>gaudia. Quinto dico non oportet vnum beatum 
      cogno<lb ed="#P" n="76" break="no"/>scere gaudium particulare alterius. Sexto dico sortes 
      <lb ed="#P" n="77"/>plus gaudet de suo gaudio et beatitudie quam de beati 
      <lb ed="#P" n="78"/>tudine platonis ordo caritatis quo ad hoc non 
      mu<lb ed="#P" n="79" break="no"/>tatur in pateria sufficit pro propositione beati anselmi quod in pa 
      <lb ed="#P" n="80"/>tria pallidus cum profundis oculis eoilus non inuideat 
      <lb ed="#P" n="81"/>homero in pateria nec poeta poete nec claustralis 
      clau<lb ed="#P" n="82" break="no"/>strali nec competitores huius honoris sicut in hac val 
      <lb ed="#P" n="83"/>le miserie per hoc facile respondere potes ad tles 
      <lb ed="#P" n="84"/>formas est gaudium esse in beatitudine vno die 
      du<lb ed="#P" n="85" break="no"/>plum gaudium habere beatitudinem duobus diebus tri 
      <lb ed="#P" n="86"/>plum tribus diebus et infinitum gaudium beatificari 
      perpe<lb ed="#P" n="87" break="no"/>tuo non est reflexio super singulos dies in particulari 
      <lb ed="#P" n="88"/>sed vna confusa super totale tempus vides etiam 
      an<lb ed="#P" n="89" break="no"/>helans ad beneficia non tantum gaudet adepto 
      secun<lb ed="#P" n="90" break="no"/>do equalis valoris cum primo non in tertio sicut in 
      se<lb ed="#P" n="91" break="no"/>cundo cum in primo est ei iam prouisum de vita et po 
      <lb ed="#P" n="92"/>nitur iudicio suo in honore sic est in proposito. 
      </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>