<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 10</title>
            <author ref="#JohnMair">John Mair</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 10</title>
               <date when="2021-07-06">July 06, 2021</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="P" n="cod-M4Saaa">Paris 1509</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2021-07-06" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#P" n="-r"/>
            <cb ed="#P" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="JM7jmZ-e19431"><!-- l4d49q10 -->
            <head xml:id="JM7jmZ-e19431-Hd1e108">Quaestio 10</head>
            <head xml:id="JM7jmZ-e19431-Hd1e111" type="question-title">
      Quae res est dos
      claritatis
    </head>
            <p xml:id="JM7jmZ-e19431-d1e114">
               <lb ed="#P" n="7"/>¶ Distinctionis quadragesime none quaestio decima. 
      <lb ed="#P" n="8"/>Ecimo querendum est de dote claritatis que 
      <lb ed="#P" n="9"/> res est dos claritatis
    </p>
            <p xml:id="JM7jmZ-e19431-d1e123">
      supponamus illud au 
      <lb ed="#P" n="10"/>cenne. vi. naturalium lumen lux et color habent 
      <lb ed="#P" n="11"/>diuersa passa susceptiuum lucis est opacum et densum pro 
      <lb ed="#P" n="12"/>pterea stella est densior pars sui orbis nec aliud potest 
      <lb ed="#P" n="13"/>per eam videri existens post se eclipsat susceptiuum 
      lumi<lb ed="#P" n="14" break="no"/>nis est corpus peruium et diafanum et secundum hoc non essent 
      <lb ed="#P" n="15"/>beatorum corpora lucida et peruia susceptiuum coloris 
      <lb ed="#P" n="16"/>est densum propter ista aliqui egre admittunt quod 
      beato<lb ed="#P" n="17" break="no"/>rum corpora sint lucida colorata et luminosa sed he 
      <lb ed="#P" n="18"/>rationes non mouent. Tum primo naturaliter materia 
      <lb ed="#P" n="19"/>prima vt opinor est subiectum inhesionis accidentium 
      <lb ed="#P" n="20"/>materialium. Insuper opinabile est materiam celi esse 
      <lb ed="#P" n="21"/>eiusdem speciei cum materia in istis inferioribus si mate 
      <lb ed="#P" n="22"/>ria sortis sit colorata non repugnat materiam celi 
      su<lb ed="#P" n="23" break="no"/>cipere in se colores licet nunc non habeat color cau 
      <lb ed="#P" n="24"/>satur ex varia actione qualitatum primarum quas 
      ce<lb ed="#P" n="25" break="no"/>lum non suscipit sed non video repugnantiam quin 
      ce<lb ed="#P" n="26" break="no"/>lum suscipere potest qualitates primas de potentia dei de 
      <lb ed="#P" n="27"/>qua loquimur sed densior pars celi est aptior ad 
      su<lb ed="#P" n="28" break="no"/>ceptionem lucis quam rara corpus densum potest rarefie 
      <lb ed="#P" n="29"/>ri nec protinus totam suam lucem propterea amittit. item 
      <lb ed="#P" n="30"/>lux inheret candele que non videtur alterius speciei a 
      su<lb ed="#P" n="31" break="no"/>sceptio luminis semper loquor de materia multi non 
      <lb ed="#P" n="32"/>ponentes species coloris intentionaliter in medio po 
      <lb ed="#P" n="33"/>nunt colores aeri inherere et dicunt quando radius solaris  
      <lb ed="#P" n="34"/>transit per vitrum rubeum causatur vera rubedo in 
      ae<lb ed="#P" n="35" break="no"/>re hoc sensus iudicat qui non debet dici in hac parte 
      <lb ed="#P" n="36"/>decipi cum actiuum et passiuum debite applicantur et nullum 
      <lb ed="#P" n="37"/>cadit impedimentum. Rursus nulla repugnantia 
      vi<lb ed="#P" n="38" break="no"/>detur quod eadem noticia specie inhereat anime intellectiue et 
      <lb ed="#P" n="39"/>angelo et angelis specie distinctis ergo eodem modo ac 
      <lb ed="#P" n="40"/>cidentia eiusdem speciei possunt materie celi inherere 
      <lb ed="#P" n="41"/>secundum eos qui ponunt materiam illam alterius speciei a 
      <lb ed="#P" n="42"/>materia in istis inferioribus ergo nulla repugnantia 
      <lb ed="#P" n="43"/>est quod corpora beatorum sint colorata lucida et 
      lumi<lb ed="#P" n="44" break="no"/>nosa. iuxta illud sapien. iii. fulgebunt iusti et tamquam sci 
      <lb ed="#P" n="45"/>tille etc. et mathei. xiii. fulgebunt iusti sicut sol in 
      re<lb ed="#P" n="46" break="no"/>gno patris eorum et ad philippensn. iiii. Saluatorem ex 
      <lb ed="#P" n="47"/>pectamus dominum nostrum iesum christum qui 
      reforma<lb ed="#P" n="48" break="no"/>bit corpus humilitatis nostre configuratum corpori 
      <lb ed="#P" n="49"/>claritatis sue. i. corinthiorum. xv. alia claritas solis 
      a<lb ed="#P" n="50" break="no"/>lia claritas lune et alia claritas stellarum stella enim a stes 
      <lb ed="#P" n="51"/>la differt claritas a claritate sic et in resurrectione mor 
      <lb ed="#P" n="52"/>tuorum postillator hoc exponens dicit per claritatem 
      so<lb ed="#P" n="53" break="no"/>lis et lune intelligitur claritas christi et beate vginis 
      <lb ed="#P" n="54"/>et mathei. xvii. in transfiguratione. Et resplenduit 
      <lb ed="#P" n="55"/>facies eius sicut sol quod confirmatur auctoritate bea 
      <lb ed="#P" n="56"/>ti gregorii. xviii. moralium super illo vbo. iob. xxviii. 
      <lb ed="#P" n="57"/>non equabitur ei aurum. quo fit dos claritatis est ter 
      <!--444.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="58"/>minus collectiuus supponens pro bono colore et de 
      <lb ed="#P" n="59"/>cente luciditati et luminositati et addit aliquid super 
      <lb ed="#P" n="60"/>ipsum beatum.
    </p>
            <p xml:id="JM7jmZ-e19431-d1e240">
      ¶ Sed contra illud arguitur vel huius 
      <lb ed="#P" n="61"/>modi dos causatur a beatitudine animae vel ab aliquo 
      <lb ed="#P" n="62"/>alio sed nec hoc nec illud: igitur. non a beatitudine quomo 
      <lb ed="#P" n="63"/>do beatitudo formalis producit huiusmoni dispositio 
      <lb ed="#P" n="64"/>nem in corpore non ab alio quia queritur a quo alio. 
      In<lb ed="#P" n="65" break="no"/>super vel omnes beati habebunt equalem dotem clari 
      <lb ed="#P" n="66"/>tatis in corpore quihabent equalem beatitudinem 
      <lb ed="#P" n="67"/>in anima vel non secundum videtur preter tationem videtur 
      <lb ed="#P" n="68"/>uod sicut equalibus meritis dabuntur equales beati 
      <lb ed="#P" n="69"/>iudines sic equis beatitudinibus formalibus anime 
      <lb ed="#P" n="70"/>dabuntur similes dotes corporis aliud membrum 
      <lb ed="#P" n="71"/>probatur ethiopes et indi habent colorem nigrum po 
      <lb ed="#P" n="72"/>tius nigredinem septentrionales vt rutheni habebunt 
      <lb ed="#P" n="73"/>albedinem modo albedo nigredini prestat: igitur. 
      <lb ed="#P" n="74"/>Ad primum dicitur quod beatitudo animae non causat 
      do<lb ed="#P" n="75" break="no"/>em in corpore proprie sed deus causat et beatitudo 
      <lb ed="#P" n="76"/>animae est causa sine qua non vel dispositio ad hoc requi 
      <lb ed="#P" n="77"/>sita. Ad secundum concedo quod omnes equaliter bea 
      <lb ed="#P" n="78"/>ti in anima habebunt equales dotes in corpore vbi 
      <lb ed="#P" n="79"/>tangitur de indo et rutheno non palam est an omnes 
      <lb ed="#P" n="80"/>beati colorabuntur albedine qui est primus colorum 
      <lb ed="#P" n="81"/>nunc autem existentes sub equatore et inter tropicos vel 
      <lb ed="#P" n="82"/>prope eos sunt nigri propter ardorem solis sol enim 
      <lb ed="#P" n="83"/>denigrat corpora humida licet calor dealbet sicca 
      <lb ed="#P" n="84"/>vt patet in ossibus conbustis in igne et in dente ethio 
      <lb ed="#P" n="85"/>bis extremales prope polos sunt albi propter 
      fri<lb ed="#P" n="86" break="no"/>gus quod est mater albedinis sed post diem iudicii bea 
      <lb ed="#P" n="87"/>ti erunt omnes in celo quos calor solis non denigra 
      <lb ed="#P" n="88"/>bit et omnes homines promiscue se habebunt ad loca sic 
      <lb ed="#P" n="89"/>scilicet quod non oportet ethiopes magis accedere ad cir 
      <lb ed="#P" n="90"/>culum equinoctialem quam alios et si omnes ibi essent 
      <lb ed="#P" n="91"/>septentrionales et meridionales sol eos non 
      altera<lb ed="#P" n="92" break="no"/>bit. si dicas sol calefacit circa se superius et inferius 
      <lb ed="#P" n="93"/>in passa disposita et si celi non sunt susceptiui coloris 
      <lb ed="#P" n="94"/>tamen homines in celo suscipere possunt et celum 
      <lb ed="#P" n="95"/>empireum est ita vicinum celo solis sicut sunt ethio 
      <lb ed="#P" n="96"/>nes modo eos alterat ergo tunc alterabit. Respon 
      <lb ed="#P" n="97"/>detur licet sol ponatur in quarto celo tamen ponendo 
      <lb ed="#P" n="98"/>multitudinem celorum de qua loquimur in secundo 
      <lb ed="#P" n="99"/>et celi superiores sunt maiores sol magis ab eis 
      di<lb ed="#P" n="100" break="no"/>stat quam ab ethiopibus et si esset vicinior deus ad hoc 
      <lb ed="#P" n="101"/>non concurrit etiam est probabile quod ethiops beatifi 
      <lb ed="#P" n="102"/>cabitur in corpore nigro sicut tartarus in corpore 
      <lb ed="#P" n="103"/>albo secundum dispositionem optimi corporis in via 
      co<lb ed="#P" n="104" break="no"/>or nigredo est nobilis color et decens ethiopem sicut 
      <lb ed="#P" n="105"/>albedo septentrionalem sicut quodlibet indiuiduum 
      ha<lb ed="#P" n="106" break="no"/>bet complexionem quam non habet aliud et impossi ¬ 
      <lb ed="#P" n="107"/>bile est aliud ei associari simile secundum auicennam doctri 
      <lb ed="#P" n="108"/>na. iii. fen. i. primi canonis sed equiualenter deus totum 
      <lb ed="#P" n="109"/>suplet in ratione dotis deus poet facere quod dos 
      clari<lb ed="#P" n="110" break="no"/>tatis non percipiatur a vidente vt fecit post 
      resura<lb ed="#P" n="111" break="no"/>rectionem. luce vltimo. quando apparuit sub specie 
      pere<lb ed="#P" n="112" break="no"/>grini quia ad illud non concurrebat. 
      </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>