<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 3</title>
            <author ref="#JohnMair">John Mair</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 3</title>
               <date when="2021-07-06">July 06, 2021</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="P" n="cod-M4Saaa">Paris 1509</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2021-07-06" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#P" n="201-r"/>
            <cb ed="#P" n="b"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="JM7jmZ-e11780"><!-- l4d45q3 -->
            <head xml:id="JM7jmZ-e11780-Hd1e108">Quaestio 3</head>
            <head xml:id="JM7jmZ-e11780-Hd1e111" type="question-title">
      An suffragia
      existentis in mortali
      peccato prosunt
      defuncto
    </head>
            <p xml:id="JM7jmZ-e11780-d1e114">
               <lb ed="#P" n="96"/>¶ Distinctionis quadragesime quinte questio tertia. 
      <lb ed="#P" n="97"/>Anctertio circa eandem materiam que 
      <lb ed="#P" n="98"/>Iro an suffragia existentis in mortali 
      pec<lb ed="#P" n="99" break="no"/>ancato prosunt defuncto
    </p>
            <p xml:id="JM7jmZ-e11780-d1e125">
      de sacramentis et 
      <lb ed="#P" n="100"/>opere operato non est questio sed de aliis 
      <lb ed="#P" n="101"/>orationibus communiter distinguitur: vel faciens 
      <lb ed="#P" n="102"/>orare est in peccato et tunc nichil valet et cetera. 
      re<lb ed="#P" n="103" break="no"/>spice eos quia ita communis opinio dicit michi au 
      <lb ed="#P" n="104"/>tem non sic apparet: sed oratio existentis in 
      pecca<lb ed="#P" n="105" break="no"/>to mortali generalis vel specialis dummodo atten 
      <lb ed="#P" n="106"/>te et deliberate fit valet alteri pro quo fit. probatur 
      <lb ed="#P" n="107"/>conclusio supponamus vnum quod opinor 
      sufficien<lb ed="#P" n="108" break="no"/>ter ostensum superius in distinctione quarta 
      questio<lb ed="#P" n="109" break="no"/>ne tertia quod nemo meretur alteri gratiam sine suo 
      a<lb ed="#P" n="110" break="no"/>ctu proprio ad sensum ante declaratum et 
      quan<lb ed="#P" n="111" break="no"/>do illud falsum esset respectu viatoris tamen 
      cer<lb ed="#P" n="112" break="no"/>tum debet esse respectu illius: sed faciens orare pro 
      <lb ed="#P" n="113"/>se meretur per actum proprium qui non est in statu 
      <lb ed="#P" n="114"/>sibi merendi vt est existeus in purgatorio nec sua 
      <!--417.xml-->
      <pb ed="#P" n="201-v"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>gratia augebitur per actus proprios bonos nec 
      bea<lb ed="#P" n="2" break="no"/>titudo sicut nec in beatis qui sunt in termino finali suf 
      <lb ed="#P" n="3"/>fragia ecclesie aliquid valent defunctis ex prima quae 
      <lb ed="#P" n="4"/>stione huius distinctionis sed non ad augmentum 
      <lb ed="#P" n="5"/>gratie vel glorie non videtur aliud nisi ad liberatio 
      <lb ed="#P" n="6"/>nem pene in toto vel in parte: sed existens in pecca 
      <lb ed="#P" n="7"/>to mortali potest satisfacere pro seipso et satisfactum 
      <lb ed="#P" n="8"/>erit in peccato mortali vt supra dictum est distinctio 
      <lb ed="#P" n="9"/>ne quinta decima questione prima: ergo eodemmo 
      <lb ed="#P" n="10"/>do pro alio possunt applicari omnes rationes ad hoc 
      <lb ed="#P" n="11"/>recitate in decima quinta distinctione que equaliter 
      <lb ed="#P" n="12"/>probant vnum et aliud: et quia opinio opposita est con 
      <lb ed="#P" n="13"/>munis quod existens in peccato mortali non potest pro 
      <lb ed="#P" n="14"/>seipso satisfacere consequenter ad illam in hac par 
      <lb ed="#P" n="15"/>te dicunt sed illam positionem minus rationabilem 
      <lb ed="#P" n="16"/>putamus. Insuper si sortes promitteret dicere ter 
      <lb ed="#P" n="17"/>vel quater psalterium pro anima platonis in pecca 
      <lb ed="#P" n="18"/>to mortali non satisfacit et quando dubitat se fuisse 
      <lb ed="#P" n="19"/>in peccato mortali tempore quo dixit debet iterare 
      <lb ed="#P" n="20"/>psalteria et sic de presbytero celebrante missam quis 
      <lb ed="#P" n="21"/>licet valor rei operate equaliter valet deuotio et opus 
      <lb ed="#P" n="22"/>operantis existentis in mortali per te nichil valbet quod 
      <lb ed="#P" n="23"/>non est dicendum. Insuper iste existens in 
      purga<lb ed="#P" n="24" break="no"/>torio conditionaliter meruit vt magister ex bea. augu 
      <lb ed="#P" n="25"/>stino in litera dicit et hoc non est nisi discedere in gratra et 
      <lb ed="#P" n="26"/>esse in pena et orationem fieri pro isto quod est in 
      pro<lb ed="#P" n="27" break="no"/>posito.
    </p>
            <p xml:id="JM7jmZ-e11780-d1e225">
      ¶ Ex ista conclusione sequitur quod non minus 
      <lb ed="#P" n="28"/>meretur orans pro multis quam pro paucis: patet: solum me 
      <lb ed="#P" n="29"/>retur sibi gratiam et gloriam que non diuiditur aliis siue 
      <lb ed="#P" n="30"/>sit pro multis vel paucis: sed de liberatione pene 
      <lb ed="#P" n="31"/>minus sibi meretur cum vna portio illius valoris aliis 
      <lb ed="#P" n="32"/>applicatur illud verbum iohannis nono: peccatores 
      <lb ed="#P" n="33"/>deus non audit est verbum ceci illuminati a christe 
      <lb ed="#P" n="34"/>et reprehensum a beato augustino omelia. xliiii. super 
      <lb ed="#P" n="35"/>iohannem dicente adhuc inunctus loquitur si enim 
      <lb ed="#P" n="36"/>deus peccatores non exaudiret frustra ille publica 
      <lb ed="#P" n="37"/>nus diceret: domine propitius esto michi peccatori non 
      <lb ed="#P" n="38"/>audit eos ad vitam eternam tempore quo sunt in 
      <lb ed="#P" n="39"/>tali statu solent alii dicere non audit eos de condigne 
      <lb ed="#P" n="40"/>bane tamen de congruo. Ad illud commune beati 
      <lb ed="#P" n="41"/>gregorii in postorali cum is qui displicet ad interce 
      <lb ed="#P" n="42"/>dendum mittitur semper iratus animus ad deteriora 
      <lb ed="#P" n="43"/>prouocatur intelligitur de intercedente ad hominem vel 
      <lb ed="#P" n="44"/>in ordine ad deum si iniuste petat puta vindictam et 
      <lb ed="#P" n="45"/>non emendam pro fre prouocatur deus contra oran 
      <lb ed="#P" n="46"/>tem: alii dant exemplum de domino faciente famulum 
      <lb ed="#P" n="47"/>dare elemosinam et non apte. dico si dominus precipiat 
      <lb ed="#P" n="48"/>famulo dare elemosinam et ei det et tunc est in 
      pec<lb ed="#P" n="49" break="no"/>cato mortali: dato quod seruus det in gratia vel postea 
      <lb ed="#P" n="50"/>quando dominus est in gratia domino nichil sciente ampli 
      <lb ed="#P" n="51"/>de elemosina vel cogitante dominus nichil merebitur de 
      <lb ed="#P" n="52"/>gratia vel vita eterna vmo siue famulus det vel non 
      <lb ed="#P" n="53"/>det nichil amplius merebitur de vita eterna si 
      domi<lb ed="#P" n="54" break="no"/>nus et famulus sunt in gratia vterque meretur dominus ma 
      <lb ed="#P" n="55"/>gis quia dat famulus quia bonum opus exercet et 
      <lb ed="#P" n="56"/>sic si essent plures serui mediate.
    </p>
            <p xml:id="JM7jmZ-e11780-d1e291">
      ¶ Circa istam quae 
      <lb ed="#P" n="57"/>stionem dubitatur sortes habet trecentas sexaginta 
      <lb ed="#P" n="58"/>quinque animas liberandas et pro qualibet sufficit vna 
      <lb ed="#P" n="59"/>missa orat pro eis omnibus copulatim quolibet die hu¬ 
      <!--417.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="60"/>lus anni: plato habeet totidem liberandas primo die 
      <lb ed="#P" n="61"/>celebrat pro vno scilet a anima / secundo die pro bis at 
      <lb ed="#P" n="62"/>sic quolibet die pro vna anima / et sic per totum annum 
      <lb ed="#P" n="63"/>vter eorum melius facit celebrando pro suis et cui 
      <lb ed="#P" n="64"/>multitudini est melius. Respondetur: parum refert 
      <lb ed="#P" n="65"/>licet a sit melius quam alicui supposito prime 
      multitu<lb ed="#P" n="66" break="no"/>dinis b est melius quam alicui eiusdem multitudinis ta 
      <lb ed="#P" n="67"/>men transeundo post quinquagesimum cuilibet 
      eo<lb ed="#P" n="68" break="no"/>rum est peius: et ratio quia tota multitudo prima re 
      <lb ed="#P" n="69"/>missius punietur post primam missam quam ante eam et re 
      <lb ed="#P" n="70"/>missius post secundam quam post primam et sic 
      conse<lb ed="#P" n="71" break="no"/>uenter. Sed contra hoc arguitur argumento 
      alicu<lb ed="#P" n="72" break="no"/>ius doctoris in suo quarto tenentis oppositum de 
      <lb ed="#P" n="73"/>incarceratis: vide de palude. dico rationem illam 
      <lb ed="#P" n="74"/>nullam cum non remittitur pena incarceratorum 
      <lb ed="#P" n="75"/>secus est in proposito quod aliqui remissius puniantur 
      <lb ed="#P" n="76"/>quam alii in purgatorio non cadit dubium.
    </p>
            <p xml:id="JM7jmZ-e11780-d1e341">
      ¶ Sed 
      com<lb ed="#P" n="77" break="no"/>tra hoc replico supponendo quod tangitur in casu 
      se<lb ed="#P" n="78" break="no"/>cundi argumenti principalis huius questionis et cum 
      <lb ed="#P" n="79"/>hoc addendo quod infiniti orent pro infinitis more sor 
      <lb ed="#P" n="80"/>tis illi non liberant vnam animam sic orando sed  
      <lb ed="#P" n="81"/>si quilibet oraret pro vno isti liberarent eas omnes 
      <lb ed="#P" n="82"/>ergo non erat idem in casu sortis et platonis quod 
      infi<lb ed="#P" n="83" break="no"/>niti orantes pro infinitis nullum liberant: patet: sortes 
      <lb ed="#P" n="84"/>nullum liberat ex solutione secundi plato nullum 
      <lb ed="#P" n="85"/>liberat per idem et sic de quolibet alio: ergo illi 
      infi<lb ed="#P" n="86" break="no"/>niti nullum liberant. Respondetur replica est imper 
      <lb ed="#P" n="87"/>tinens solutioni precedenti in qua erat sermo de fi 
      <lb ed="#P" n="88"/>nitis et transeat quod sortes nullum liberat et quod sua ora 
      <lb ed="#P" n="89"/>tio esset inanis et quod quilibet orando pro vno 
      libera<lb ed="#P" n="90" break="no"/>bit totam multitudinem modus applicandi et aufe 
      <lb ed="#P" n="91"/>rendi in infinito multum facit: si essent hic infiniti et 
      <lb ed="#P" n="92"/>a hic existens oraret pro secundo in numero vmagi 
      <lb ed="#P" n="93"/>nario in purgatorio et b pro quarto et sic per ordinen 
      <lb ed="#P" n="94"/>nullum superstitem pretermittendo et alternatim 
      <lb ed="#P" n="95"/>capiendo partes in purgatorio infiniti liberabuntur 
      <lb ed="#P" n="96"/>et infiniti manebunt in purgatorio: secus est si 
      om<lb ed="#P" n="97" break="no"/>nes cepissent per ordinem etiam dici potest in casu 
      <lb ed="#P" n="98"/>nostri argumenti quando infiniti orant pro infinitis 
      <lb ed="#P" n="99"/>eos liberant et cuiuslibet valor applicatur ad aliquid  
      <lb ed="#P" n="100"/>quando sunt infiniti adiuncti: secus est quando 
      ad<lb ed="#P" n="101" break="no"/>iunguntur finiti et ratio quia in infinito sunt infinite 
      <lb ed="#P" n="102"/>partes equales vni certe parte date vmo huic vel 
      <lb ed="#P" n="103"/>isti certe parti date sed ne extra materiam labi 
      vi<lb ed="#P" n="104" break="no"/>deamur non citemus plures angulos de infinito ad 
      <lb ed="#P" n="105"/>casum nostrum.
    </p>
            <p xml:id="JM7jmZ-e11780-d1e406">
      ¶ Dubitatur secundo an isti curati 
      <lb ed="#P" n="106"/>male agant capientes sex paruos albos ad 
      facien<lb ed="#P" n="107" break="no"/>dum celebrare pro parrochiano dantes presbytero 
      <lb ed="#P" n="108"/>inopi quattuor paruos albos vt interdum fit: distin 
      <lb ed="#P" n="109"/>go: vel curati distribuunt totam pecuniam quam 
      <lb ed="#P" n="110"/>habent sacerdotibus puta faciunt celebrare tres mi 
      <lb ed="#P" n="111"/>sas pro quinque duodenis vbi parochianus habere 
      <lb ed="#P" n="112"/>precise duas et tunc non oportet quod peccent curati 
      <lb ed="#P" n="113"/>arochiano non faciunt iniuriam nec presbytero fa 
      <lb ed="#P" n="114"/>ciunt eum celebrare hora tarda quando non potest 
      <lb ed="#P" n="115"/>pabere aliud si pro se teneant partem pecunie date 
      <lb ed="#P" n="116"/>male agunt: queritur quo titulo illud tenent. Insu 
      <lb ed="#P" n="117"/>per dubitatur an omnes anime in purgatorio equa 
      <lb ed="#P" n="118"/>liter gandent de suffragiis porrectis vni. Simili¬ 
      <!--418.xml-->
      <pb ed="#P" n="202-r"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>ter dubitatur ad quid valet ista pompa inhumando 
      <lb ed="#P" n="2"/>mortuos. Ad primum dicitur quod quilibet regulariter 
      <lb ed="#P" n="3"/>plus gaudet de bono proprio quam alieno secundum 
      ordine<lb ed="#P" n="4" break="no"/>caritatis vel ei magis placet sed non multum gaudent 
      <lb ed="#P" n="5"/>in purgatorio sed an aliquod gaudium habeant cum eorum 
      <lb ed="#P" n="6"/>tristicia non perquiro impresentiarum. Ad secundum di 
      <lb ed="#P" n="7"/>citur valet ad mouendas mentes hominum ad orandum 
      <lb ed="#P" n="8"/>pro deffuncto et ad occultanda cadauera que horro 
      <lb ed="#P" n="9"/>rem generarent etiam multa ibi dantur ecclesie in honc 
      <lb ed="#P" n="10"/>rem dei et pauperibus rogantibus pro deffuncto de 
      <lb ed="#P" n="11"/>equo phalerato et homie armato quod fit apud mltos 
      <lb ed="#P" n="12"/>nobiles dicendo quod tales mortuum liberant a purgato 
      <lb ed="#P" n="13"/>rio videtur esse commentitium licet sit aliquis color quod 
      <lb ed="#P" n="14"/>vnus potest vltro subire totam penam pro alio. petis quid 
      <lb ed="#P" n="15"/>est missa dicitur corpus christi oblatum a deo patre 
      <lb ed="#P" n="16"/>cum tali cerimonia qua vtitur ecclesia si offeratur in 
      <lb ed="#P" n="17"/>pixide post meridiem non vocatur missa: et illa oratio 
      <lb ed="#P" n="18"/>est optima inter ceteras sed quia non acceptatur infini 
      <lb ed="#P" n="19"/>te pro sorte. potest sortes procurare equalem valorem 
      <lb ed="#P" n="20"/>multiplicando alia multa bona opera. 
      </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>