<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 5</title>
            <author ref="#JohnMair">John Mair</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 5</title>
               <date when="2021-07-06">July 06, 2021</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="P" n="cod-M4Saaa">Paris 1509</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2021-07-06" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#P" n="82-r"/>
            <cb ed="#P" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="JM7jmZ-d45401"><!-- l4d15q5 -->
            <head xml:id="JM7jmZ-d45401-Hd1e108">Quaestio 5</head>
            <head xml:id="JM7jmZ-d45401-Hd1e111" type="question-title">
      Utrum eleemosyna
      sit necessario danda
      indigenti
    </head>
            <p xml:id="JM7jmZ-d45401-d1e114">
      ¶ Distinctionis decime quinte questio quinta. 
      <!--178.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="58"/>Veritur quinto vtrum elemosina sit nece 
      <lb ed="#P" n="59"/>sario danda indigenti. 
    </p>
            <p xml:id="JM7jmZ-d45401-d1e125">
      Pro solutione 
      que<lb ed="#P" n="60" break="no"/>stionis notabis. Elemosina est volitio 
      dan<lb ed="#P" n="61" break="no"/>di putato pauperi aliquid intuitu paupertatis ad 
      sup<lb ed="#P" n="62" break="no"/>plendam indigentiam eius non requiritur datio 
      ex<lb ed="#P" n="63" break="no"/>terior quando homo non habet. patet de muliere 
      euan<lb ed="#P" n="64" break="no"/>gelica offerente duo minuta: vel quia habet et impeditur 
      <lb ed="#P" n="65"/>ab aliquo alioquin volitionem efficacem non habet. ix. 
      <lb ed="#P" n="66"/>methaphisice. licet volitio sit libera tamen mere 
      natu<lb ed="#P" n="67" break="no"/>raliter causat actum exteriorem nisi ponatur 
      impe<lb ed="#P" n="68" break="no"/>dimentum quando est volitio nimis tenuis non sufficit ad 
      <lb ed="#P" n="69"/>tollendum impedimentum licet inclinet efficaciter 
      <lb ed="#P" n="70"/>ad dandum ad extra datio exterior potest imperari a 
      <lb ed="#P" n="71"/>vitio et a virtute. dicitur ad supplendam indigentiam 
      si<lb ed="#P" n="72" break="no"/>cut contingit in actibus huius carminis communis: visito. 
      <lb ed="#P" n="73"/>cibo / poto / redimo / tego / colligo / condo: que in 
      <lb ed="#P" n="74"/>hoc carmine includuntur Consule / castiga / solare / 
      re<lb ed="#P" n="75" break="no"/>mitte fer / ora. Non tamen estimandum est omnes spe 
      <lb ed="#P" n="76"/>cies elemosine in his carminibus includi qui fessum 
      <lb ed="#P" n="77"/>in itinere subleuat. similiter protegens innocentem ab 
      in<lb ed="#P" n="78" break="no"/>uasoribus elemosinam facit. sed iste species sunt 
      con<lb ed="#P" n="79" break="no"/>munes quas numerat scriptura: sex continentur Ma 
      <lb ed="#P" n="80"/>thei. xxvii. Thobie. quarto. Ioseph ab arimathia 
      <lb ed="#P" n="81"/>et nichodemus laudantur quia sepeliebant mortuos 
      <lb ed="#P" n="82"/>Uisito infirmos ad eos consolandos quia secundum illud 
      <lb ed="#P" n="83"/>commuici Cum in dubio est animus paulo momento huc 
      <lb ed="#P" n="84"/>atque illuc impellitur: reliqua sunt perspicua prima soptanes 
      <lb ed="#P" n="85"/>elemosine spunalis puta consulere deuiantes comnicidit 
      <lb ed="#P" n="86"/>materialiter interdum. sed potest dari alia ratio vnius 
      <lb ed="#P" n="87"/>et alterius vt visitare pro incolumitate corporis 
      ha<lb ed="#P" n="88" break="no"/>benda et consulere in fide et in agendis sic de 
      oratio<lb ed="#P" n="89" break="no"/>ne quae prebetur pro misero vt ei subueniatur a deo est 
      <lb ed="#P" n="90"/>species elemosine et sic non omnis oratio distinguitur ad 
      <lb ed="#P" n="91"/>elemosina et sicut anima prestat corpori sic 
      elemosi<lb ed="#P" n="92" break="no"/>ne spuales elemosinis corporalibus prestant. sicut 
      <lb ed="#P" n="93"/>gregorius dicit in quadem omelia quod melius est animam 
      <lb ed="#P" n="94"/>semper victuram verbo vite reficere quam ventrem 
      mo<lb ed="#P" n="95" break="no"/>riture carnis terreno pane satiare spuales 
      elemosi<lb ed="#P" n="96" break="no"/>ne immediatius tendunt in beatitudinem licet 
      corpo<lb ed="#P" n="97" break="no"/>rales sunt crebro magis penales et magis 
      satisfa<lb ed="#P" n="98" break="no"/>ctorie propterea imponuntur in penitentia cum satis 
      <lb ed="#P" n="99"/>factio debet esse penalis virtute operis operati secundum 
      <lb ed="#P" n="100"/>mensuram delicti debet esse plagaris modus satis 
      <lb ed="#P" n="101"/>factio est recompensatio offense per emendam 
      recom<lb ed="#P" n="102" break="no"/>pensatio importat quandam adequationem inter illum qui 
      offen<lb ed="#P" n="103" break="no"/>dit et illum qui offenditur adequatio autem in iusticia 
      <lb ed="#P" n="104"/>est per subtractionem ab illo qui plus iusto habuit 
      <lb ed="#P" n="105"/>et additionem alteri cui subtractum est vt patet. v. 
      ethia<lb ed="#P" n="106" break="no"/>chorum peccator subtraxit honorem deo debitum 
      <lb ed="#P" n="107"/>delectabile nichil subtrahit a peccante sed citius 
      <lb ed="#P" n="108"/>dat et quia subtractio penalior et sensibilior fit in elemo 
      <lb ed="#P" n="109"/>sina corporali quam spirituali propterea illa immergitur 
      <lb ed="#P" n="110"/>aliqua elemosina est opus liberalitatis et misericor 
      <lb ed="#P" n="111"/>die quando homo non tenetur elargiri elemosinam: 
      <lb ed="#P" n="112"/>aliqua est actus iusticie quando elemosina est in 
      prae<lb ed="#P" n="113" break="no"/>cepto. quo fit elemosina est virtus et sub se 
      comple<lb ed="#P" n="114" break="no"/>ctens multos habitus et actus specie distinctos et 
      <lb ed="#P" n="115"/>ex consequenti non quelibet elemosina aliam 
      inten<lb ed="#P" n="116" break="no"/>dit. Tertio sequitur interdum est elemosina et nichil 
      <!--179.xml-->
      <pb ed="#P" n="82-v"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>est commune in dante et accipiente. patet in consulente 
      <lb ed="#P" n="2"/>imo conferens plus habet in fine quam in principio sicut 
      <lb ed="#P" n="3"/>doctrina doctoris docendo augetur sicut 
      fabrican<lb ed="#P" n="4" break="no"/>do fabri fimus fic docendo consulendo et bene operando 
      <lb ed="#P" n="5"/>tales euadimus. Quarto sequitur diuiti datur 
      ele<lb ed="#P" n="6" break="no"/>mosina quando putatur esse pauper putatus pauper est 
      ob<lb ed="#P" n="7" break="no"/>iectum elemosine pauper in proposito non capitur 
      adequa<lb ed="#P" n="8" break="no"/>te pro nichil habente in bonis fortune. patet de radul 
      <lb ed="#P" n="9"/>phocarbonerio suscipiente in hospieium larolum 
      ma<lb ed="#P" n="10" break="no"/>gnum et iohanne reiiter similiter suscipiente regem an 
      <lb ed="#P" n="11"/>glorum: sed isti constituti in nemoribus erant orbati 
      ho<lb ed="#P" n="12" break="no"/>spitio et hoc sufficit ad paupertatem de qua loquimur 
      <lb ed="#P" n="13"/>et addatur in diffinitione elemosine quod non cadit actio 
      <lb ed="#P" n="14"/>in foro exteriori per hoc excluduntur praelati ecclesie qui 
      <lb ed="#P" n="15"/>solutione decimanum non accipiunt elemosinam quia pari 
      <lb ed="#P" n="16"/>ratione rex in taliis et suis colectis. istis competit 
      a<lb ed="#P" n="17" break="no"/>ctio in foro exteriori licet pauperes de diuitibus in 
      <lb ed="#P" n="18"/>casu conqueri possunt modica vel nulla datur eis 
      <lb ed="#P" n="19"/>actiociuilis contra diuites quia quero contra quem 
      diui<lb ed="#P" n="20" break="no"/>tem et quem probabis habere superflua et quodo probabis 
      <lb ed="#P" n="21"/>te extreme vel ferme extreme indigere. Secundo  
      <lb ed="#P" n="22"/>notabis. aliquis est extreme pauper quiest tanta 
      <lb ed="#P" n="23"/>inopia pressus quod nisi ei succurratur statim morietur 
      <lb ed="#P" n="24"/>sic etiam ille qui habet talia indicia quod nisi ei 
      succur<lb ed="#P" n="25" break="no"/>ratur verisimiliter in hoc incidet si expectes 
      extre<lb ed="#P" n="26" break="no"/>mam necessitatem eum inuenies in tali casu quod manduca 
      <lb ed="#P" n="27"/>re non poterit. patet per fabulam ventris et manuum 
      <lb ed="#P" n="28"/>esopi. triphariam quis se habet in proposito. vno moo 
      <lb ed="#P" n="29"/>quia habet necessaria pro se et familia eius sed cum ar 
      <lb ed="#P" n="30"/>titudine et vocatur necessitas nature vel persone 
      ali<lb ed="#P" n="31" break="no"/>quis habet sufficientia pro suo statu vt manuteneat 
      <lb ed="#P" n="32"/>se et suam familiam secundum suam decentiam sed non vltra. tertius 
      <lb ed="#P" n="33"/>habet superflua.
    </p>
            <p xml:id="JM7jmZ-d45401-d1e329">
      ¶ Istis notatis pono conclusiones. 
      </p>
            <p xml:id="JM7jmZ-d45401-d1e333">
               <lb ed="#P" n="34"/>¶ Prima est. quilibet non existens in extrema 
      necessita<lb ed="#P" n="35" break="no"/>te tenetur succurrere illi qui est in extrema 
      necessi<lb ed="#P" n="36" break="no"/>tate de necessitate salutis ibi habet verum si non 
      paui<lb ed="#P" n="37" break="no"/>sti occidisti. hec conclusio est euidens in iure nature 
      <lb ed="#P" n="38"/>et diuino Mathei. vii. hoc fac aliis quod tibi vis fieri 
      <lb ed="#P" n="39"/>et prime Iobnis. iii. qui habet substantiam huius 
      mum<lb ed="#P" n="40" break="no"/>di et viderit fratrem suum necesse habere et clauserit 
      <lb ed="#P" n="41"/>viscera sua ab eo quodo manet charitas in eo. propterea 
      <lb ed="#P" n="42"/>ptus martinus relicto suo statu dimisit claidem illi quem 
      <lb ed="#P" n="43"/>extreme iudicauit indigere secundum carmina vulgata 
      <lb ed="#P" n="44"/>Martinus clamidem cum paupere dimidiauit vt 
      fa<lb ed="#P" n="45" break="no"/>ciamus idem nobis exemplificauit Mathei. xxv. 
      Esu<lb ed="#P" n="46" break="no"/>riui et non dedistis michi manducare. hoc patet per 
      <lb ed="#P" n="47"/>canones. ixxxvi. distin. cap. non satis in illo casu 
      fi<lb ed="#P" n="48" break="no"/>liusfamilias religiosus et vxor: dare possunt etiam 
      <lb ed="#P" n="49"/>phibente patre abbate et viro de peculio castrensi 
      <lb ed="#P" n="50"/>vel quasi castrensi non est difficultas 
      contradicenti<lb ed="#P" n="51" break="no"/>pus parentibus in omni casu.
    </p>
            <p xml:id="JM7jmZ-d45401-d1e375">
      ¶ Secunda 
      conclu<lb ed="#P" n="52" break="no"/>sio dare de michi necessariis alteri qui non est in 
      <lb ed="#P" n="53"/>extrema necessitate nec est de precepto nec de 
      con<lb ed="#P" n="54" break="no"/>silio. de precepto patet nec de consilio probatur quia 
      <lb ed="#P" n="55"/>non est de maiori bono charitas incipit ab habente 
      <lb ed="#P" n="56"/>llud est michi necessarium quod familie et michi est 
      requi<lb ed="#P" n="57" break="no"/>situm et hic intelligo ceteris paribus si alins esset 
      <lb ed="#P" n="58"/>notabiliter necessarius rei publice ego autem in com 
      <lb ed="#P" n="59"/>paratione illius parum comodi rei publice afferre pos 
      <!--179.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="60"/>sim alteri esset succurrendum imo in extrema 
      neces<lb ed="#P" n="61" break="no"/>sitate sic petit helias tesbites sibi fieri panem 
      subcine<lb ed="#P" n="62" break="no"/>ritium et postea fieret alius mulieri et filio eius et 
      cau<lb ed="#P" n="63" break="no"/>sa est quia erat auriga et currus israel non solum respicis 
      <lb ed="#P" n="64"/>dum est ad inediam qua laborauit sic etiam vxor et eius 
      <lb ed="#P" n="65"/>silius non debes tantum elargiri vt filiis et vxori nichil 
      <lb ed="#P" n="66"/>relinquatur Vnde aug. Si quis vult filios exheridita 
      <lb ed="#P" n="67"/>re et ecclesiam instituere alium querat pro consilio quam 
      au<lb ed="#P" n="68" break="no"/>gustinum VUn. C. de seruitu. et aqua. i. preses. 
      absura<lb ed="#P" n="69" break="no"/>dum est tuis agris sitientibus alios irrigare qui omnia 
      <lb ed="#P" n="70"/>pauperibus irrogat et volat ad frugem melioris vite 
      <lb ed="#P" n="71"/>tenet ei necessaria antecedenter christum et bonos qui 
      pa<lb ed="#P" n="72" break="no"/>uit haliam in coruo et paulum heremitam. secundum consilium 
      <lb ed="#P" n="73"/>christi mathei. xix. Si vis perfectus esse vende omnia 
      <lb ed="#P" n="74"/>que habes et da pauperibus et marci decimo vnum 
      <lb ed="#P" n="75"/>tibi deest vade et vende omnia que habes et da pau 
      <lb ed="#P" n="76"/>beribus et hoc si non teneor alios alere diues 
      ha<lb ed="#P" n="77" break="no"/>bens liberos mortua vxore male ageret omnia dans 
      <lb ed="#P" n="78"/>pauperibus nichil relinquens liberis et sic intrans 
      <lb ed="#P" n="79"/>religionem illud TLuce. sexto. Omni petenti 
      tri<lb ed="#P" n="80" break="no"/>bue quando sunt in magna necessitate: alias dicatur 
      <lb ed="#P" n="81"/>eis petitis et non accipietis vel tribue bonam 
      respon<lb ed="#P" n="82" break="no"/>sionem interdum iuste petunt et iuste possum eis ne 
      <lb ed="#P" n="83"/>gare oro deum eis suffragari vel deus eos 
      preser<lb ed="#P" n="84" break="no"/>uet. cauendum est a rixa et murmure in danda 
      elemo<lb ed="#P" n="85" break="no"/>sina sicut in liberalitate oportet considerare conditio 
      <lb ed="#P" n="86"/>nem dantis accipientis doni loci publici vel 
      occul<lb ed="#P" n="87" break="no"/>ti. quo ad primum det secundum facultates bonis et egem 
      <lb ed="#P" n="88"/>tibus non malis ad nutrienda eorum vitia. doni. quod sit res 
      <lb ed="#P" n="89"/>iuste possessa vel incerta cuius est et detur donum 
      com<lb ed="#P" n="90" break="no"/>ueniens nudo vestis: clerico liber vel pecunia vt 
      nu<lb ed="#P" n="91" break="no"/>triatur in studio vel promoueatur si est verosimile 
      <lb ed="#P" n="92"/>quod proficiet in vinea domini et non alias si aliquis 
      ar<lb ed="#P" n="93" break="no"/>guatur auaricia vel putatur thesaurisare bona 
      ec<lb ed="#P" n="94" break="no"/>clesie detur elemosina ecclesie pauperibus in 
      pro<lb ed="#P" n="95" break="no"/>patulo sic luceant bona opera vestra coram hominibus vt 
      <lb ed="#P" n="96"/>glorificent patrem vestrum qui in celis est cui crescit 
      ina<lb ed="#P" n="97" break="no"/>nis gloria ob dationem publicam et non videtur a 
      mul<lb ed="#P" n="98" break="no"/>tis et quidem prudentibus illa datio esse ad aliud 
      ni<lb ed="#P" n="99" break="no"/>si vt altius promoueatur vt fertur de illo qui 
      successi<lb ed="#P" n="100" break="no"/>ue pulsauit pro danda elemosina tandem quieuit pulsans 
      <lb ed="#P" n="101"/>pro vltimo illi melius est dare in occulto vt nesciat 
      dex<lb ed="#P" n="102" break="no"/>tera quid faciat sinistra et talis exibit in lucem melius 
      <lb ed="#P" n="103"/>quam omnino publice faceret debemus semper talem 
      datio<lb ed="#P" n="104" break="no"/>nem publicam in meliorem partem interpretari inanis 
      <lb ed="#P" n="105"/>gloria incidens indationem elemosine non viciat datio 
      <lb ed="#P" n="106"/>nem illam secus est quando cadit in ratione obiecti. 
      </p>
            <p xml:id="JM7jmZ-d45401-d1e501">
               <lb ed="#P" n="107"/>¶ Tertia conclusio sicut bomo ceteris paribus 
      ci<lb ed="#P" n="108" break="no"/>tius illi debet dare elemosinam in quo est spes 
      ma<lb ed="#P" n="109" break="no"/>loris profectus in republica sic non facienda est 
      ma<lb ed="#P" n="110" break="no"/>gna indago in elargienda elemosina. prior pars patet 
      <lb ed="#P" n="111"/>debet facere in gloriam dei. ergo vbi est apparentia 
      <lb ed="#P" n="112"/>maioris glorie illi citius subueniendum est ceteris 
      pa<lb ed="#P" n="113" break="no"/>ribus si alius esset in extrema iam illi dare est de pre 
      <lb ed="#P" n="114"/>cepto nutrire scholasticos orphanos de quibus est spes 
      <lb ed="#P" n="115"/>quod euadent in claros viros dare religiosis mendicam 
      <lb ed="#P" n="116"/>tilaus et secularibus pecunias pro gradu in 
      theolo<lb ed="#P" n="117" break="no"/>gia et eos nutrire sicut a plerisque fit ex ista parte 
      ma<lb ed="#P" n="118" break="no"/>ris. secunda pars patet. xlii. distin. quiescamus. et est io¬ 
      <!--180.xml-->
      <pb ed="#P" n="83-r"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>hannis crisostomi ad hebreos perpulchre probat 
      <lb ed="#P" n="2"/>per factum abrahe qui si magnam explorationem 
      <lb ed="#P" n="3"/>adhibuisset numquam angelos in hospicio recepisset. 
      </p>
            <p xml:id="JM7jmZ-d45401-d1e543">
               <lb ed="#P" n="4"/>¶ Quarta conclusio habens superflua sue nature 
      <lb ed="#P" n="5"/>et statui licet benefaciat dando pauperibus non 
      ex<lb ed="#P" n="6" break="no"/>tremis tamen eis non dans non peccat mortaliter. prior 
      <lb ed="#P" n="7"/>pars est clara. secunda pars patet. alioquin dannabis 
      di<lb ed="#P" n="8" break="no"/>uites innumeros et dices eos peccare mortaliter vbi tibi 
      <lb ed="#P" n="9"/>non constat et sic non bene theologisas pensa bene quid 
      vo<lb ed="#P" n="10" break="no"/>cauerim extremam necessitatem. sed si occurrat pauper non 
      <lb ed="#P" n="11"/>extremus sed magna arctitudine inopie praessus et habens 
      <lb ed="#P" n="12"/>superflua putat reperire ita pauperem et intendit illi da 
      <lb ed="#P" n="13"/>re non videtur peccare non dando isti sed si iudicet non 
      <lb ed="#P" n="14"/>occurret magis indigens nec in opus vtilius possum 
      <lb ed="#P" n="15"/>elemosinam elargiri talem non excuso a peccato si non 
      <lb ed="#P" n="16"/>det.
    </p>
            <p xml:id="JM7jmZ-d45401-d1e574">
      ¶ Conclusio finalis. elemosina est magni 
      me<lb ed="#P" n="17" break="no"/>riti apud deum et clipeus ad excutienda peccata. patet. luce. xi 
      <lb ed="#P" n="18"/>date elemosinam et omnia sunt vobis munda. 
      <lb ed="#P" n="19"/>Daniel. iiii. peccata tua elemosinis redime. elemo 
      <lb ed="#P" n="20"/>sina resistit peccatis Eccli. iii. elemosina viri quasi 
      sa<lb ed="#P" n="21" break="no"/>culus cum ipso. xvii. capite Ecclesi. orones et elemosi 
      <lb ed="#P" n="22"/>ne cornelii centurionis ascenderunt in conspectu dei 
      <lb ed="#P" n="23"/>actuum. x. aug. in sermone. xlvi. ad heremitas dicit 
      <lb ed="#P" n="24"/>fratres mei charissimi numquam recordor me legisse 
      ma<lb ed="#P" n="25" break="no"/>la morte perisse illum qui libenter in hac vita opera 
      <lb ed="#P" n="26"/>pietatis vel charitatis voluit excercere Eccli. vii. 
      <lb ed="#P" n="27"/>non te pigeat visitare infirmum. Mathei. x. quicunque 
      <lb ed="#P" n="28"/>potum dederit vni ex minimis istis calicem aque 
      frigi<lb ed="#P" n="29" break="no"/>de tantum: amen dico vobis non perdet mercedem 
      <lb ed="#P" n="30"/>suam. et Esaie. lv. frange esurienti panem tuum et ege 
      <lb ed="#P" n="31"/>nos vagosque duc in domum tuam. lege historiam 
      io<lb ed="#P" n="32" break="no"/>hannis elemosinarii. Elemosina est danda de licite 
      <lb ed="#P" n="33"/>possessis in nostro dominio vel si administrationem 
      <lb ed="#P" n="34"/>dandi habemus vt de elemosinario et beneficiato. Si 
      <lb ed="#P" n="35"/>quis habeat iniuste possessum reddendum est vero do 
      <lb ed="#P" n="36"/>mino vxor habens parafernalia vel est lucratiua 
      po<lb ed="#P" n="37" break="no"/>test dare elemosinam contradicente viro vel vbi 
      ra<lb ed="#P" n="38" break="no"/>tionabilem causam dandi habet contradicente viro. 
      <lb ed="#P" n="39"/>sic abigaab dedit dauidi ad prandendum 
      contradicen<lb ed="#P" n="40" break="no"/>te nabal carmelo et dato quod mulier non sit lucratiua 
      <lb ed="#P" n="41"/>vbi est consensus mariti expressus vel presumptus 
      <lb ed="#P" n="42"/>de pane et potu et similibus potest: consensus 
      prae<lb ed="#P" n="43" break="no"/>sumptus colligitur ex consuetudine vicinarum 
      mu<lb ed="#P" n="44" break="no"/>lierum et etiam viro non contradicente: sic religiosus 
      <lb ed="#P" n="45"/>in studio vel itinere cum consensu prelati dat paruas 
      <lb ed="#P" n="46"/>elemosinas habet superioris consensum. potes ex 
      <lb ed="#P" n="47"/>hiis intelligere quid facient famuli et filifamilias. et 
      <lb ed="#P" n="48"/>si dicas lucc. xvi. facite vobis amicos de mammona 
      <lb ed="#P" n="49"/>iniquitatis: ergo de iniuste acquisitis danda est ele 
      <lb ed="#P" n="50"/>mosina. Multifariam respondetur boc intelligitur 
      <lb ed="#P" n="51"/>quando restitutio est vaga. secundo boc intelligitur 
      <lb ed="#P" n="52"/>de hiis que iuste possidentur sed medio illicito 
      acqui<lb ed="#P" n="53" break="no"/>runtur vt vendendo in festo vel acquirendo meretricio 
      <lb ed="#P" n="54"/>Tertio iniquum tantum valet sicut inequale: bona 
      for<lb ed="#P" n="55" break="no"/>tune inequaliter diuiduntur bonis et malis etiam 
      di<lb ed="#P" n="56" break="no"/>uitie sunt cause iniquitatis et nocent crebro. 
      Con<lb ed="#P" n="57" break="no"/>tra primam conclusionem argumentor. do 
      paupe<lb ed="#P" n="58" break="no"/>ri quod suum est: ergonichil do de meo: ergo non facio 
      <lb ed="#P" n="59"/>elemosinam. Rursus plus prodest michi dare pau 
      <!--180.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="60"/>peri non extremo plusquam huic quia ille tenebitur pro me 
      <lb ed="#P" n="61"/>orare et possum pacisci secum vt pro me oret iste 
      ex<lb ed="#P" n="62" break="no"/>treme pauper non tenebitur orare pro me: igitur. 
      <lb ed="#P" n="63"/>Ad primum nego quod do pauperi extremo quod suum 
      <lb ed="#P" n="64"/>est solum est ei debitum si non do pecco: sed res danda 
      <lb ed="#P" n="65"/>manet mea. secus est de pecunia mutata de qua 
      po<lb ed="#P" n="66" break="no"/>test habere actionem contra me et semper intelligatur 
      <lb ed="#P" n="67"/>si michi constat vel constare debet quod iste est extreme 
      <lb ed="#P" n="68"/>pauper diuiti de necessitate salutis est danda 
      elemo<lb ed="#P" n="69" break="no"/>sina in casu. patet. si ex ignorantia putatur esse 
      extre<lb ed="#P" n="70" break="no"/>me pauper eodemmoo alicui extreme pauperi non est 
      <lb ed="#P" n="71"/>danda elemosina. patet. dummoo non constat esse 
      ta<lb ed="#P" n="72" break="no"/>lis a prudentibus et si moriatur inedia in illo casu ego 
      <lb ed="#P" n="73"/>non pecco dixi a prudentibus aliquis dicit se 
      extre<lb ed="#P" n="74" break="no"/>me inopem cui si fidem impartirer vel sufficienter 
      ex<lb ed="#P" n="75" break="no"/>plorarem inuenirem eum dicere verum dissentio 
      contra<lb ed="#P" n="76" break="no"/>rie sue paupertati sua mors michi imputabitur sed non 
      <lb ed="#P" n="77"/>tantum ac si scirem supposito quod succurrissem si michi 
      <lb ed="#P" n="78"/>constetisset. eodemmoo in hospitalitate aliqui 
      moriun<lb ed="#P" n="79" break="no"/>tur frigore de nocte non potentes habere hospitium: 
      <lb ed="#P" n="80"/>abraham sedit in hostio tabernaculi sui in conualle 
      <lb ed="#P" n="81"/>manbre in feruore diei vt reciperet hospites Senes 
      <lb ed="#P" n="82"/>xviii. sic martha meruit suscipere hospitio nostrum 
      <lb ed="#P" n="83"/>redemptorem ob suam bospitalitatem: et loth 
      ange<lb ed="#P" n="84" break="no"/>los oportet episcopum esse hospitalem. prime ad thi 
      <lb ed="#P" n="85"/>motheum. iii. sermo est de egentibus et non diuitibus 
      <lb ed="#P" n="86"/>si comode possunt ire aliorsum vbi possunt 
      hospi<lb ed="#P" n="87" break="no"/>cium habere pecunia: sed si ecclesiasticus hospicium 
      ca<lb ed="#P" n="88" break="no"/>pit gratis a diuite potest reddere equiualens vel vbi 
      <lb ed="#P" n="89"/>diues non potest ire commode illa nocte ad alium locum 
      <lb ed="#P" n="90"/>debet recipi. eodemmoo de vestibus qui habet duas 
      <lb ed="#P" n="91"/>tunicas det vnam non habenti hoc est habens 
      super<lb ed="#P" n="92" break="no"/>fluas vestes superfluitatem vendat et det pauperibus 
      <lb ed="#P" n="93"/>sicut est extrema egestas ob deffectum panis ita vi 
      <lb ed="#P" n="94"/>ni vestium hospitii. Sed contra hoc argumentor 
      po<lb ed="#P" n="95" break="no"/>sito quod sint centum equaliter diuites mecum vel mille 
      <lb ed="#P" n="96"/>si ego teneor ei dare sub pena peccati pari ratione 
      <lb ed="#P" n="97"/>quilibet aliorum et tantum quilibet aliorum tenebatur dare 
      <lb ed="#P" n="98"/>ei sicut ego ergo tenemur facere illum ditiorem duobus 
      <lb ed="#P" n="99"/>nostrum quod non est dicendum. Si dicas nemo 
      no<lb ed="#P" n="100" break="no"/>strum tenetur dare ei aliquid in illo casu tunc 
      mo<lb ed="#P" n="101" break="no"/>rietur fame. respondeo si ponatur sortes in 
      extre<lb ed="#P" n="102" break="no"/>ma necessitate inter mille viros habentes mille 
      pa<lb ed="#P" n="103" break="no"/>nes quorum quilibet tenetur succurrere sue vite tunc 
      <lb ed="#P" n="104"/>tenentur inter se componere vt succurratur ipi 
      sor<lb ed="#P" n="105" break="no"/>ti ita quod quilibet dabit ei partem vel vnus totum pro 
      <lb ed="#P" n="106"/>aliis. quod si dices plato est contentus dare sorti mille 
      <lb ed="#P" n="107"/>simam partem panis sui si quilibet alius tantumdem 
      <lb ed="#P" n="108"/>daret sortes sufficienter haberet si alii nichil dant 
      pla<lb ed="#P" n="109" break="no"/>to peccat non dans totum suum panem et quilibet 
      alio<lb ed="#P" n="110" break="no"/>rum peccat mortaliter videns sortem in periculo 
      mor<lb ed="#P" n="111" break="no"/>tis nec aliquo modo volens ei succurrere. et quilibet 
      <lb ed="#P" n="112"/>eorum est homicida quilibet istorum potest hunc erumpno 
      <lb ed="#P" n="113"/>sum eripere de morte et tenetur et non facit: ergo letaliter 
      <lb ed="#P" n="114"/>preuaricatur plato tenetur totum suum panem impartire 
      <lb ed="#P" n="115"/>huic aliis nichil dantibus. Et sic de quolibet alio est 
      <lb ed="#P" n="116"/>par ratio ex quo colligere nequis eos omnes suos 
      pa<lb ed="#P" n="117" break="no"/>nes ei elargiri debere quilibet seiunctim suum panem 
      <lb ed="#P" n="118"/>integrum. irrogare est addictus aliis nichil danti¬ 
      <!--181.xml-->
      <pb ed="#P" n="83-v"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>bus sed pone sortem extreme inopem cuius vite 
      <lb ed="#P" n="2"/>plato solus succurrere potest cum vno pane in nemo 
      <lb ed="#P" n="3"/>re quem sortinon porrigit sorte excedente e vita an 
      <lb ed="#P" n="4"/>plato iuste tenet hunc panem. Et argumentor ad 
      par<lb ed="#P" n="5" break="no"/>tem negatiuam a panis erat ipsius sortis in extrem 
      <lb ed="#P" n="6"/>necessitate: ergo platonis desinebat esse: ergo dato 
      <lb ed="#P" n="7"/>quod sortes viam vniuerse carnis ingressus fuerit plato 
      <lb ed="#P" n="8"/>non incipit esse dominus huius panis sed eum heredi 
      sor<lb ed="#P" n="9" break="no"/>tis prebere tenetur quod si fatearis concedere dabis 
      quem<lb ed="#P" n="10" break="no"/>libet diuitem tempore quo peccat non dando elemos 
      <lb ed="#P" n="11"/>nam etiam esse obnoxium restitutionis illius quod dare 
      de<lb ed="#P" n="12" break="no"/>buit quod non apparet concedendum: tunc nichil interes 
      <lb ed="#P" n="13"/>set inter beneficiatum et diuitem laicum. iudicio meo 
      pa<lb ed="#P" n="14" break="no"/>nis est ipsius platonis licet peccauit multum eum sort 
      <lb ed="#P" n="15"/>non dans numquam simpliciter desinebat esse titularis 
      <lb ed="#P" n="16"/>huius panis et hoc discriminis est inter diuitem et 
      benefi<lb ed="#P" n="17" break="no"/>ciatum quando diues non porrigit manus adiutrices 
      <lb ed="#P" n="18"/>quando tenetur grauiter deum offendit pauperum 
      <lb ed="#P" n="19"/>est quod tenet hoc est pauperibus debitum sub pena per 
      <lb ed="#P" n="20"/>cati. sed si aliter exponat restituere non tenetur 
      bene<lb ed="#P" n="21" break="no"/>ficiatus non modo peccat in non dando pauperibus 
      <lb ed="#P" n="22"/>sed restitutioni est deuinctus. Ad secundum nego quod 
      <lb ed="#P" n="23"/>prodest michi amplius dare pauperi non extremo et 
      <lb ed="#P" n="24"/>causa est ad vnum obligor et non dans actum iniusti 
      <lb ed="#P" n="25"/>cie facio alteri dare non sic obligor: sed in 
      argumen<lb ed="#P" n="26" break="no"/>to duo tanguntur. vnum est an pauper cui succurro 
      <lb ed="#P" n="27"/>tenebitur pro me orare. secundum est an secum possum 
      <lb ed="#P" n="28"/>pacisci vt pro me oret dando ei pecuniam de 
      debi<lb ed="#P" n="29" break="no"/>to congruitatis non est dubium quin sic: sed de debito 
      <lb ed="#P" n="30"/>necessitatis est maior difficultas. et primo videtur quod 
      <lb ed="#P" n="31"/>ille existens in extrema necessitate elemosinam 
      re<lb ed="#P" n="32" break="no"/>cipiens non tenetur orare pro dante solum ei datur suum 
      <lb ed="#P" n="33"/>etiam vbi esset paractio rationabilis talis videtur te 
      <lb ed="#P" n="34"/>neri sicut presbiter celebrans pro sex paruis albis 
      <lb ed="#P" n="35"/>nec est maior simonia in vno quam in alio si sine pacte 
      <lb ed="#P" n="36"/>apparet michi quod recipientes elemosinam tenentur 
      <lb ed="#P" n="37"/>orare pro hiis qui eis subuenerunt dicere oppositum 
      <lb ed="#P" n="38"/>esset dare occasionem diui: bus minus impartiri pau 
      <lb ed="#P" n="39"/>peribus saltem in generali non oportet orare in part 
      <lb ed="#P" n="40"/>culari pro quolibet dante quadrantem pro talibus orat 
      <lb ed="#P" n="41"/>cum pro benefactoribus in generali orat elemosinam 
      <lb ed="#P" n="42"/>accipiens. Preterea quinto ethichorum. veteres gatr arum 
      <lb ed="#P" n="43"/>templum in medio ciuitatis locabant. Et hoc puto quand 
      <lb ed="#P" n="44"/>vnus dat vni multa amore dei tenetur specialiter 
      <lb ed="#P" n="45"/>pro illo orare. Si dicas tunc status pauperum est 
      pe<lb ed="#P" n="46" break="no"/>ior statu aliorum. hoc negatur. si patienter ferant. eodem 
      <lb ed="#P" n="47"/>modo probares de presbiteris et prelatis ecclesie 
      <lb ed="#P" n="48"/>de facto pro suis tenentur orare. Ad aliud de 
      pactio<lb ed="#P" n="49" break="no"/>nibus quamuis aliqui alii dicunt esse simoniam: hoc non 
      <lb ed="#P" n="50"/>videtur michi verum: et ratio eorum pariter 
      conclu<lb ed="#P" n="51" break="no"/>deret de simonia pro celebratione missarum. et 
      propor<lb ed="#P" n="52" break="no"/>tionabiliter hic dicatur sicut inferius de simonia. ita 
      <lb ed="#P" n="53"/>quod hec est distiguenda ego dabo tibi liardum vt pro 
      <lb ed="#P" n="54"/>me dices septem psalmos vide in loco allegato. 
      Se<lb ed="#P" n="55" break="no"/>cundo argumentor nulli possunt mendicare hoc est 
      <lb ed="#P" n="56"/>prohibitum. Deuteronomii. xv. et omnino indigens es 
      <lb ed="#P" n="57"/>mendicus non erit inter vos et. C. de vali. mendic. le. 
      <lb ed="#P" n="58"/>amicis. tales sunt inutiles,. numquam vidi iustum derelictum 
      <lb ed="#P" n="59"/>nec semen eius quaerens panem dicit psalmista. Et con 
      <!--181.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="60"/>firmatur. pauperes tenentur laborare pro pane 
      quo<lb ed="#P" n="61" break="no"/>tidiano: ergo non possunt mendicare. antecedens patet. qui non 
      <lb ed="#P" n="62"/>laborat non manducet. ii. thessal. iii. prime thessa. iiii. 
      <lb ed="#P" n="63"/>ad ephesios et actuum. xx. introducens suo exemplo 
      homi<lb ed="#P" n="64" break="no"/>nes debere illud facere qui de die laborabat et de ar 
      <lb ed="#P" n="65"/>te cenophigie laborabat de nocte pro pane: et 
      gene<lb ed="#P" n="66" break="no"/>sis. iii. in sudore vultus tui vesceris pane tuo et in 
      la<lb ed="#P" n="67" break="no"/>poribus comedes ex eo. mendicantes volunt istud onus 
      <lb ed="#P" n="68"/>impositum humeris ade et posteritati eius 
      excute<lb ed="#P" n="69" break="no"/>re ab eis. Ad primum dicitur quod illud precepum erat 
      <lb ed="#P" n="70"/>contra diuites iudeos auaros qui pauperibus non 
      <lb ed="#P" n="71"/>succurrebant et nemo diceret illum peccare qui 
      pauper<lb ed="#P" n="72" break="no"/>tate pressus peteret elemosinam et dato quod esset 
      prae<lb ed="#P" n="73" break="no"/>ceptum non est morale propterea nunc non ligat inquantum 
      <lb ed="#P" n="74"/>huiusmodi dixi inquantum huiusmodi si aliquis princeps vl 
      <lb ed="#P" n="75"/>communitas statuat in sua patriane sit mendicus et 
      proui<lb ed="#P" n="76" break="no"/>deatur impotentibus tunc hoc est licitum vt facit iste 
      <lb ed="#P" n="77"/>episcopus granacensis pro omnibus nichil habentibus qui 
      <lb ed="#P" n="78"/>laborare possunt artem repperit et ponit eos ad artem sud 
      <lb ed="#P" n="79"/>morbo conuenientem sic cecis claudis et similibus 
      proui<lb ed="#P" n="80" break="no"/>deat per artem dummodo laborare possunt si aliqui 
      la<lb ed="#P" n="81" break="no"/>borare nequeant quoquam pacto: colligit elemosinas et 
      <lb ed="#P" n="82"/>illos nutrit vt vacent orroni pro aliis hoc multum 
      ap<lb ed="#P" n="83" break="no"/>probo codex condempnat istos validos mendicantes 
      <lb ed="#P" n="84"/>et bene quidem: turpe est aliquem robustum qui potest ali 
      <lb ed="#P" n="85"/>quos laborare vitam inopem protegere sin erubescentia 
      pas<lb ed="#P" n="86" break="no"/>sim elemosinas queritando saltem de hoc facere artem 
      <lb ed="#P" n="87"/>nichil est dandum illis qui occiose viuunt fouende sunt 
      <lb ed="#P" n="88"/>substantie et errores eradicandi. de religiosis mendi 
      <lb ed="#P" n="89"/>cantibus non intelligo de hiis est futurus sermo. Ad  
      <lb ed="#P" n="90"/>aliud psalmi numquam vidi iustum derelictum intelligitur 
      <lb ed="#P" n="91"/>de pane spuali quia profecto multi egentes diuitibus 
      <lb ed="#P" n="92"/>pluribus sunt iustiores. Ad confirmationem: egentes 
      <lb ed="#P" n="93"/>tenentur laborare hoc est verum in forma vel in 
      va<lb ed="#P" n="94" break="no"/>lore sicut faciunt mendicantes religiosi in toto 
      cor<lb ed="#P" n="95" break="no"/>pore vero manus proceteris laborant oculi vident 
      <lb ed="#P" n="96"/>pro toto pedes totum sufferunt sic in corpore mistico 
      <lb ed="#P" n="97"/>aliqui orant pro aliis et gratia illorum qui vacant rebus 
      <lb ed="#P" n="98"/>diuinis deus benefacit toti multitudini et vlciscitur in 
      <lb ed="#P" n="99"/>multitudinem demerentem. hoc patet. Sen. xviii. deus 
      <lb ed="#P" n="100"/>voluit sodome / gomorre et aliis quinque ciuitatibus per 
      <lb ed="#P" n="101"/>cere pro quinquaginta iustis imo descendit ad numi 
      <lb ed="#P" n="102"/>rum denarium. an tibi illud videatur parum si sacerdotes 
      <lb ed="#P" n="103"/>egipti et flamines gentilium et tribus leuitica nutriebam 
      <lb ed="#P" n="104"/>tur ex aliorum laboribus quanto fortius deputati cultu 
      <lb ed="#P" n="105"/>dei viui in lege gratie nutriri debeant. subtrahe auxl 
      <lb ed="#P" n="106"/>lium a clericis et protinus isopi casum inuenies de 
      ma<lb ed="#P" n="107" break="no"/>nibus negantibus alimentum a ventre. actuum. vi. non 
      <lb ed="#P" n="108"/>est equum nos reliquere verbum dei et ministrare 
      men<lb ed="#P" n="109" break="no"/>sis. Alie honeste operationes spuales non sunt pos 
      <lb ed="#P" n="110"/>ponende labori manuali sicut tu capis in arguendo 
      <lb ed="#P" n="111"/>vt patet de lectore in theologia apostolus laborando 
      <lb ed="#P" n="112"/>manibus de nocte fecit opus supererogationes vt patet 
      <lb ed="#P" n="113"/>prime corinthiorum. ix. Si nos vobis spualia semina 
      <lb ed="#P" n="114"/>mus et etiam quis nisi insensatus negaret patres in 
      egi<lb ed="#P" n="115" break="no"/>pto laborare contra diabolum mundum et carnem secundum illud 
      <lb ed="#P" n="116"/>ii. corinthiorum. vi. in laboribus / in ieiuniis / in vigiliis /  
      <lb ed="#P" n="117"/>in castitate homo debet euitare ocium per quancumque ope 
      <lb ed="#P" n="118"/>rationem bonestam. secundum illud Iheroni ad rusticum sem 
      <!--182.xml-->
      <pb ed="#P" n="84-r"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>per aliquid operis facito vt te diabolus occupatum 
      <lb ed="#P" n="2"/>inueniet. Et beatus hieronimus in prologo iob. si sistel 
      <lb ed="#P" n="3"/>lam imicis texerem aut palmarum folia complicarem 
      <lb ed="#P" n="4"/>vt in sudore vultus mei comederem panem et ventris 
      <lb ed="#P" n="5"/>opus sollicita mente tractarem nullus reprhenderet nunc 
      <lb ed="#P" n="6"/>autem iuxta sententiam saluatoris volo operari cibum 
      <lb ed="#P" n="7"/>qui non perit falsarius vocor. insuper dampnabis 
      re<lb ed="#P" n="8" break="no"/>ges et pricipes qui manibus non laborant. summatuim 
      <lb ed="#P" n="9"/>dico sicut manus vocatur organum organorum sic 
      ma<lb ed="#P" n="10" break="no"/>nualis labor ceteros amplectitur non opus est istud 
      <lb ed="#P" n="11"/>confirmare auctoritatibus pateret noui testamenti. bes 
      <lb ed="#P" n="12"/>tus gregorius secundi dialogorum capite primo dicit 
      bea<lb ed="#P" n="13" break="no"/>tum benedictum triennio stetisse in spelunca nichil 
      ope<lb ed="#P" n="14" break="no"/>rantem. vide beatum dominicum et franciscum.
    </p>
            <p xml:id="JM7jmZ-d45401-d1e1105">
      ¶ Dubita 
      <lb ed="#P" n="15"/>an diues tenetur restituere elemosinam captam intuitu 
      <lb ed="#P" n="16"/>pietatis: et an ille peccet qui dat elemosinam tali. 
      <lb ed="#P" n="17"/>Respondetur quod sic: non est intentio dantis dare nist 
      <lb ed="#P" n="18"/>pauperi sed quam panper debet esse recipiens relinquatur 
      <lb ed="#P" n="19"/>iudicio prudentum / sed elemosinam acceptam non 
      te<lb ed="#P" n="20" break="no"/>netur restituere illi qui dedit cum ille iam fructum suscepit 
      <lb ed="#P" n="21"/>et vtilitatem spiritualem: tenetur aliis pauperibus 
      irro<lb ed="#P" n="22" break="no"/>gare. Sed contra hoc argumentor intendens dare 
      be<lb ed="#P" n="23" break="no"/>neficium bono dans vpocrite vere dat esto quod 
      vpo<lb ed="#P" n="24" break="no"/>crita appareat bonus et non est: ergo idem est in 
      propo<lb ed="#P" n="25" break="no"/>sito. diues apparens pauper capiens elemosinam 
      <lb ed="#P" n="26"/>restituere non tenetur. distingo antecedens. vel 
      vpo<lb ed="#P" n="27" break="no"/>crita est in veritate idoneus ad ierarchi sandum et tun 
      <lb ed="#P" n="28"/>vere datur ei beneficium nec restituere tenetur quicquid 
      <lb ed="#P" n="29"/>prelatus intendebat: recta ratio ita collationem 
      confe<lb ed="#P" n="30" break="no"/>rentis debet interpretari alias semper latitarent me 
      <lb ed="#P" n="31"/>andri in collatione beneficiorum: pie vult dare huic 
      si<lb ed="#P" n="32" break="no"/>cut intendens capere mulierem diuitem quae est pauper dum 
      <lb ed="#P" n="33"/>consentit in eam est eius vxor cuilibet palam est nemo 
      <lb ed="#P" n="34"/>intendit dare diuiti per modum elemosine aliquid licet 
      <lb ed="#P" n="35"/>interdum diuiti intendat dare elemosinam. Probatur 
      <lb ed="#P" n="36"/>quod dans elemosinam diuiti quem credit esse 
      paupere<lb ed="#P" n="37" break="no"/>male agit. diues in dando conformat se errori huic 
      <lb ed="#P" n="38"/>danda est elemosina: ergo actus electiuus est malus 
      <lb ed="#P" n="39"/>consequentia tenet / ad bonitatem actus electiui 
      requi<lb ed="#P" n="40" break="no"/>ritur conformitas ad dictamen prudentiale. assumptum 
      <lb ed="#P" n="41"/>patet. nulli diuiti est danda elemosina hic est diues 
      <lb ed="#P" n="42"/>ergo huic non est danda elemosina. Respondetur 
      <lb ed="#P" n="43"/>negando quod actus velle dare elemosinam sit 
      confor<lb ed="#P" n="44" break="no"/>mis errori vel aliquid accipit ab illo errore sed a 
      di<lb ed="#P" n="45" break="no"/>ctamine prudentiali: dans conformat se conclusioni 
      <lb ed="#P" n="46"/>huius sillogismi practici. Cuilibet quem inuincibiliter 
      <lb ed="#P" n="47"/>credo esse pauperem danda est elemosina iste 
      demom<lb ed="#P" n="48" break="no"/>strando diuitem est huiusmoni: ergo huic danda est ele 
      <lb ed="#P" n="49"/>mosina: premisse sunt vere: conclusio non se falsificat 
      <lb ed="#P" n="50"/>et consequentia est in darii: ergo conclusio est vera. Ex 
      <lb ed="#P" n="51"/>ius patet quod maior alterius sillomi est interimenda: nulli 
      di<lb ed="#P" n="52" break="no"/>uiti danda est elemosina: sua contradictoria est 
      ve<lb ed="#P" n="53" break="no"/>ra et deducitur ex sillogismo prudentiali conclusio 
      si<lb ed="#P" n="54" break="no"/>lomi est / huic danda est elemosina et hic est diues: 
      er<lb ed="#P" n="55" break="no"/>go diuiti danda est elemosina: sed ponas quod habea 
      <lb ed="#P" n="56"/>hoc iudicium in intellectu huic diuiti danda est 
      elemo<lb ed="#P" n="57" break="no"/>sina: actus volendi dare est bonus sufficit 
      conformi<lb ed="#P" n="58" break="no"/>tas ad prudentiam vel errorem inuincibilem sic est in 
      propo<lb ed="#P" n="59" break="no"/>sito. si petas quod istorum trium est melius demonstrando 
      <!--182.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="60"/>elemosinam orationem et ieiunum. dico quod se habent sicut 
      <lb ed="#P" n="61"/>excedens et excessum. ieiumum magis affligit corp 
      <lb ed="#P" n="62"/>et est penalior regulariter et vtilior halenti carnem. 
      <lb ed="#P" n="63"/>petulantem. diuites multi dant elemosinam qui nolunt 
      ie<lb ed="#P" n="64" break="no"/>iunare et alia corporis afflictiua ad ieiunium reduci 
      <lb ed="#P" n="65"/>habent vt peregrinatio vigilie cilitium et huiusnodi 
      lo<lb ed="#P" n="66" break="no"/>quor de vigiliis inclusis in domo et in secreto que 
      ho<lb ed="#P" n="67" break="no"/>mo facit. et non de istis vigiliis quae fiunt in 
      peregrinatio<lb ed="#P" n="68" break="no"/>nibus publicis: in istis rixe adulteria stupra et huiui 
      <lb ed="#P" n="69"/>modi contingunt: oratio contra superbiam valet larga 
      <lb ed="#P" n="70"/>elemosina est penalis et vtilis et necessaria illi qui 
      re<lb ed="#P" n="71" break="no"/>stituere tenetur et nescit cui determinate restituendum 
      <lb ed="#P" n="72"/>est. elemosina interdum indirecte imbibit ieiunium hoc 
      <lb ed="#P" n="73"/>est oportet sortem arctius viuere cum sua exposuit in 
      <lb ed="#P" n="74"/>elemosina et cui do elemosinam est obligatus pro 
      <lb ed="#P" n="75"/>me ieiunare vel orare et sic elemosina alia duo 
      in<lb ed="#P" n="76" break="no"/>cludit. propterea dicitur. luc. xi. date elemosinam et omnis 
      <lb ed="#P" n="77"/>sunt vobis munda. et thobie. iiii. elemosina ab omni 
      <lb ed="#P" n="78"/>peccato mundat et hoc est deo satisfacere dum damus 
      qui<lb ed="#P" n="79" break="no"/>bus ipe vult cum dicat quod vni ex minimis meis 
      feci<lb ed="#P" n="80" break="no"/>stis michi fecistis: ipse bonorum nostrorum non indigen 
      <lb ed="#P" n="81"/>pro se peccamus offendendo deum et suis bonis ab 
      <lb ed="#P" n="82"/>utimur que sunt bona anime corporis et fortune: 
      er<lb ed="#P" n="83" break="no"/>ga primum oramus: pro secundo bono affligimus cor 
      <lb ed="#P" n="84"/>pus ieiunando: pro tertio damus elemosinam vel 
      om<lb ed="#P" n="85" break="no"/>ne quod est in mundo est concupiscentia carnis 
      com<lb ed="#P" n="86" break="no"/>cupiscentia oculorum et superbia vite. contra hec tria 
      <lb ed="#P" n="87"/>monstra sunt hec tres medicine: contra primum / 
      ieiu<lb ed="#P" n="88" break="no"/>nium: contra secundum / elemosina: contra tertium / 
      ora<lb ed="#P" n="89" break="no"/>tio sicut medicus corporalis contraria contrariis curat sic 
      <lb ed="#P" n="90"/>debet spualis, non est semper contrarietas in effectu 
      <lb ed="#P" n="91"/>sed debet esse in causa: effectus inuidie et ire est tristi 
      <lb ed="#P" n="92"/>cia quemadmodum filia detestationis est tristicia: sed 
      <lb ed="#P" n="93"/>applicetur medicina mitigatiua ire et inuidie. 
      </p>
            <p xml:id="JM7jmZ-d45401-d1e1284">
               <lb ed="#P" n="94"/>¶ Dubitatur an sortes habens pecuniam furtiuam 
      <lb ed="#P" n="95"/>vsurariam / rapinam vel simoniacam vel depositum 
      <lb ed="#P" n="96"/>dans illud quod iniuste habet illi quem videt in 
      extre<lb ed="#P" n="97" break="no"/>ma necessitate restituit sufficienter. et sit plato 
      extre<lb ed="#P" n="98" break="no"/>me indigens cui sortes istud conferat iam est 
      que<lb ed="#P" n="99" break="no"/>stio an sortes tenetur illud restituere ciceroni vel 
      pau<lb ed="#P" n="100" break="no"/>lo a quo iniuste tenet.
    </p>
            <p xml:id="JM7jmZ-d45401-d1e1302">
      ¶ Respondetur. tenetur 
      re<lb ed="#P" n="101" break="no"/>stituere alienum quod habet veris et antiquis dominis: 
      <lb ed="#P" n="102"/>nec sic potest facere elemosinam et ratio est. habet 
      <lb ed="#P" n="103"/>alienum quod non restituit vero domino nec alicui loco 
      <lb ed="#P" n="104"/>veri domini quia dominus non tenebatur dare illud huic 
      extre<lb ed="#P" n="105" break="no"/>me inopi stante casu.
    </p>
            <p xml:id="JM7jmZ-d45401-d1e1315">
      ¶ Contra hoc argumentor si 
      <lb ed="#P" n="106"/>verus dominus hic esset tenetur illud pauperi elargiri vel 
      <lb ed="#P" n="107"/>si pulato illud habuisset a cicerone non tenetur illud 
      <lb ed="#P" n="108"/>restituere: ergo sortes platoni rem ciceronis dans 
      re<lb ed="#P" n="109" break="no"/>stituere non tenetur: vtrumque antecedens concedo: sed 
      <lb ed="#P" n="110"/>consequentia est nulla. si cicero fuisset hic presens 
      <lb ed="#P" n="111"/>fuisset ita obligatus succurrere platoni sicut sortes 
      <lb ed="#P" n="112"/>sed quia non erat et nullus nisi sortes vel alii cum 
      sor<lb ed="#P" n="113" break="no"/>te cum ipse dedit alienum nulla auctoritate non est 
      abso<lb ed="#P" n="114" break="no"/>lutus ab alieno. Dubitatur sunt secundo duo dantes equae 
      <lb ed="#P" n="115"/>lem elemosinam pauperi cum equali intentione 
      gra<lb ed="#P" n="116" break="no"/>duali. hoc dempto vnus dat hilariter. secundum illud. ii. 
      <lb ed="#P" n="117"/>corinthiorum. ix. hilarem datorem diligit deus: vter horum 
      <lb ed="#P" n="118"/>plus meretur. Respondetur. equaliter meretur et eque 
      <!--183.xml-->
      <pb ed="#P" n="84-v"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>hilariter dant nisi aliud obstat vt puta vnus habet 
      <lb ed="#P" n="2"/>aliquod displicibile extrinsecum amicum laborantem 
      <lb ed="#P" n="3"/>vel aliquod infortunium alter non habet sic vnus 
      hi<lb ed="#P" n="4" break="no"/>lariter dat et non alter: sed hoc non probat quod 
      hilari<lb ed="#P" n="5" break="no"/>ter dans plus mereatur: sed per hilarem datorem 
      <lb ed="#P" n="6"/>intelligito voluntarium datorem qui sine murmure da 
      <lb ed="#P" n="7"/>vbi alius esset auarus a natura vel petens ab eo 
      ele<lb ed="#P" n="8" break="no"/>mosinam male mendicat. alterius est bonus 
      persua<lb ed="#P" n="9" break="no"/>sor cetera iam sunt imparia et prius plus meretur 
      </p>
            <p xml:id="JM7jmZ-d45401-d1e1372">
               <lb ed="#P" n="10"/>¶ Dubitatur vlterius sunt duo pauperes: vnus in 
      ex<lb ed="#P" n="11" break="no"/>trema necessitate. titius alter non extreme pauper sci 
      <lb ed="#P" n="12"/>seius iniungitur mihi in penitentia dare pauperibus 
      <lb ed="#P" n="13"/>vnum panem vel duodenum cui debeo dare. si dicas 
      <lb ed="#P" n="14"/>extreme pauperi. Contra. non satisfacio penitentie 
      <lb ed="#P" n="15"/>iniuncte quia est opus precepti conferre illi. modo 
      ne<lb ed="#P" n="16" break="no"/>mo satisfacit penitentie iniuncte per opus 
      precepti<lb ed="#P" n="17" break="no"/>quia si sic imponam tibi ieiunium quadragesime pro 
      remis<lb ed="#P" n="18" break="no"/>sione peccatorum tuorum et dicere horas canonicas ad quas 
      <lb ed="#P" n="19"/>aliunde es astrictus dando seio satiffacio penitentio 
      <lb ed="#P" n="20"/>iniuncte: ergo michi plus prodest dare seio quam 
      da<lb ed="#P" n="21" break="no"/>re titio quia mereor ei dando quia actum bonum facio es 
      <lb ed="#P" n="22"/>me libero a penitentia iniuncta. Respondeo 
      deuin<lb ed="#P" n="23" break="no"/>cior dare titio in ipothesi et transeat quod deobligor a 
      <lb ed="#P" n="24"/>penitentia iniuncta dando seio: sed pecco sic 
      facien<lb ed="#P" n="25" break="no"/>do teneor dare titio. Si dicas penitentia est opus 
      bo<lb ed="#P" n="26" break="no"/>num penale acceptum in expiatione peccati. quid ad 
      <lb ed="#P" n="27"/>a dixi transeat: sed nego quod sit melius michi sic face 
      <lb ed="#P" n="28"/>re imo non est bonum mereor dando titio et non 
      pec<lb ed="#P" n="29" break="no"/>co mortaliter: et hoc est multo maius quam satisfacere 
      <lb ed="#P" n="30"/>penitentie iniuncte. apparet michi quod satisfactio impor 
      <lb ed="#P" n="31"/>sita pro peccato in opere ad quod alias sum obliga 
      <lb ed="#P" n="32"/>tus non sufficit. requiritur aliquod penale ad quod 
      <lb ed="#P" n="33"/>homo aliunde non est astrictus alioqui sequuntur 
      in<lb ed="#P" n="34" break="no"/>conuenientia adducta de impositione ieiunii 
      quadra<lb ed="#P" n="35" break="no"/>gesimalis. et illud patet per anselmum cur deus 
      ho<lb ed="#P" n="36" break="no"/>mo per illa fit satisfactio quae non possunt ab homine 
      ex<lb ed="#P" n="37" break="no"/>igi nisi peccasset. quo fit si imponatur sorti pro 
      pe<lb ed="#P" n="38" break="no"/>nitentia ieiunare sex dies inter quos cadit profestum 
      <lb ed="#P" n="39"/>iohannis baptiste non satisfacit penitentie iniuncte ieit 
      <lb ed="#P" n="40"/>nando diem illum sed oportet ieiunare alium. Sed 
      <lb ed="#P" n="41"/>contra per idem ieiunium satisfacio precepto 
      quadra<lb ed="#P" n="42" break="no"/>gesimali quatuor temporum et religioni mee 
      ieiunan<lb ed="#P" n="43" break="no"/>do diem veneris in prima ebdomada integra 
      qua<lb ed="#P" n="44" break="no"/>dragesime si sit carthusiensis vel frater minor 
      supe<lb ed="#P" n="45" break="no"/>rius in. xiii. distin. diximus idem de audiente missam et 
      <lb ed="#P" n="46"/>celebrante horas: nego consequentiam ieiunando dis 
      <lb ed="#P" n="47"/>veneris facio csmtene illud ad quod teneor ex omnibus 
      <lb ed="#P" n="48"/>illis non habeo nisi ieiunare diem veneris quod et facio 
      <lb ed="#P" n="49"/>de alio superius dictum est hic autem debeo reddere 
      <lb ed="#P" n="50"/>emendam ratione peccati mei illi quem offendi si 
      de<lb ed="#P" n="51" break="no"/>berem sorti decem scuta et eius brachium vel 
      di<lb ed="#P" n="52" break="no"/>gitum amputarem non satisfacio pro lesura dando 
      <lb ed="#P" n="53"/>ei sua decem potest michi imponi ieiunare diem vene 
      <lb ed="#P" n="54"/>ris in pane et aqua quia ad hoc non sum aliunde obliga 
      <lb ed="#P" n="55"/>tus: vel dicere super genua horas canonicas vel de 
      <lb ed="#P" n="56"/>uote. Ex illo patet dando panem titio extreme inoprim 
      <lb ed="#P" n="57"/>non satisfacio quia aliunde ad hoc obligabar et hoc 
      <lb ed="#P" n="58"/>potissimum si solus potes releuare eius indigentiam 
      <lb ed="#P" n="59"/>adsum si sint alii volentes ei succurrere ego ei dans 
      <!--183.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="60"/>satisfacio penitentie iniuncte. Se hic insistes alio el 
      <lb ed="#P" n="61"/>succurrente pro media parte et ego dans duodenum 
      <lb ed="#P" n="62"/>qui sufficit succurrere sue inopie totaliter quod 
      satisfa<lb ed="#P" n="63" break="no"/>cio solum pro media parte et nichil contra me de ie 
      <lb ed="#P" n="64"/>luniis in pane et aqua potest esse quod excessus ille 
      ri<lb ed="#P" n="65" break="no"/>giditatis sit difficilior quam ieiunare vnum diem. sed 
      du<lb ed="#P" n="66" break="no"/>bitas an liceat extreme inopi quoquouersum 
      cape<lb ed="#P" n="67" break="no"/>re pro nutrimento sue nature vel an faciat furtum. 
      di<lb ed="#P" n="68" break="no"/>citur necessitas non habet legem et excusat. le. aliquando 
      <lb ed="#P" n="69"/>tr. de offi. procon. et de scilicc de consulibus. l. i. 
      necessi<lb ed="#P" n="70" break="no"/>tas est inexcusabilis. v. methace non alias excusatur 
      <lb ed="#P" n="71"/>pauid comedendo panes propositionis nec 
      aposto<lb ed="#P" n="72" break="no"/>li euellentes spicas in sabbato. patet. i. regum. xxi. et 
      lu<lb ed="#P" n="73" break="no"/>ce. vii. et de consecratione distin. v. discipulos. Sed  
      <lb ed="#P" n="74"/>contra istud arguo sic. si in extrema necessitate 
      om<lb ed="#P" n="75" break="no"/>nia incipiant esse communia: ergo quanto quis est 
      paupe<lb ed="#P" n="76" break="no"/>rior tanto est ditior quod non apparet dicendum. probo 
      <lb ed="#P" n="77"/>quod sequatur / sit sortes in extrema necessitate nunc a 
      <lb ed="#P" n="78"/>panis est eius ex dictis et non est maior ratio quod a 
      pa<lb ed="#P" n="79" break="no"/>nis est eius quam b panis eodemmoo arguendo de c pane 
      <lb ed="#P" n="80"/>et quolibet alio. Fortassis dicis postquam habes a 
      pa<lb ed="#P" n="81" break="no"/>nem qui sufficit releuare eius indigentiam nullus 
      <lb ed="#P" n="82"/>alter panis est eius. Contra. quero a te quare dicis a 
      <lb ed="#P" n="83"/>esse panem eius plus quam b vel econuerso: posito quod sit in me 
      <lb ed="#P" n="84"/>dio panum in foro vel in campo ad quemcumque panem 
      va<lb ed="#P" n="85" break="no"/>dit ille est eius imo antequam tangit panem et equae est ratio de 
      <lb ed="#P" n="86"/>omnibus panibus: ergo in illo casu sortes erit eque 
      <lb ed="#P" n="87"/>diues sicut presbiter iohannes et sic implicat dare 
      ho<lb ed="#P" n="88" break="no"/>minem extreme pauperem. Preterea sim ego in 
      cam<lb ed="#P" n="89" break="no"/>po et sint quatuor in extrema necessitate 
      alexander<lb ed="#P" n="90" break="no"/>iohannes / petrus et cicero et habeam ego precise vnum 
      <lb ed="#P" n="91"/>panem qui quidem panis sufficit pro releuanda 
      indigen<lb ed="#P" n="92" break="no"/>tia vnius tantum et non plurium: hoc est possibile stat 
      <lb ed="#P" n="93"/>parciendo panem eis mouere appetitus ex parua 
      <lb ed="#P" n="94"/>comestione qui motus eis fortassis plus oberit quam 
      pro<lb ed="#P" n="95" break="no"/>derit parua pars panis experimur plus nos 
      appe<lb ed="#P" n="96" break="no"/>tere cibum post principium comestionis quam a principio 
      <lb ed="#P" n="97"/>in illo casu nulli illorum neneor succurrere de 
      necessita<lb ed="#P" n="98" break="no"/>te salutis et omnes sunt in extrema necessitate quod nulli 
      <lb ed="#P" n="99"/>teneor dare panem. patet per inductionem nec sorti 
      <lb ed="#P" n="100"/>nec platoni et sic de singulis istorum: ergo nulli: 
      com<lb ed="#P" n="101" break="no"/>sequentia est ascensus materialis arguendo a 
      singu<lb ed="#P" n="102" break="no"/>laribus in supponendo et significando. assumptum est 
      <lb ed="#P" n="103"/>clarum sorti non dando non pecco non teneor 
      dare<lb ed="#P" n="104" break="no"/>ti. Circa primum argumentum pono propositiones 
      <lb ed="#P" n="105"/>Prima est. isti homines demonstrando omnes 
      ho<lb ed="#P" n="106" break="no"/>mines in mundo vel regno sunt semper equaliter 
      <lb ed="#P" n="107"/>diuites et quolibet die vite eorum aliquis efficitur 
      pau<lb ed="#P" n="108" break="no"/>berior. hoc probo. supposito quod omnia bona mundi 
      <lb ed="#P" n="109"/>possideantur ab istis et ita ferme est de omnibus 
      bo<lb ed="#P" n="110" break="no"/>nis quia isti semper habent equaliter quia per hoc 
      <lb ed="#P" n="111"/>quod sortes est pauperior solito plato eius proximus est 
      <lb ed="#P" n="112"/>ditior et sic mutantur diuitie quia semper tota 
      multi<lb ed="#P" n="113" break="no"/>tudo equaliter in diuitiis habet. Secunda 
      propo<lb ed="#P" n="114" break="no"/>sitio. quando est magna caristia in vna parte regni 
      <lb ed="#P" n="115"/>et opulentia in altera parte. ita quod pecunie transeant 
      <lb ed="#P" n="116"/>de vna parte ad aliam regio non est pauperior neque 
      <lb ed="#P" n="117"/>ditior quia quod vna pars amittit alia lueratur sicut de 
      ma<lb ed="#P" n="118" break="no"/>gnitudine arcus cuius dorsum rarefit et venter condensatur 
      <!--184.xml-->
      <pb ed="#P" n="85-r"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>sed quando maior pars pecunie transit in manu vni 
      <lb ed="#P" n="2"/>us regnum esse pauperius dicere solemus. Tertia 
      <lb ed="#P" n="3"/>propositio quanto pauperes sunt pauperiores 
      tan<lb ed="#P" n="4" break="no"/>to diuites sunt ditiores tanto etiam etiam quanto dant 
      <lb ed="#P" n="5"/>intelligere si quia vel dum et econuerso quando 
      pau<lb ed="#P" n="6" break="no"/>peres depauperantur eorum opes eunt in manus 
      <lb ed="#P" n="7"/>diuitum. Quarta propositio mundus est 
      equali<lb ed="#P" n="8" break="no"/>ter diues in pecunia sicut vnquam erat. Si dicas 
      mul<lb ed="#P" n="9" break="no"/>ta que erant sunt consumpta sic etiam multa 
      sunt<lb ed="#P" n="10" break="no"/>ducta. Quinta proposito demonstrando multos 
      <lb ed="#P" n="11"/>quorum vna tertia pars nichil habet falsum est 
      di<lb ed="#P" n="12" break="no"/>cere isti sunt pauperes demonstrando omnes 
      ho<lb ed="#P" n="13" break="no"/>mines in mundo verum est dicere isti sunt diuites et 
      <lb ed="#P" n="14"/>tamen multi eorum sunt pauperes: ergo falsum est 
      <lb ed="#P" n="15"/>dicere quod illi omnes collectiue sunt pauperes 
      alio<lb ed="#P" n="16" break="no"/>quin duo termini priuatiue oppositi verificarentur 
      <lb ed="#P" n="17"/>de eodem si vna medietas diuitiis affluat alia 
      ino<lb ed="#P" n="18" break="no"/>pia tamen sunt diuites et pauperes copulatim. 
      Respon<lb ed="#P" n="19" break="no"/>deo ad formam argumenti dico quod bene sortes 
      po<lb ed="#P" n="20" break="no"/>test esse extreme pauper et negatur quod omnia sunt 
      <lb ed="#P" n="21"/>eius tunc imo nichil: et quando dicis tunc omnia sunt 
      <lb ed="#P" n="22"/>eis communia verum est potest capere quamcunque 
      <lb ed="#P" n="23"/>rem ad subleuandam eius indigentiam et 
      concedi<lb ed="#P" n="24" break="no"/>tur quod est equa ratio de omnibus. sed nichil est eius 
      <lb ed="#P" n="25"/>quousque capit vel datur ei et capiendo hoc quod 
      le<lb ed="#P" n="26" break="no"/>uat eius indigentiam non debet amplius capere. 
      </p>
            <p xml:id="JM7jmZ-d45401-d1e1678">
               <lb ed="#P" n="27"/>¶ Sed contra illud arguitur: si illa dicta essent 
      ve<lb ed="#P" n="28" break="no"/>ra sequeretur quod si sortes furaretur vnum caseum 
      <lb ed="#P" n="29"/>et postea omnia eius bona essent ablata nichil 
      ha<lb ed="#P" n="30" break="no"/>bendo nisi illum caseum quod ille casus inciperet esse eius 
      <lb ed="#P" n="31"/>et non tenetur ad restitutionem et quod sequatur patet 
      <lb ed="#P" n="32"/>nemo tenetur restituere quod suum est ille caseus 
      <lb ed="#P" n="33"/>est suus: igitur. Preterea pono quod ille qui habebat 
      <lb ed="#P" n="34"/>caseum illum primo veniat ad necessitatem pariter 
      <lb ed="#P" n="35"/>secum et quod caseus sufficit vni soli cui debet restitue 
      <lb ed="#P" n="36"/>re. Ad primum dicitur concedendo quod in illo casu 
      <lb ed="#P" n="37"/>caseus esset eius et potest comedere sed quando 
      ve<lb ed="#P" n="38" break="no"/>nit ad pinguiorem fortunam tenetur restituere 
      equi<lb ed="#P" n="39" break="no"/>ualens: hoc patet extra de solutionibus. Odoardus 
      <lb ed="#P" n="40"/>clericus sed si cepisset tempore quo fuisset in 
      extre<lb ed="#P" n="41" break="no"/>ma necessitate primo non videtur quod tenetur 
      resti<lb ed="#P" n="42" break="no"/>tuere ipso venienti ad pinguiorem fortunam quia 
      num<lb ed="#P" n="43" break="no"/>quam iniuste istud habuit. Ad aliud dicitur quod vel 
      do<lb ed="#P" n="44" break="no"/>minus rei primo venit ad necessitatem extremam 
      <lb ed="#P" n="45"/>vel post alium vel ambo simul si primo tenetur 
      da<lb ed="#P" n="46" break="no"/>re vero domino quia ad eum pertinet duplici iure si 
      am<lb ed="#P" n="47" break="no"/>bo simul deueniunt in extremam necessitatem 
      dan<lb ed="#P" n="48" break="no"/>dus est vero domino quia duplici iure ad eum 
      spe<lb ed="#P" n="49" break="no"/>ctat aliud membrum est perspicuum. Ad aliud 
      ar<lb ed="#P" n="50" break="no"/>gumentum vtendo logica communi teneor et 
      ob<lb ed="#P" n="51" break="no"/>ligor. Respondeo admittendo casum et pono 
      pro<lb ed="#P" n="52" break="no"/>positiones. Prima est: teneor de necessitate salutis 
      <lb ed="#P" n="53"/>dare alteri illorum quattuor. patet: si non dedero 
      <lb ed="#P" n="54"/>mortaliter pecco: patet per illud iohan. tertio. qui 
      <lb ed="#P" n="55"/>habet substantiam buius mundi et videret fratrem 
      <lb ed="#P" n="56"/>suum necesse habere et clausit viscera sua ab eo quo 
      <lb ed="#P" n="57"/>modo charitas dei manet ineo: sed nullus habet 
      <lb ed="#P" n="58"/>maius necesse quam iste ex vpothesi et charitas dei non 
      <!--184.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="59"/>manet in eo tunc est in peccato mortali. Secunda 
      <lb ed="#P" n="60"/>propositio nulli illorum teneor dare illum panem 
      <lb ed="#P" n="61"/>quod patet per ascensum nec huic demonstrando 
      sor<lb ed="#P" n="62" break="no"/>tem et sic de singulis: ergo nulli illorum non est ibi 
      <lb ed="#P" n="63"/>opus constantia cum virtualiter ponatur propter 
      <lb ed="#P" n="64"/>pronomen illorum: hoc patet arguendo ex 
      opposi<lb ed="#P" n="65" break="no"/>to consequentis ad oppositum antecedentis. alicui 
      <lb ed="#P" n="66"/>istorum teneor dare: ergo isti vel illi et sic de aliis 
      <lb ed="#P" n="67"/>demonstrando illos quattuor. Ex quo sequitur quod 
      <lb ed="#P" n="68"/>iste non contradicunt teneor dare alicui istorum 
      pa<lb ed="#P" n="69" break="no"/>nem istum et nulli illorum teneor dare panem istum 
      <lb ed="#P" n="70"/>est distributio opposita supponi determinate hic ista 
      <lb ed="#P" n="71"/>contradicit huic alicui istorum teneor dare panem 
      <lb ed="#P" n="72"/>istum contradictoria alterius dabitur preponendo 
      <lb ed="#P" n="73"/>negationem buic verbo teneor vt sit distributio opi 
      <lb ed="#P" n="74"/>posita supponi confuse tantum dicendo non teneor 
      <lb ed="#P" n="75"/>dare alicui istorum bunc panem et opatet ascendere 
      <lb ed="#P" n="76"/>disiunctim et descendere. Tertia propous hec probabili 
      <lb ed="#P" n="77"/>ter est concedenda teneor dare istum panem alicui cui non te 
      <lb ed="#P" n="78"/>neor dare patet: hoc est hypotetica vel in eam resolubilis in 
      <lb ed="#P" n="79"/>hanc teneor dare panem alicui et illi non teneor da 
      <lb ed="#P" n="80"/>re panem et ista est vera quod probo: prior pars patet 
      <lb ed="#P" n="81"/>ex premissis duabus. secunda pars patet quia 
      va<lb ed="#P" n="82" break="no"/>let hanc et illi cui teneor dare non teneor dare illa 
      <lb ed="#P" n="83"/>est negatiua cuius subiectum est hoc totum vel se 
      <lb ed="#P" n="84"/>applicat vni extremo illi cui teneor dare et illud 
      to<lb ed="#P" n="85" break="no"/>tum non supponit nec est de conditionato nec 
      ex<lb ed="#P" n="86" break="no"/>ponibilis: ergo illa tota est vera: sicut chimera que 
      <lb ed="#P" n="87"/>necessario est non necessario est: dixi pro babliter est 
      con<lb ed="#P" n="88" break="no"/>cedenda quia dubium est an relatiuum substantie 
      identi<lb ed="#P" n="89" break="no"/>tatis in copulatiua affirmatiua referens relatione 
      <lb ed="#P" n="90"/>personali antecedens in copulatiua referat 
      restri<lb ed="#P" n="91" break="no"/>cte cum signo vel sine signo aliquibus affirmatiue 
      <lb ed="#P" n="92"/>aliquibus negatiue opinantibus: sed difficultas 
      cer<lb ed="#P" n="93" break="no"/>te est ad voluntatem ratione improbari non potest 
      <lb ed="#P" n="94"/>si teneatur quod non refert cum signo copulatiua est 
      <lb ed="#P" n="95"/>falsa et valet hanc: teneor alicui homini bunc 
      pa<lb ed="#P" n="96" break="no"/>nem dare et homoini non dabo vel aliquid tale capiendo 
      si<lb ed="#P" n="97" break="no"/>gnum particulare sicut indigeo oculo ad videndum 
      <lb ed="#P" n="98"/>quo non indigeo ad videndum. Quarta propositio 
      <lb ed="#P" n="99"/>dando panem illi cui non teneor sum absolutus a 
      <lb ed="#P" n="100"/>debito: hoc patet dando sorti sum absolutus a 
      de<lb ed="#P" n="101" break="no"/>bito et tamen non teneor dare sorti. Quinta 
      pro<lb ed="#P" n="102" break="no"/>positio: si nulli istorum panem do sum homicida: 
      <lb ed="#P" n="103"/>hoc patet si non pauisti occidisti. octuagesima sexta 
      <lb ed="#P" n="104"/>distinctione. pasce. Item qui negat elemosinam 
      in<lb ed="#P" n="105" break="no"/>digenti christum qui misericorda est negat. septima 
      <lb ed="#P" n="106"/>questio. prima. omnes qui preterea est maius 
      pec<lb ed="#P" n="107" break="no"/>catum negare elemosinam indigenti quam aufferre ab 
      <lb ed="#P" n="108"/>habente sed secundum est peccatum quia furtum 
      <lb ed="#P" n="109"/>ergo et primum: assumptum patet. quadragesima 
      <lb ed="#P" n="110"/>septia distinctione. Si cuius hi. et peccare. hoc est 
      ip<lb ed="#P" n="111" break="no"/>sum occidere quia potes suam vitam saluare et 
      te<lb ed="#P" n="112" break="no"/>neris. Potes rationabiliter negare tales alicui 
      isto<lb ed="#P" n="113" break="no"/>rum teneor dare panem: teneor dare alicui istorum 
      <lb ed="#P" n="114"/>panem. sed hec est concedenda: si velim euadere 
      <lb ed="#P" n="115"/>peccatum dandus est panis alicui istorum et hec si 
      <lb ed="#P" n="116"/>non dedero panem alicui istorum pecco: intelligas 
      <!--185.xml-->
      <pb ed="#P" n="85-v"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>peccatum dandus est panis alicui istorum et hec si 
      <lb ed="#P" n="2"/>non dedero panem alicui istorum pecco: intelligas 
      <lb ed="#P" n="3"/>de lege et stante vpothesi. Insuper frequenter stat 
      <lb ed="#P" n="4"/>toncedere indefinitam nullam singularem 
      conce<lb ed="#P" n="5" break="no"/>dendo indefinita est etiam scita et singularis eius 
      <lb ed="#P" n="6"/>dubia. scio si nulli istorum do vnius hominis sum 
      ho<lb ed="#P" n="7" break="no"/>micida et tamen non oportet quod sciam cuius vita 
      <lb ed="#P" n="8"/>michi imputabitur illa est singularis vt in primo 
      <lb ed="#P" n="9"/>tractatu capimus sed ratione termini communis non 
      <lb ed="#P" n="10"/>singularisati capio indiffinitatem si teneor vni 
      da<lb ed="#P" n="11" break="no"/>re quia vtilior rei publice vel michi carior tunc illius 
      <lb ed="#P" n="12"/>sum homicida et non aliorum.
    </p>
            <p xml:id="JM7jmZ-d45401-d1e1912">
      ¶ Sed contra 
      pro<lb ed="#P" n="13" break="no"/>positionem arguitur: ponatur quod ego nolim 
      porri<lb ed="#P" n="14" break="no"/>gere vni istorum bunc panem nullius illorum 
      ho<lb ed="#P" n="15" break="no"/>micida sum culpabiliter: quod probo vel sum homio 
      <lb ed="#P" n="16"/>da illorum quattuor et hoc non sum quia non pos 
      <lb ed="#P" n="17"/>sum succurrere istis quattuor et anathema est dice 
      <lb ed="#P" n="18"/>re deum obligare ad impossibile vt dicit beatus 
      hie<lb ed="#P" n="19" break="no"/>ronimus de explanatione fidei ad damascum 
      pa<lb ed="#P" n="20" break="no"/>pam: ergo non sum homicida culpabiliter respectu 
      <lb ed="#P" n="21"/>istorum quattuor sed solum respectu vnius: sed 
      pro<lb ed="#P" n="22" break="no"/>bo quod non quia non imputabiliter sum homicida 
      sor<lb ed="#P" n="23" break="no"/>tis nec imputabiliter sum homicida platonis et sic 
      <lb ed="#P" n="24"/>de aliis tribus: ergo nullius sum homicida impu 
      <lb ed="#P" n="25"/>tabiliter. consequentia est nota et antecedens 
      cla<lb ed="#P" n="26" break="no"/>ret: preptea veniat sortes et petat panem et 
      respon<lb ed="#P" n="27" break="no"/>deam ei nolo: hec nolitio non est mortalis quia non 
      <lb ed="#P" n="28"/>teneor dare sorti. secundo veniat plato cui 
      respon<lb ed="#P" n="29" break="no"/>deam nolo: hec nolitio pariforma non est mortalis 
      <lb ed="#P" n="30"/>et sic respondeam aliis: nulla illarum nolitionun 
      <lb ed="#P" n="31"/>est mortalis quia si vna quelibet consequentia tenet 
      <lb ed="#P" n="32"/>gratia materie licet arguatur a non distributo ad 
      di<lb ed="#P" n="33" break="no"/>stributum et a propositione habente plures causas 
      <lb ed="#P" n="34"/>veritatis ad propositionem habentem pautiores: 
      <lb ed="#P" n="35"/>quia equalis est ratio in omnibus: ergo nullus act 
      <lb ed="#P" n="36"/>voluntatis mee in illo casu est mortale peccatum: 
      <lb ed="#P" n="37"/>ergo non pecco. Respondetur quod cuiuslibet eorum 
      <lb ed="#P" n="38"/>sum homicida cuiuslibet indigentiam poteram 
      re<lb ed="#P" n="39" break="no"/>leuare ego poteram impedire ne sortes moriretur 
      <lb ed="#P" n="40"/>et sic sum eius homicida: et sic respectu cuiuslibet 
      <lb ed="#P" n="41"/>alterius sed imputabiliter vnius solius hoc est deus 
      <lb ed="#P" n="42"/>non imputat michi nisi tantum ac si esset vnus 
      so<lb ed="#P" n="43" break="no"/>lus et illi non subuenirem. Si petas pro quo 
      repu<lb ed="#P" n="44" break="no"/>tat quere a deo responsionem et illud intelligo si n 
      <lb ed="#P" n="45"/>chil aliud materie sit respectu istorum quattuor vt 
      <lb ed="#P" n="46"/>si haberem quattuor panes nulli istorum 
      succurre<lb ed="#P" n="47" break="no"/>rem tunc sum homicida imputabiliter de quattuor 
      <lb ed="#P" n="48"/>Si proiiciam lapidem extra domum et occidam 
      sor<lb ed="#P" n="49" break="no"/>tem dicitur michi a fide dignis occidi sortem vel 
      <lb ed="#P" n="50"/>platonem iam scio quod sortem vel platonem 
      occide<lb ed="#P" n="51" break="no"/>rim sed quem occiderim me fugit. Ad aliud 
      argu<lb ed="#P" n="52" break="no"/>mentum dupliciter respondeo primo sophistice 
      di<lb ed="#P" n="53" break="no"/>co quod nolitio qua nolo succurrere sorti non est 
      mor<lb ed="#P" n="54" break="no"/>talis et sic de duabus aliis nolitionibus 
      sequenti<lb ed="#P" n="55" break="no"/>bus sed quarta nolitio est mortalis: et nego quod sit 
      e<lb ed="#P" n="56" break="no"/>qualis ratio in facultate mea est dare cuicunque istos 
      <lb ed="#P" n="57"/>rum sine peccato et teneor vni illorum dare et 
      ab<lb ed="#P" n="58" break="no"/>solute negaui tribus sine peccato. mortale incurro 
      <!--185.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="59"/>per nolitionem dandi quarto quia illud membrum 
      <lb ed="#P" n="60"/>sequitur ex obligato cum oppositis bene negatorum 
      <lb ed="#P" n="61"/>deus obligat me ad hanc quod vni illorum dem panem 
      <lb ed="#P" n="62"/>veniunt tres homines et proponunt successiue tres 
      <lb ed="#P" n="63"/>singulares quas rationabiliter nego et tunc sint 
      so<lb ed="#P" n="64" break="no"/>lum quattuor et constantia posita per pronomen 
      de<lb ed="#P" n="65" break="no"/>monstratiuum oportet illam concedere. accipio 
      a<lb ed="#P" n="66" break="no"/>nalogiam pono tibi illam aliquis istorum quattuor 
      <lb ed="#P" n="67"/>est indoctus demonstrando pytagoram / socratem. 
      <lb ed="#P" n="68"/>platonem / et aristotelem: illa est admittenda quia 
      <lb ed="#P" n="69"/>possibilis: postea proponis successiue iste est 
      indo<lb ed="#P" n="70" break="no"/>ctus demonstrando pytagoram / illam nego tanquam 
      <lb ed="#P" n="71"/>falsam et impertinentem et ita de qualibet singula 
      <lb ed="#P" n="72"/>ri vsque ad vltimam: et illa proposita aristotelis est 
      <lb ed="#P" n="73"/>indoctus conceditur cum sequitur ex posito et 
      op<lb ed="#P" n="74" break="no"/>positis bene negatorum. Secundo respondeo 
      ma<lb ed="#P" n="75" break="no"/>gis theologice concedendo quod nulla illarum nolitio 
      <lb ed="#P" n="76"/>num est mortalis sed hec nolo dare bunc panem 
      ali<lb ed="#P" n="77" break="no"/>cui istorum: quod si ponas eum nullum alium actum 
      ha<lb ed="#P" n="78" break="no"/>bere: dicitur quod peccat pure omissiue omittendo 
      il<lb ed="#P" n="79" break="no"/>lud facere et velle ad quod tenetur: et boc intelligo 
      <lb ed="#P" n="80"/>sint michi equaliter iuncti secundum ordinem 
      cha<lb ed="#P" n="81" break="no"/>ritatis. secus est si vnus esset pater vel frater et ali 
      <lb ed="#P" n="82"/>extranei vel vbi vnus esset multum vtilis 
      reipubli<lb ed="#P" n="83" break="no"/>ce vt tullius et alter inutilis vt catilina. at si panis 
      <lb ed="#P" n="84"/>ille ponatur in medio rogas an quilibet potest illum 
      <lb ed="#P" n="85"/>rapere ab alio / et apparet quod sic pro succurrenda sua 
      <lb ed="#P" n="86"/>vita ad quam conseruandam magis obligatur / vt 
      <lb ed="#P" n="87"/>si naui fracta vnus asser sufficit superferre vnum so 
      <lb ed="#P" n="88"/>um et non duos quilibet saltando potest alium 
      tru<lb ed="#P" n="89" break="no"/>dere ab assere. Respondetur quilibet potest inniti 
      <lb ed="#P" n="90"/>in principio habere illum panem sed ipso habito ab 
      <lb ed="#P" n="91"/>vno nemo potest illum habere violente abillo 
      pri<lb ed="#P" n="92" break="no"/>mo occupanti: conceditur teneor succurere mee vi 
      <lb ed="#P" n="93"/>te sine iniuria alterius: saltando ad asserem possum 
      <lb ed="#P" n="94"/>inniti lucrari primo asserem et illo capto alium 
      pelle<lb ed="#P" n="95" break="no"/>re ab eodem si egre me ferat: debeo michi citius sud 
      <lb ed="#P" n="96"/>currere quam illi vbi ambo periremus alias. nec 
      sequi<lb ed="#P" n="97" break="no"/>tur quod debeo eum trudere in mare ab assere si illum 
      <lb ed="#P" n="98"/>primo habeat: licet possum occidere inuasorem pro 
      <lb ed="#P" n="99"/>defendenda vita propria cum moderamine 
      incul<lb ed="#P" n="100" break="no"/>pate tutele: alter iniuste me prosequitur 
      rationabi<lb ed="#P" n="101" break="no"/>le est defendere vitam innocentis ne occidatur a 
      <lb ed="#P" n="102"/>nocente: hoc non contingit in casu nostro si inter 
      sal<lb ed="#P" n="103" break="no"/>tandum vel ipso se accingente ad saltandum eum 
      <lb ed="#P" n="104"/>trusero quousque asserem lucror bonarum mentium 
      <lb ed="#P" n="105"/>est culpam ibi agnoscere. Ex isto patet si aliquis 
      ty<lb ed="#P" n="106" break="no"/>rannus minatur michi mortem nisi sortem 
      occide<lb ed="#P" n="107" break="no"/>ro non debeo occidere sortem nec licet michi tueri 
      <lb ed="#P" n="108"/>meam vitam cum iniuria sortis: sed si sint duo quo 
      <lb ed="#P" n="109"/>tum vterque habet medietatem panis qui integer 
      so<lb ed="#P" n="110" break="no"/>lum sufficit vni illorum et hoc eis constat possunt 
      <lb ed="#P" n="111"/>ortiri quod panis detur vni quod si noluerint et 
      vter<lb ed="#P" n="112" break="no"/>que expectat quousque alius det ei suam medietatem 
      <lb ed="#P" n="113"/>neutri mors imputabitur. nec valet dicere quod sortes in 
      <lb ed="#P" n="114"/>illo casu tenetur dare platoni cum magis debeat velle 
      <lb ed="#P" n="115"/>platonem viuere quam ambos mori quia idem esset de platone 
      <lb ed="#P" n="116"/>At dicis ionatham cepit fauum mellis in extremitate 
      <!--186.xml-->
      <pb ed="#P" n="86-r"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>dos philisteos et sors cecidit super eum. 
      Respon<lb ed="#P" n="2" break="no"/>detur negando minorem / erat ignarus 
      prohibitio<lb ed="#P" n="3" break="no"/>nis paterne temerarie et necessitas eum excusaui 
      <lb ed="#P" n="4"/>Responsio dei est liberatio et iam satis multi phi 
      <lb ed="#P" n="5"/>listei miraculose occisi sunt: sors cecidit super iona 
      <lb ed="#P" n="6"/>than ad declarandum suam innocentiam ne alii e 
      <lb ed="#P" n="7"/>sent scandalisati non constabat aliis de sua 
      ignoran<lb ed="#P" n="8" break="no"/>tia et fame qua laborauerat: et quod oculi eius 
      illumi<lb ed="#P" n="9" break="no"/>nati sunt post comestionem. 
      </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>