<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 1</title>
            <author ref="#JohnMair">John Mair</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 1</title>
               <date when="2021-07-06">July 06, 2021</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="P" n="cod-M4Saaa">Paris 1509</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2021-07-06" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#P" n="64-v"/>
            <cb ed="#P" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="JM7jmZ-d35653"><!-- l4d14q1 -->
            <head xml:id="JM7jmZ-d35653-Hd1e108">Quaestio 1</head>
            <head xml:id="JM7jmZ-d35653-Hd1e111" type="question-title">
      An peccati post baptisma
      commissi necessaria sit
      poenitentia
    </head>
            <p xml:id="JM7jmZ-d35653-d1e114">
               <lb ed="#P" n="12"/>¶ Distinctionis decime quarte questio prima. 
      <lb ed="#P" n="13"/>CIrca istam decimam quartam distinctionem 
      <lb ed="#P" n="14"/>queritur primo an peccati post baptisma 
      <lb ed="#P" n="15"/>commissi necessaria sit penitentia.
    </p>
            <p xml:id="JM7jmZ-d35653-d1e125">
      In hac 
      <lb ed="#P" n="16"/>questione primo duo termini declarabuntur postea 
      <lb ed="#P" n="17"/>respondebitur per conclusiones ad questionem que 
      <lb ed="#P" n="18"/>impugn abuntur vt veritas magis elucescat et 
      sol<lb ed="#P" n="19" break="no"/>uentur: in secundo sententiarum diffinitur peccatum 
      pro<lb ed="#P" n="20" break="no"/>ptere a tangam diuisiones in quibus doctores hic 
      <lb ed="#P" n="21"/>insistunt.
    </p>
            <p xml:id="JM7jmZ-d35653-d1e141">
      ¶ Peccatum et reatus peccati aliquid 
      di<lb ed="#P" n="22" break="no"/>scriminis habent sed de reatu peccati hic est 
      principa<lb ed="#P" n="23" break="no"/>lis sermo quid remanet in peccatore omni actu 
      pec<lb ed="#P" n="24" break="no"/>cati cessante pariter et habitu quod facile contingit 
      ta<lb ed="#P" n="25" break="no"/>lis est coram deo peccator et si decideret sic dormie 
      <lb ed="#P" n="26"/>do dannaretur. Aliquibus dicentibus quod remanet re 
      <lb ed="#P" n="27"/>spectus extrinsecus adueniens in peccatore. Aliis 
      <lb ed="#P" n="28"/>opinantibus quod solum manet respectus rationis cau 
      <lb ed="#P" n="29"/>satus per actum voluntatis dei volentis istum 
      or<lb ed="#P" n="30" break="no"/>dinari ad penam quia ipsum offendit. Se quia non 
      po<lb ed="#P" n="31" break="no"/>no huiusmodi respectus dicitur quod reatus peccati po 
      <lb ed="#P" n="32"/>test capi intransitiue et tunc est peccatum quo 
      ho<lb ed="#P" n="33" break="no"/>mo est reus. Aliomodo capitur transitiue et tunc sup 
      <lb ed="#P" n="34"/>ponit pro homine vel anima ita quod postquam sortes co 
      <lb ed="#P" n="35"/>misit vnum mortale peccatum et adhuc non 
      dete<lb ed="#P" n="36" break="no"/>status est in forma vel in valore / et nullus actus vel 
      <lb ed="#P" n="37"/>habitus est in eo tunc est reatus peccati hoc est 
      di<lb ed="#P" n="38" break="no"/>ctu est reus peccati perpetrati / sed reatus peccati 
      <lb ed="#P" n="39"/>non absolute supponit pro homnie vel anima sed 
      com<lb ed="#P" n="40" break="no"/>notatiue connotando quod fecerunt aliquid contra le 
      <lb ed="#P" n="41"/>gem dei vel omiserunt aliquid quod facere teneban 
      <lb ed="#P" n="42"/>tur et non detestati sunt formaliter vel 
      virtualiter<lb ed="#P" n="43" break="no"/>multa concreta verificantur de rebus et non 
      pro<lb ed="#P" n="44" break="no"/>pter aliquam rem inherentem eis neque res: deus 
      di<lb ed="#P" n="45" break="no"/>ligit vnum paruulum ticium. titius est dilectus tame 
      <lb ed="#P" n="46"/>non est dilectio in ticio nec in deo dilectio dei est de 
      </p>
            <p xml:id="JM7jmZ-d35653-d1e199">
               <lb ed="#P" n="47"/>¶ Duplex est reatus peccati scilicet culpe et pene in 
      <lb ed="#P" n="48"/>terdum bomo est reus reatu peccati et reatu pene 
      <lb ed="#P" n="49"/>et ille reatus est met bomo reus / ex quo sequitur 
      ta<lb ed="#P" n="50" break="no"/>les propositiones sunt vere si inferantur reatus pec 
      <lb ed="#P" n="51"/>cati erit in celo quia hic homo erit in celo hic homo 
      <lb ed="#P" n="52"/>est vel erit reatus culpe: ergo reatus culpe erit in 
      ce<lb ed="#P" n="53" break="no"/>lo de legeiam posita et hoc non est aliud dicere quam 
      <lb ed="#P" n="54"/>thic homo peccati reus erit in celo et hoc est verum 
      <lb ed="#P" n="55"/>sed illa non est concedenda reatus peccati est in celo 
      <lb ed="#P" n="56"/>oportet tollere terminum connotatiuum ponendo il 
      <lb ed="#P" n="57"/>lam inesse: reatus culpe actualis fuit antequam erat rea 
      <!--143.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="58"/>tus culpe actualis in sorte quia sortes fuit antequam esset 
      <lb ed="#P" n="59"/>reatus culpe actualis. dico actualis non prius erat 
      <lb ed="#P" n="60"/>sortes quam erat reatus culpe originalis quo fit multi 
      <lb ed="#P" n="61"/>doctores se inuolentes tenebrose loquuntur de 
      ma<lb ed="#P" n="62" break="no"/>cula peccati: actu peccati transeunte interdum rema 
      <lb ed="#P" n="63"/>net habitus nonnumquam ille extingitur cum actu tunc nul 
      <lb ed="#P" n="64"/>la qualitas positiua vel priuatiua relatio extrinsecus 
      <lb ed="#P" n="65"/>vel intrinsecus adueniens manet in peccatore / non opi 
      <lb ed="#P" n="66"/>neris peccatum animam maculare more aliquorum 
      <lb ed="#P" n="67"/>sicut atramentum papirum relinquendo vestigium 
      <lb ed="#P" n="68"/>aliquod in ea aliud ab habitu in nonnullis peccatis 
      <lb ed="#P" n="69"/>in corpore generantur mali humores homines 
      inci<lb ed="#P" n="70" break="no"/>tantes ad malum vt in ebrietate excessiuo cibo et forte 
      <lb ed="#P" n="71"/>in peccatis carnis peccatum quod non statim eluitur 
      <lb ed="#P" n="72"/>suo pondere ad aliud trahit hoc est relinquit malos 
      <lb ed="#P" n="73"/>pabitus in anima et carnem incitantes ad malum. 
      </p>
            <p xml:id="JM7jmZ-d35653-d1e264">
               <lb ed="#P" n="74"/>¶ Secundus terminus est penitentia ille terminus 
      <lb ed="#P" n="75"/>penitentia biphariam accipitur: vno moo vt est nomen 
      <lb ed="#P" n="76"/>virtutis: aliomoo vt est nomen sacramenti et multum 
      <lb ed="#P" n="77"/>interest vt est sacramentum est signum sensibile vt que 
      <lb ed="#P" n="78"/>stione sequenti dicetur vt est virtus est qualitas men 
      <lb ed="#P" n="79"/>tis interdum tamen late accipitur pro omni pena vo 
      <lb ed="#P" n="80"/>luntarie pro peccato vel peccatis assumpta.
    </p>
            <p xml:id="JM7jmZ-d35653-d1e282">
      ¶ Dis 
      <lb ed="#P" n="81"/>finitur penitentia a beato ambrosio in quodem sermo 
      <lb ed="#P" n="82"/>ne quadragesime. Penitentia est preterita mala plan 
      <lb ed="#P" n="83"/>gere et plangenda iterum non committere hoc est do 
      <lb ed="#P" n="84"/>lere de perpetratis et habere propositum non 
      pec<lb ed="#P" n="85" break="no"/>candi detestari peccatum ipsum odiendo quia dicitur 
      <lb ed="#P" n="86"/>offensiuum velle accipere penam sine murmure gau 
      <lb ed="#P" n="87"/>dere de pena assumpta propter deum isti sunt actus 
      <lb ed="#P" n="88"/>benitentie virtutis et habitus ex eis geniti sunt 
      pe<lb ed="#P" n="89" break="no"/>nitentia virtus / virtus conuenit et actui et habitui 
      <lb ed="#P" n="90"/>sed citius actui quo ad mereri et demereri. i. ethi. viii 
      <lb ed="#P" n="91"/>atque vt in olimpia non ii qui sunt elegantissimi 
      for<lb ed="#P" n="92" break="no"/>ma prestantissimique robore sed ii qui decertant coro 
      <lb ed="#P" n="93"/>nis efficiuntur sed quo ad denominationem 
      habi<lb ed="#P" n="94" break="no"/>tui propter stabilitatem conuenit tristicia dolor quae 
      <lb ed="#P" n="95"/>unt passiones sequentes huiuscemodi detestationes 
      <lb ed="#P" n="96"/>sunt penitentia. Similiter peregrinatio / 
      ieiunium<lb ed="#P" n="97" break="no"/>elemosina et huiusmodi operationes exteriores la 
      <lb ed="#P" n="98"/>e capiendo. et sicut peccatum consistit in actu 
      vo<lb ed="#P" n="99" break="no"/>luntatis: ita detestatio peccati est proprissimus actus 
      <lb ed="#P" n="100"/>penitentie vindicare peccatum commissum tristicia et 
      <lb ed="#P" n="101"/>dolor in parte sensitiua detestationem sequuntur. 
      <lb ed="#P" n="102"/>proprie contritio est nolle peccasse hoc est displicet 
      <lb ed="#P" n="103"/>michi peccasse et non peccabo dicitur gratia in posterum 
      <lb ed="#P" n="104"/>cui quadrat diffinitio beati ambrosii. homo potest 
      <lb ed="#P" n="105"/>multiphariam detestari peccatum: vno moo quia ledit 
      <lb ed="#P" n="106"/>naturam tantum vel solum formidine pene: tertius 
      <lb ed="#P" n="107"/>quia est dei offensiuum et solum tertium valet contritio 
      <lb ed="#P" n="108"/>ue est penitentia in sua ratione dicit displicentiam de 
      <lb ed="#P" n="109"/>peccatis quia contra honorem dei cum proposito con 
      <lb ed="#P" n="110"/>fitendi et abstinendi a peccato in posterum de displice 
      <lb ed="#P" n="111"/>tia voluntatis loquor hoc est clare dicere iste termi 
      <lb ed="#P" n="112"/>nus contritio vel actus penitentie virtutis omnia hec 
      <lb ed="#P" n="113"/>connotat non requiritur quod omnia fiant per eundem  
      <lb ed="#P" n="114"/>actum sufficit per varios ad hoc quod quis dicatur 
      con<lb ed="#P" n="115" break="no"/>tritus dolor partis sensitiue non partinet essentialiter 
      <lb ed="#P" n="116"/>et intrinsece ad contritionem sed quandoque concomi¬ 
      <!--144.xml-->
      <pb ed="#P" n="65-r"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>tatur in quantum ex displicentia voluntatis sequitur 
      <lb ed="#P" n="2"/>aliqua passio in virtute sensitiua ob connexionem inter 
      <lb ed="#P" n="3"/>vires superiores et inferiores. Penitentia potest 
      <lb ed="#P" n="4"/>capi collectiue et diuisiue sicut iste terminus logica. 
      </p>
            <p xml:id="JM7jmZ-d35653-d1e378">
               <lb ed="#P" n="5"/>¶ Ex illa acceptione insero propositiones. 
      Pri<lb ed="#P" n="6" break="no"/>ma est multe penitentie specie distinguntur hoc est 
      <lb ed="#P" n="7"/>multi actus vel habitus quorum quilibet est 
      peniten<lb ed="#P" n="8" break="no"/>tia specie distinguntur. probatur. Actus distingunt 
      <lb ed="#P" n="9"/>per obiecta secundo de anima et regula vniuersalis est 
      <lb ed="#P" n="10"/>quandocumque obiecta specie distinguntur actus specie 
      distin<lb ed="#P" n="11" break="no"/>guntur: sed nolitio qua nolo peccatum esse propter 
      <lb ed="#P" n="12"/>deum specie distinguitur a nolitione qua nolo pecca 
      <lb ed="#P" n="13"/>tum esse. illud patet eodem actu possum diligere 
      me<lb ed="#P" n="14" break="no"/>dium et finem et medium propter finem ex prima 
      <lb ed="#P" n="15"/>distinctione primi obiectum illius actus est medium 
      <lb ed="#P" n="16"/>et finis puta deus et peccatum alterius solum 
      pec<lb ed="#P" n="17" break="no"/>catum.
    </p>
            <p xml:id="JM7jmZ-d35653-d1e409">
      ¶ Ex ista propositione sequitur quod odium 
      <lb ed="#P" n="18"/>peccati est dilectio dei: hoc patet eodem actu vt di 
      <lb ed="#P" n="19"/>cit prima propositio odio peccatum et diligo deum: 
      <lb ed="#P" n="20"/>ergo illo actu demonstrato hec est vera hic actus est 
      <lb ed="#P" n="21"/>odium quia bene sequitur est odium peccati ergo est odium 
      <lb ed="#P" n="22"/>eodemmoo concluditur quod est dilectio.
    </p>
            <p xml:id="JM7jmZ-d35653-d1e422">
      ¶ Ex illa regula 
      <lb ed="#P" n="23"/>vniuersaliter in prima propositione sequitur quod 
      dete<lb ed="#P" n="24" break="no"/>statio superbie et auaricie specie distinguntur et sic 
      <lb ed="#P" n="25"/>in multis aliis eodemmoo in habitibus quia vtrobique quanta: 
      <lb ed="#P" n="26"/>est distinctio in actibus tanta est in habitibus natura 
      <lb ed="#P" n="27"/>liter genitis.
    </p>
            <p xml:id="JM7jmZ-d35653-d1e436">
      ¶ Tertio sequitur quod frequenter pen 
      <lb ed="#P" n="28"/>tens gaudet et tristatur. hoc patet tristatur de 
      pec<lb ed="#P" n="29" break="no"/>cato perpetrato et gaudet de illa tristicia ad illud 
      <lb ed="#P" n="30"/>non sequitur quod qualitates contrarie sunt in eodem 
      <lb ed="#P" n="31"/>quia non contrariantur nisi essent respectu eiusdem quemad 
      <lb ed="#P" n="32"/>modum non est hic: possum naturaliter diligere sor 
      <lb ed="#P" n="33"/>tem et simul odire platonem quiimo possum 
      dili<lb ed="#P" n="34" break="no"/>gere et odire eundem simuls sed multum intensus dolor tristi 
      <lb ed="#P" n="35"/>ciam extinguit quocumque obiectorum et econuerso. vii. 
      <lb ed="#P" n="36"/>ethicorum.
    </p>
            <p xml:id="JM7jmZ-d35653-d1e458">
      ¶ Quarto sequitur licet tristicia 
      natu<lb ed="#P" n="37" break="no"/>raliter sequatur nolitionem alicuius 
      disconuenien<lb ed="#P" n="38" break="no"/>tis tamen voluntas potest impedire crebrone fiat: 
      <lb ed="#P" n="39"/>hoc patet: quia ex nolitione alicuius disconuenientis 
      <lb ed="#P" n="40"/>naturaliter causatur tristicia voluntas potest impe 
      <lb ed="#P" n="41"/>dire illam nolitionem non apprehendendo 
      diuera<lb ed="#P" n="42" break="no"/>tendo se ad aliud.
    </p>
            <p xml:id="JM7jmZ-d35653-d1e474">
      ¶ Pono conclusiones 
      responsi<lb ed="#P" n="43" break="no"/>ias.
    </p>
            <p xml:id="JM7jmZ-d35653-d1e479">
      ¶ Prima est nulla penitentia est necessaria ad  
      <lb ed="#P" n="44"/>belendum peccatum. probatur. nec hec nec illa et sic 
      <lb ed="#P" n="45"/>de aliis quia deus de potentia absoluta potest 
      dimit<lb ed="#P" n="46" break="no"/>tere peccatum sine penitentia non aligat suam 
      vir<lb ed="#P" n="47" break="no"/>tutem sacramentis.
    </p>
            <p xml:id="JM7jmZ-d35653-d1e490">
      ¶ Secunda conclusio de 
      po<lb ed="#P" n="48" break="no"/>tentia dei ordinata nulla penitentia est necessaria ad  
      <lb ed="#P" n="49"/>delendum peccatum post baptisma commissum. 
      pa<lb ed="#P" n="50" break="no"/>tet. nec ista nec illa et sic de singulis: ergo nulla. For 
      <lb ed="#P" n="51"/>tasse dicis singulares negatiue non inferunt vniuersa 
      <lb ed="#P" n="52"/>lem vt clare patet arguendo ex opposito consequen 
      <lb ed="#P" n="53"/>tis / ad oppositum antecedentis puta ab indeffinita af 
      <lb ed="#P" n="54"/>firmatiua ad disiunctiuam compositam ex 
      singulari<lb ed="#P" n="55" break="no"/>bus hoc non impedit propositum pone constantiam 
      <lb ed="#P" n="56"/>et tunc currit probatio. quelibet singularis est vera 
      <lb ed="#P" n="57"/>quod patet / da detestationem in aliquo gradu ad huc 
      <lb ed="#P" n="58"/>medietas illius gradus sufficit ad dimittendum illud 
      <lb ed="#P" n="59"/>peccatum vt infra questione sequente dicetur. Item 
      <!--144.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="60"/>per ieiunium potest deleri vel per elemosinam et sic 
      <lb ed="#P" n="61"/>de multis aliis penitentiis propter peccatum super 
      <lb ed="#P" n="62"/>bie perpetratum possum velleieiunare in vltionem. 
      <lb ed="#P" n="63"/>illius peccati vel peregrinari licet proprius orare. 
      </p>
            <p xml:id="JM7jmZ-d35653-d1e532">
               <lb ed="#P" n="64"/>¶ Tertia conclusio non ad delendum peccatum 
      re<lb ed="#P" n="65" break="no"/>quiritur penitentia hec propositio non est eadem cum 
      <lb ed="#P" n="66"/>prima apud multos eo quod asserunt quod est distributio 
      <lb ed="#P" n="67"/>opposita suppositioni confuse tantum in hac / in 
      se<lb ed="#P" n="68" break="no"/>cunda propositione opposita suppositioni determi 
      <lb ed="#P" n="69"/>nate propterea concedunt ad equitandum requiritur 
      <lb ed="#P" n="70"/>iquus et nullus equus requiritur ad equitandum. pro 
      <lb ed="#P" n="71"/>batur conclusio ille equiualent ad equitandum requi 
      <lb ed="#P" n="72"/>ritur equus et equus requiritur ad equitandum. 
      er<lb ed="#P" n="73" break="no"/>go sue contradictorie equiualent ista consequentia est 
      <lb ed="#P" n="74"/>infallibilis: alioquin protinus dabis 
      contradicto<lb ed="#P" n="75" break="no"/>ria vera vel falsa. assumptum patet: vnum extremum 
      <lb ed="#P" n="76"/>istius ad equitandum requiritur equus non supponit 
      <lb ed="#P" n="77"/>puta ens requisitum ad equitandum. si dicas pro quo 
      <lb ed="#P" n="78"/>libet equo iam vtraque est vera et non dabis vnam 
      <lb ed="#P" n="79"/>veram altera existente falsa si formetur idem est in pro 
      <lb ed="#P" n="80"/>posito. Teneo quod equiualent tertia et secunda 
      con<lb ed="#P" n="81" break="no"/>clusiones quemadmodum ille equus requiritur ad 
      equi<lb ed="#P" n="82" break="no"/>tandum et ad equitandum requiritur equus et vtraque 
      <lb ed="#P" n="83"/>potest defendi falsa / sed talis conditionalis est 
      ve<lb ed="#P" n="84" break="no"/>ra. necesse est si quis equitet habere equum clarius est 
      <lb ed="#P" n="85"/>propositiones illas saluando eas sic reducere vt ne 
      <lb ed="#P" n="86"/>cesse cadat in totam conditionalem nec oportet ascen 
      <lb ed="#P" n="87"/>dere nec descendere ibidem nec in consequentiis. secus 
      <lb ed="#P" n="88"/>est de copulatiuis et disiunctiuis: non sequitur si ho 
      <lb ed="#P" n="89"/>mo currit animal currit: ergo si homo currit istud animal 
      <lb ed="#P" n="90"/>currit: antecedens est necessarium et consequens im 
      <lb ed="#P" n="91"/>possibile animal stat ibi determinate nisi fingamus 
      <lb ed="#P" n="92"/>seculiarem modum ascendendi et descendendi in con 
      <lb ed="#P" n="93"/>sequentiis in quo nunc non insistendum est.
    </p>
            <p xml:id="JM7jmZ-d35653-d1e601">
      ¶ Tund 
      <lb ed="#P" n="94"/>lono quartam conclusionem. hec non est necessaria 
      <lb ed="#P" n="95"/>si sortes qui est in peccato debet habere salutem opi 
      <lb ed="#P" n="96"/>est penitentia. patet. stat quod sortes sit in decem pecca 
      <lb ed="#P" n="97"/>tis mortalibus et non doleat de eis tamen saluetur 
      <lb ed="#P" n="98"/>patet. posito quod repente vocetur coram tiranno quod ne 
      <lb ed="#P" n="99"/>get nomen christi vel occidetur stat intrepidus sicut 
      <lb ed="#P" n="100"/>peatus laurentius aut vincentius vel si trepidus non 
      <lb ed="#P" n="101"/>vult negare nomen christi et occiditur talis est 
      ve<lb ed="#P" n="102" break="no"/>re martir et iniuriam facit martiri qui pro martire 
      <lb ed="#P" n="103"/>brat. extra de celebratione missarum. cum marte. ergo 
      <lb ed="#P" n="104"/>talis saluatur et non detestatur peccata sua: sic tiram 
      <lb ed="#P" n="105"/>nus circunstat cum minis et terroribus quod non dabatur 
      <lb ed="#P" n="106"/>ei facultas ea detestari talis si morietur saluabitur. 
      <lb ed="#P" n="107"/>Istud potest contingere alia via si sortes fecit diligen 
      <lb ed="#P" n="108"/>tiam quam potuit et aliqua suorum peccatorum ei non 
      <lb ed="#P" n="109"/>pccurrunt iam talis saluabitur tamen non 
      detesta<lb ed="#P" n="110" break="no"/>tur omnia peccata que perpetrauit saltem in particula 
      <lb ed="#P" n="111"/>ri: sed sufficit in hoc casu vniuersalis detestatio. 
      </p>
            <p xml:id="JM7jmZ-d35653-d1e643">
               <lb ed="#P" n="112"/>¶ Quinta conclusio arguitiua necesse est existent 
      <lb ed="#P" n="113"/>in peccato mortali specialiter et de eodem conscien 
      <lb ed="#P" n="114"/>tiam habenti vel habere debenti de potentia dei 
      or<lb ed="#P" n="115" break="no"/>dinata habere penitentiam formalem vel virtualem 
      <lb ed="#P" n="116"/>Iuastud est verum de peccato actuali siue ante baptis 
      <lb ed="#P" n="117"/>mum siue post: penitentia sacramentum requiritur 
      <lb ed="#P" n="118"/>post baptismum hoc est penitentia virtus requiritur 
      <!--145.xml-->
      <pb ed="#P" n="65-v"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>de omni mortali facto siue ante baptisma siue post 
      <lb ed="#P" n="2"/>baptisma / sed non oportet confiteri peccata 
      sacer<lb ed="#P" n="3" break="no"/>doti et pro eis capere penitentiam nisi que feci post 
      <lb ed="#P" n="4"/>baptisma: vides voco penitentiam virtutem 
      inter<lb ed="#P" n="5" break="no"/>dum actum nonnumquam habitum ad hoc quod deleatur 
      pec<lb ed="#P" n="6" break="no"/>catum. probatur conclusio per illud Luce. xiii. nisi 
      <lb ed="#P" n="7"/>penitentiam egeritis omnes simul peribitis. item mar 
      <lb ed="#P" n="8"/>ci. i. penitemini et credite euangelio. et actuum. iii. pe 
      <lb ed="#P" n="9"/>nitemini et conuertimini vt deleantur peccata vestra 
      <lb ed="#P" n="10"/>et ratio est quia pena est reordinatiua culpe melius est 
      <lb ed="#P" n="11"/>peccatorem non correctum esse in pena quam sine pena 
      <lb ed="#P" n="12"/>ne dedecus culpe sit sine decore iusticie sicut 
      dedu<lb ed="#P" n="13" break="no"/>cit Boetius. iiii. de consolatione prosa. iiii. et non 
      <lb ed="#P" n="14"/>intelligo solum de pena que est peccatum quia clarum 
      <lb ed="#P" n="15"/>esset illud. quod peccatum sit pena. patet per illud aug. 
      <lb ed="#P" n="16"/>v. confessionum / iussisti domine et ita est vt pena sit sibi 
      <lb ed="#P" n="17"/>quisque inordinatus animmus. dictum est in peccato 
      mor<lb ed="#P" n="18" break="no"/>tali quia originale deletur sine penitentia et veniale 
      <lb ed="#P" n="19"/>interdum. dicitur vel habere debenti propter 
      igno<lb ed="#P" n="20" break="no"/>rantiam vincibilem. dicitur virtualiter secundum aliquos 
      <lb ed="#P" n="21"/>quia perferuentem dilectionem dei quam deus 
      acce<lb ed="#P" n="22" break="no"/>ptat ad deletionem peccati. ita quod si homo tunc 
      occi<lb ed="#P" n="23" break="no"/>deretur saluaretur postquam talis diligit deum super 
      <lb ed="#P" n="24"/>omnia / sed illud non plene intelligo: si dicas 
      dimis<lb ed="#P" n="25" break="no"/>sa sunt magdalene peccata multa quoniam dilexit 
      mul<lb ed="#P" n="26" break="no"/>tum. Respondetur quia dilexit multum fleuit de 
      pec<lb ed="#P" n="27" break="no"/>catis multum et sic dilectio dei erat causa 
      contri<lb ed="#P" n="28" break="no"/>tionis et contritio causa proxima deletionis pecca 
      <lb ed="#P" n="29"/>torum vbi quis repente esset vocatus coram 
      tiran<lb ed="#P" n="30" break="no"/>no ad abnegandam fidem qui mauult pati mortem quam 
      <lb ed="#P" n="31"/>eam negare et non cogitat de peccatis suis sed statim 
      <lb ed="#P" n="32"/>occiditur detestatio peccatorum in generali sufficit 
      <lb ed="#P" n="33"/>tali / et si sit ita intentus circa cruciatus et circa tiran 
      <lb ed="#P" n="34"/>num quod non detestatur in generali opinor talem vere 
      <lb ed="#P" n="35"/>martirem et saluum talis habet penitentiam 
      vrtua<lb ed="#P" n="36" break="no"/>lem cum se et vitam amore dei dat parum esset ei in re 
      <lb ed="#P" n="37"/>spectu confiteri et detestari sua peccata pro deo. 
      for<lb ed="#P" n="38" break="no"/>tasse dicis tunc post actum martirii si ob miracula 
      <lb ed="#P" n="39"/>martir non occiditur tunc ipse non requiritur ad am 
      <lb ed="#P" n="40"/>pliorem detestationem et dico si talis sospes euada 
      <lb ed="#P" n="41"/>et donetur pristine libertati vel tempus sufficiens 
      <lb ed="#P" n="42"/>habeat tenetur sua peccatam confiteri esto quod peccata 
      <lb ed="#P" n="43"/>coram deo deleta fuerint / insuper pro modo illius 
      <lb ed="#P" n="44"/>doctoris dicatur. quis potest eodem actu diligere 
      <lb ed="#P" n="45"/>deum et odire peccatum. patet de actu quo quis odit 
      <lb ed="#P" n="46"/>peccatum propter deum vt dictum est. beatus aug. 
      <lb ed="#P" n="47"/>in libro de penitentia. Remo sue voluntatis arbiter 
      <lb ed="#P" n="48"/>constitutus potest inchoare nouam vitam nisi peni 
      <lb ed="#P" n="49"/>teat eum veteris vite / aliomoo sic ille diligit deum 
      su<lb ed="#P" n="50" break="no"/>per omnia qui non vult aliquod displicibile deo et ex 
      <lb ed="#P" n="51"/>con sequenti scit peccatum displicere deo detesta 
      <lb ed="#P" n="52"/>ipsum. si dicas nullum istorum esse ad suam mentem: 
      <lb ed="#P" n="53"/>non est improbabile illud tenere in terminis / sed pro 
      <lb ed="#P" n="54"/>me non pono aliam penitentiam virtualem nisi in 
      <lb ed="#P" n="55"/>martirio quos penitet ob lesionem nature vt 
      anthio<lb ed="#P" n="56" break="no"/>cus. ii. machabeorum. ix. Orabat scelestus dominum a quo 
      <lb ed="#P" n="57"/>non esset minam consecuturus non habent 
      peniten<lb ed="#P" n="58" break="no"/>tiam virtutem sic de iuda et cain qui non habent spem 
      <lb ed="#P" n="59"/>venie non habent penitentiam cum terminus peniten¬ 
      <!--145.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="60"/>tia omnia illa presupponit. de talibus dicitur: 
      con<lb ed="#P" n="61" break="no"/>tritio et infelicitas in viis eorum.
    </p>
            <p xml:id="JM7jmZ-d35653-d1e804">
      ¶ Ex illa 
      conclu<lb ed="#P" n="62" break="no"/>sione cum eius deductione sequitur quod sine peniten 
      <lb ed="#P" n="63"/>tia sacramento deletur peccatum. patet. quandocumque 
      dete<lb ed="#P" n="64" break="no"/>statur quis sua peccata propter deum iam ei dimit 
      <lb ed="#P" n="65"/>tuntur. illud etiam patet per illud ezechielis. xviii. con 
      <lb ed="#P" n="66"/>siderans et aduertens se ab omnibus iniquitatibus 
      <lb ed="#P" n="67"/>suis quas operatus vita viuet et non morietur. paulo 
      <lb ed="#P" n="68"/>post sequitur conuertimini et agite penitentiam ab omnibus 
      <lb ed="#P" n="69"/>iniquitatibus vestris et non erit vobis in ruinam inid 
      <lb ed="#P" n="70"/>tas proiicite a vobis omnes iniquitates vestras in 
      <lb ed="#P" n="71"/>quibus preuaricati estis et facite vobis cor nouun 
      <lb ed="#P" n="72"/>et spiritum nouum et reliqua.
    </p>
            <p xml:id="JM7jmZ-d35653-d1e830">
      ¶ Arguitur contra 
      <lb ed="#P" n="73"/>secundam conclusionem et correlarium illatum 
      pro<lb ed="#P" n="74" break="no"/>bando quod non cuilibet detestanti peccatum dimittitur o 
      <lb ed="#P" n="75"/>peccatum. patet. requiritur quod peccator eliciat vnum 
      <lb ed="#P" n="76"/>bonum actum meritorium de congruo in aliquo 
      cer<lb ed="#P" n="77" break="no"/>to gradu et continuet per aliquod certum chrpetus ad hoc 
      <lb ed="#P" n="78"/>quod peccatum eius deleatur et in instanti terminatiuo 
      <lb ed="#P" n="79"/>illius temporis infunditur ei gratia et meretur de 
      com<lb ed="#P" n="80" break="no"/>digno: ergo si moriatur ante illud instans dannabil 
      <lb ed="#P" n="81"/>
               <ref xml:id="JM7jmZ-d35653-Rd1e851">
                  <name xml:id="JM7jmZ-d35653-Nd1e853">Ricardus</name> in. xvii. distinctione</ref> et <ref xml:id="JM7jmZ-d35653-Rd1e857">
                  <name xml:id="JM7jmZ-d35653-Nd1e859">doctor subtilis</name> secunda 
      <lb ed="#P" n="82"/>conclusione huius. xiiii. distin.</ref> et multi loquentes 
      di<lb ed="#P" n="83" break="no"/>cunt quod requiritur certum tempus et certus gradus 
      <lb ed="#P" n="84"/>quo ad intensionem ad hoc quod gratia infundatur es 
      <lb ed="#P" n="85"/>in toto tempore intermedio ille actus est meritorius 
      <lb ed="#P" n="86"/>de congruo et in instanti terminanti illud tempus in 
      <lb ed="#P" n="87"/>fundatur gratia et idem actus numero postea est con 
      <lb ed="#P" n="88"/>tritio et antequam infundebatur gratia vocabatur 
      artri<lb ed="#P" n="89" break="no"/>tio et si ille actus desinit esse in isto instanti per 
      pri<lb ed="#P" n="90" break="no"/>mum instans non esse adhuc fortassis ei infunditur 
      <lb ed="#P" n="91"/>gratia si in illo instanti non potuit obicem.
    </p>
            <p xml:id="JM7jmZ-d35653-d1e886">
      ¶ Sed  
      <lb ed="#P" n="92"/>contra istum modum arguitur sic. nullum tempus 
      <lb ed="#P" n="93"/>requiritur ad hoc quod gratia infundatur. quod probo per 
      <lb ed="#P" n="94"/>te qualibet dilectio dei est dispositio sufficiens ad 
      gra<lb ed="#P" n="95" break="no"/>tiam / sed in quolibet tempore quantumcumque paruo potest 
      <lb ed="#P" n="96"/>elici dilectio imo in instanti sed in qualibet detesta 
      <lb ed="#P" n="97"/>tione peccati quia est dei offensiuum inbibitur amor dei 
      <lb ed="#P" n="98"/>idem actus numero est odium peccati et amor dei de 
      <lb ed="#P" n="99"/>testor peccatum propter deum amatum si sint duo actus 
      <lb ed="#P" n="100"/>et vnus alium presupponens tempore vel natura suf 
      <lb ed="#P" n="101"/>ficit michi: ergo non requiritur continuatio illius de 
      <lb ed="#P" n="102"/>testationis per aliquod tempus vel per aliquam inter 
      <lb ed="#P" n="103"/>sionem gradualem. insuper signetur illud tempus 
      <lb ed="#P" n="104"/>et sit vna hora gratia exempli si sit millesima pars 
      <lb ed="#P" n="105"/>hore equaliter currit argumentum medietas illius 
      <lb ed="#P" n="106"/>temporis sufficit ad detestandum suum peccatum: quod 
      <lb ed="#P" n="107"/>patet si sortes subito occidatur et in medietate illius 
      <lb ed="#P" n="108"/>temporis detestetur suum peccatum tali dabitur gra 
      <lb ed="#P" n="109"/>tia: quod probo multipliciter. Tum primo / cuilibet fa 
      <lb ed="#P" n="110"/>cienti quod in seest datur gratia sortes est huiusmodi 
      <lb ed="#P" n="111"/>vt supponitur / ergo sorti datur gratia: tenet 
      conse<lb ed="#P" n="112" break="no"/>suentia cum minore et maior est rationabilis. forte 
      di<lb ed="#P" n="113" break="no"/>ces si ex culpa precedenti non oportet: occidens in 
      <lb ed="#P" n="114"/>ebrietate ex culpa precedenti facit quod in se est et 
      <lb ed="#P" n="115"/>tamen peccat. similiter aliquis est perplexus ex cul 
      <lb ed="#P" n="116"/>pa precedenti quod peccatum euadere non potesi 
      <lb ed="#P" n="117"/>et sic erit de illo. Contra primo de plene ebrio occi 
      <lb ed="#P" n="118"/>dente non peccat. secundo non facit quod in se est 
      <!--146.xml-->
      <pb ed="#P" n="66-r"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>quo ad bonitatem nichil boni facit. secus est de isto 
      <lb ed="#P" n="2"/>in casu. illud de perplexitate nichil valet nullus es 
      <lb ed="#P" n="3"/>ita perplexus ex quacumque culpa precedenti quin eut 
      <lb ed="#P" n="4"/>tare potest nouum peccatum: iurans occidere homi 
      <lb ed="#P" n="5"/>nem post periurium potest cauere nouum peccatum 
      <lb ed="#P" n="6"/>et detestari primum in quocumque paruo tempore. Ti 
      <lb ed="#P" n="7"/>secundo quam cito aliquis elicit actum contra preceptum 
      <lb ed="#P" n="8"/>diuinum deliberate in quocumque tempore quantumcumque 
      <lb ed="#P" n="9"/>paruo aufertur sua gratia vt constat et deus est 
      pro<lb ed="#P" n="10" break="no"/>nior ad miserendum quam ad condemnandum secundum illud mise 
      <lb ed="#P" n="11"/>ricordia eius super omnia opera eius: ergo quamtuncunque 
      <lb ed="#P" n="12"/>paruum tempus detestandi peccatum sufficit. istud 
      <lb ed="#P" n="13"/>patet de penitentia distin. iii. tales. et est iohannis 
      cri<lb ed="#P" n="14" break="no"/>sostomi de reparatione lapsi: verba sunt hec: talis 
      <lb ed="#P" n="15"/>michi crede est erga homines pietas dei numquam sper 
      <lb ed="#P" n="16"/>nit penitentiam si ei sincere et simpliciter offeratur 
      <lb ed="#P" n="17"/>et si ad summum perueniat malorum et inde tamen ve 
      <lb ed="#P" n="18"/>lit reuerti ad virtutis viam susciptt et libenter 
      am<lb ed="#P" n="19" break="no"/>plectitur facit omnia quatinus ad priorem reuocet 
      sta<lb ed="#P" n="20" break="no"/>tum quodque est adhuc prestantius et eminentius etiam 
      <lb ed="#P" n="21"/>si non poteris quis explere omnem satisfaciendi or 
      <lb ed="#P" n="22"/>dinem quantuncunque tamen et quanlibet breui tempore 
      <lb ed="#P" n="23"/>gestam non respuit penitentiam ferme eisdem 
      me<lb ed="#P" n="24" break="no"/>diis probari potest quod non requititur aliquis gradus 
      <lb ed="#P" n="25"/>detestationis: quili bet gradus quo ad intensionem 
      <lb ed="#P" n="26"/>volendi contrauenire precepto dei sufficit ad 
      pec<lb ed="#P" n="27" break="no"/>catum: ergo quilibet gradus detestationis sufficit ad 
      <lb ed="#P" n="28"/>penitentiam. item quilibet gradus dilectionis dei su 
      <lb ed="#P" n="29"/>per omnia sufficit ad illud preceptum implendum: 
      <lb ed="#P" n="30"/>quilibet gradus detestandi sufficit: antecedens 
      pa<lb ed="#P" n="31" break="no"/>tet quia non precipitur in quo gradu debeamus deum 
      <lb ed="#P" n="32"/>diligere nec in quo gradu debeamus nostra peccata 
      <lb ed="#P" n="33"/>delere. insuper secundum hunc modum nunquam constabit tibi 
      <lb ed="#P" n="34"/>certitudine morali sicut sacramento penitentie quod es 
      <lb ed="#P" n="35"/>in gratia nescis quanto tempore vel quanto gradu debet 
      <lb ed="#P" n="36"/>actus ille durare ad hoc quod gratia infundatur quod 
      <lb ed="#P" n="37"/>est durum. hec positio michi apparet multum 
      confor<lb ed="#P" n="38" break="no"/>mis mine dei / auctoritatibus sanctorum ezechielis. xviit 
      <lb ed="#P" n="39"/>in quacunque hora etc. et interdum tenetur publice in 
      <lb ed="#P" n="40"/>schola. aliqui fortasse ab hoc modo abhorrent dicentes 
      <lb ed="#P" n="41"/>eum esse nimis latum. Sed contra bunc modum 
      ar<lb ed="#P" n="42" break="no"/>guitur sic secundum hunc modum nullum dabis christianum 
      <lb ed="#P" n="43"/>dannatum pena sensus essentialiter quilibet scelestus 
      <lb ed="#P" n="44"/>sordium colluuie irretitus facile poterit actum talem 
      <lb ed="#P" n="45"/>rite circunstantionatum elicere raptim vel impercepti 
      <lb ed="#P" n="46"/>biliter more alterius positionis de actus elicitione 
      <lb ed="#P" n="47"/>et sic non dannabitur. respondeo hoc argumentum non 
      <lb ed="#P" n="48"/>mouet. Tum primo positio est non abiecta in theo 
      <lb ed="#P" n="49"/>logia nemo potest sine ope diuina speciali actum bo 
      <lb ed="#P" n="50"/>num moraliter elicere et quia hoc auxilium speciale non 
      <lb ed="#P" n="51"/>cuilibet confertur consequutio est nulla hanc 
      posi<lb ed="#P" n="52" break="no"/>tionem probabilem in secundo cum aliis sustinemus. Tum 
      <lb ed="#P" n="53"/>secundo tenendo oppositum quod est etiam defensabile 
      <lb ed="#P" n="54"/>requiritur ista detestatio efficaciter propter deum quod 
      <lb ed="#P" n="55"/>homo sit paratus deo ad emendam / si tu habes 
      alie<lb ed="#P" n="56" break="no"/>num et non restituis vbi potes detestatio tua non est 
      <lb ed="#P" n="57"/>rite circunstantionata et sic non habes contritionem 
      <lb ed="#P" n="58"/>ostendo aliis quod non debent confidere in hac 
      ratio<lb ed="#P" n="59" break="no"/>ne: peto ab eis quare non quilibet est bonus cum qui 
      <!--146.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="60"/>libet potest elicere actum voluntatis bonum et 
      quan<lb ed="#P" n="61" break="no"/>ta facilitate possunt hoc elicere efficaciter tanta 
      fa<lb ed="#P" n="62" break="no"/>cilitate possunt esse boni quare non facit quilibet quod 
      <lb ed="#P" n="63"/>melius est si vellet efficaciter id faceret: argumentum 
      <lb ed="#P" n="64"/>innititur baculo arundineo. Rursus quando bomo 
      <lb ed="#P" n="65"/>est in extremis et dicturus suprimum vale cadens in igne 
      <lb ed="#P" n="66"/>vel aqua vel a vertice domus vel graui infirmitate 
      de<lb ed="#P" n="67" break="no"/>tentus sensualitas abhorret suapte natura mortem et 
      <lb ed="#P" n="68"/>ratio ob vicinitatem impeditur plurimum ab actibus 
      <lb ed="#P" n="69"/>pont aneis bonis vt patet ad sensum plerique reluctan 
      <lb ed="#P" n="70"/>tur motione spiritus sancti et cum pharaone induran 
      <lb ed="#P" n="71"/>tur / adhereo illi parti propter rationes istas quicumque 
      <lb ed="#P" n="72"/>gradus detestationis peccati rite 
      circunstantiona<lb ed="#P" n="73" break="no"/>tus inquantuncunque paruo tempore sufficit ad 
      deletio<lb ed="#P" n="74" break="no"/>nem peccati quo ad culpam sic scilicet quod pena eterna 
      <lb ed="#P" n="75"/>mutetur in temporalem. Sed contra istud arguitur quia 
      <lb ed="#P" n="76"/>ex illa solutione sequitur quod attritio et contritio non 
      <lb ed="#P" n="77"/>differunt imo quod numquam est attritio consequens est 
      in<lb ed="#P" n="78" break="no"/>conueniens ergo et antecedens. probo consequentiam. si 
      <lb ed="#P" n="79"/>quis eliciat detestationem peccati sui propter deum 
      <lb ed="#P" n="80"/>in instanti in illo infunditur gratia et quam primum est 
      <lb ed="#P" n="81"/>gratia illa detestatio est contritio et nunquam habebitur 
      <lb ed="#P" n="82"/>attritio si successiue eliciatur per vltimum instans 
      <lb ed="#P" n="83"/>non esse sequitur idem: quod probo. sit a vltimum in 
      <lb ed="#P" n="84"/>stans non esse in quo nos sumus in a iste actus non 
      <lb ed="#P" n="85"/>est et immediate post a iste actus secundum se vel aliquid 
      <lb ed="#P" n="86"/>eius erit et quam primum aliquid eius erit gratia 
      infun<lb ed="#P" n="87" break="no"/>detur per dicta ante quodlibet instans futurum post 
      <lb ed="#P" n="88"/>boc instans a ille actus erit contritio. non valet mo 
      <lb ed="#P" n="89"/>dus istius gabrielis etiam mecum conuenientis in 
      com<lb ed="#P" n="90" break="no"/>clusione principali quod in illo instanti quo gratia infuun 
      <lb ed="#P" n="91"/>ditur adhuc detestatio non est contritio / sed immedia 
      <lb ed="#P" n="92"/>e post hoc erit contritio de gratia non concurrit in 
      <lb ed="#P" n="93"/>illo instanti / peto ab eo quare gratia non magis con 
      <lb ed="#P" n="94"/>currit in ista instanti quam in alio sequenti / viso quod ipse 
      <lb ed="#P" n="95"/>tenet et ratio fauet creaturam posse actum elicere 
      <lb ed="#P" n="96"/>in instanti. Rursus si homo pure partibiliter eliciat 
      <lb ed="#P" n="97"/>detestationem per vltimum instans non esse 
      quo<lb ed="#P" n="98" break="no"/>cunque instanti dato quo gratia erit in anima concur 
      <lb ed="#P" n="99"/>rit cum illo actu et in quolibet instanti futuro imo ante 
      <lb ed="#P" n="100"/>quodlibet instans futurum detestatio istius erit con 
      <lb ed="#P" n="101"/>tritio et non dabis attritionem. forte dicis non dal 
      <lb ed="#P" n="102"/>instans adequatum attritionis quo ad produci vel 
      <lb ed="#P" n="103"/>existere / sed precedit contritionem sicut non datur 
      <lb ed="#P" n="104"/>instans in quo secundus angelus primo est post 
      prae<lb ed="#P" n="105" break="no"/>cedentem posito quod immediate post eum producatur: 
      <lb ed="#P" n="106"/>hoc nichil est dictu datur instans in quo secundus 
      <lb ed="#P" n="107"/>augelus est licet non datur primum instans esse eius 
      <lb ed="#P" n="108"/>sed vltimum non esse in proposito nullum das instans 
      <lb ed="#P" n="109"/>attritionis. insuper licet alibi admisimus tres ange 
      <lb ed="#P" n="110"/>los esse productos immediate post se dando instans 
      <lb ed="#P" n="111"/>beterminatum productionis medi et indetermina 
      <lb ed="#P" n="112"/>tum extremorum non tamen dando vnum in instan 
      <lb ed="#P" n="113"/>ti primo admisimus duos post se se esse immediate 
      <lb ed="#P" n="114"/>productos: ergo non potes post hoc vltimum instans 
      <lb ed="#P" n="115"/>non esse attritionis dare attritionem instantaneam 
      <lb ed="#P" n="116"/>et tunc contritionem. Si dicas vel attritio est bonus 
      <lb ed="#P" n="117"/>actus vel malus transeat quod sit malus non ratione 
      <lb ed="#P" n="118"/>illius infunditur gratia / sed ratione actus boni et sic 
      <!--147.xml-->
      <pb ed="#P" n="66-v"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>deus non dat sine ratione actus boni gratiam. For 
      <lb ed="#P" n="2"/>te dicis illud est contra communem modum loquend 
      <lb ed="#P" n="3"/>in theologia nescis quid faris. Tum primo multis 
      <lb ed="#P" n="4"/>theologis placet quod nemo potest aliquid mereri de 
      <lb ed="#P" n="5"/>condigno et sic non est standum in illa distinctione. 
      <lb ed="#P" n="6"/>Tum secundo vtere ratione et fundamento quod 
      <lb ed="#P" n="7"/>rationabile apparet et dicas consequenter. Tum 
      <lb ed="#P" n="8"/>tertio multa sunt plantata in capitibus paterum minus 
      <lb ed="#P" n="9"/>solida / aliqui dicunt attritionem esse de aliquibus 
      <lb ed="#P" n="10"/>peccatis et non omnibus et sic dicerent attritione 
      <lb ed="#P" n="11"/>esse actum malum vel est timor seruilis a timore 
      com<lb ed="#P" n="12" break="no"/>muniter inchoatur penitentia ad hoc magister intro 
      <lb ed="#P" n="13"/>ducit in tertio capite huius distinctionis illud Esavye 
      <lb ed="#P" n="14"/>xxvi. a timore tuo domine concepimus et peperim 
      <lb ed="#P" n="15"/>spiritum salutis non semper praerequiritur iste timor nec 
      <lb ed="#P" n="16"/>attritio ad hoc quod sequatur contritio multi 
      famege<lb ed="#P" n="17" break="no"/>rati viri de discrimine inter attritionem et contritionem 
      <lb ed="#P" n="18"/>superficialiter loquuntur Vnde beatus thomas in 
      <lb ed="#P" n="19"/>xvii. distinctione dicit duplex est opinio an attritio 
      <lb ed="#P" n="20"/>potest esse contritio quidam enim dicunt quod attritio sit 
      <lb ed="#P" n="21"/>contritio sicut fides in formis sit formata sed hoc non 
      <lb ed="#P" n="22"/>potest esse quia quamuis habitus fidei in formis fiat for 
      <lb ed="#P" n="23"/>matus nunquam tamen actus fidei in formis fit actus 
      <lb ed="#P" n="24"/>fidei formate quia actus ille transit et non manet 
      ve<lb ed="#P" n="25" break="no"/>niente charitate. attritio et contritio non dicunt ha 
      <lb ed="#P" n="26"/>bitum sed actum de palude biphariam istud prote 
      <lb ed="#P" n="27"/>gere nititur vno moo tenendo quod intensio forme non 
      <lb ed="#P" n="28"/>nt per additionem gradualem. aliomodo non est idem 
      <lb ed="#P" n="29"/>actus elicitus a gratia et sine gratia sunt hic multa 
      <lb ed="#P" n="30"/>falsa iudicio meo sicut doctor sanctus dicit de 
      habi<lb ed="#P" n="31" break="no"/>tu. sic dico de actu est idem actus numero fidei in 
      <lb ed="#P" n="32"/>formis et fidei formate successiue / licet impossibile 
      <lb ed="#P" n="33"/>sit fidem informen esse formatam. stat sortem peccatorem 
      <lb ed="#P" n="34"/>continuare actum per breue tempus et cum illa 
      con<lb ed="#P" n="35" break="no"/>tinuatione detestabitur peccatum non repugnant duo 
      <lb ed="#P" n="36"/>actus in anima simul vnus in intellectu et alius in 
      <lb ed="#P" n="37"/>voluntate quinimo nec duo in intellectu minus vales 
      <lb ed="#P" n="38"/>commentum petri data prima glosa et non concessa non 
      vi<lb ed="#P" n="39" break="no"/>deo quodo per hoc euitaret propositum secundum dictum ess 
      <lb ed="#P" n="40"/>nullum plerique actus continuantur ante gratiam gratis 
      <lb ed="#P" n="41"/>superueniente attritio ergo vel est displicentia de 
      <lb ed="#P" n="42"/>aliquibus peccatis et non omnibus sed in eis complacendo vel 
      <lb ed="#P" n="43"/>displicentia peccatorum solum formidine pene secundum illud 
      <lb ed="#P" n="44"/>poete. Oderunt peccare mali formidine pene et ista 
      <lb ed="#P" n="45"/>nunquam potest esse contritio nisi sicut aer potest esse aquae 
      <lb ed="#P" n="46"/>quia succedit loco illius nec est necessarium omnem 
      re<lb ed="#P" n="47" break="no"/>surgentem habere hanc attritionem priuiam licet ita 
      ple<lb ed="#P" n="48" break="no"/>rumque fit ratione attritionis deus non infundit 
      gra<lb ed="#P" n="49" break="no"/>tiam sed ratione contritionis. Contra dicis / tunc 
      <lb ed="#P" n="50"/>contritio est causa gratie et gratia effectiue concurrit 
      <lb ed="#P" n="51"/>cum contritione cum est actus meritorius. Respon 
      <lb ed="#P" n="52"/>detur contritio est solum causa sine qua non respe 
      <lb ed="#P" n="53"/>ctu gratie hanc deus creat se solo an gratia effecti 
      <lb ed="#P" n="54"/>ue concurrit ad actum meritorium latior habitus est 
      <lb ed="#P" n="55"/>sermo pro nunc supponitur quod sic et naturaliter 
      com<lb ed="#P" n="56" break="no"/>currit cum contritione ad eius productionem nec 
      in<lb ed="#P" n="57" break="no"/>conuenit effectum vnius cause esse causam sine qua 
      <lb ed="#P" n="58"/>non illius cause. Ex quo patet facilius est voluntati 
      <lb ed="#P" n="59"/>continuare suam contritionem quam eam primo inchoare 
      <!--147.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="60"/>correlarium est lucidum supponendo quod deus auget gra 
      <lb ed="#P" n="61"/>tiam secundum crementum actus meritorii dat adiumentum gra 
      <lb ed="#P" n="62"/>tuitum voluntati ad cooperandum cum maiorata causa 
      <lb ed="#P" n="63"/>naturali voluntas facilius potest exire in actum non 
      <lb ed="#P" n="64"/>tamen est propterea consequens quod omnis excessus 
      <lb ed="#P" n="65"/>potentie ad resistentiam sufficit ad continuandum 
      <lb ed="#P" n="66"/>motum et non ad inchoandum cum ab omni 
      proportio<lb ed="#P" n="67" break="no"/>ne equalitatis maioris sit actio. vii. phisicorum. dicis 
      <lb ed="#P" n="68"/>si quis eliciat contritionem in instanti gratia iuuat 
      il<lb ed="#P" n="69" break="no"/>lam elicitionem et facit eam intensiorem quam fuisset 
      tran<lb ed="#P" n="70" break="no"/>seat illud si actus detestandi fuisset vt duo sine gra 
      <lb ed="#P" n="71"/>tia de potentia dei absoluta quia superuenit gratia et 
      <lb ed="#P" n="72"/>causalitatem suam naturalem habet actus erit vt duo 
      <lb ed="#P" n="73"/>cum dimidio vel vna tertia / sed de reciproco 
      argu<lb ed="#P" n="74" break="no"/>mento alibi inquirimus per aliquod maius apparens per 
      <lb ed="#P" n="75"/>actus et habitum naturalem et sic est aliqua prioritas 
      <lb ed="#P" n="76"/>inter contritionem et gratiam et econuerso nec illud 
      <lb ed="#P" n="77"/>absonum est quod a habeat quandam prioritatem respectu 
      <lb ed="#P" n="78"/>b et contra patet analogia de numeris per multiplica 
      <lb ed="#P" n="79"/>tionem digiti cum digito auferendo totiens minorem 
      <lb ed="#P" n="80"/>a sua dena quot vnitatibus maior elongatur a 
      de<lb ed="#P" n="81" break="no"/>nario: et si vnitates fuerint pares eandem legem sub 
      <lb ed="#P" n="82"/>eunt auferendo a octo a b octo a rationem maioris 
      <lb ed="#P" n="83"/>et minoris vicissim accipit sic de gratia et contritio 
      <lb ed="#P" n="84"/>ne de merito congrui et condigni nuncnon perquiro. 
      </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>