<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 6</title>
            <author ref="#JohnMair">John Mair</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 6</title>
               <date when="2021-07-06">July 06, 2021</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="P" n="cod-M4Saaa">Paris 1509</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2021-07-06" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#P" n="179-r"/>
            <cb ed="#P" n="b"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="JM7jmZ-d99415"><!-- l4d38q6 -->
            <head xml:id="JM7jmZ-d99415-Hd1e108">Quaestio 6</head>
            <head xml:id="JM7jmZ-d99415-Hd1e111" type="question-title">
      An omne scandalum
      sit peccatum et
      propter scandalum
      omittenda sunt
      aliqua alias
      facienda?
    </head>
            <p xml:id="JM7jmZ-d99415-d1e114">
               <lb ed="#P" n="78"/>¶ Distinctionis trigesime octaue questio sexta. 
      <lb ed="#P" n="79"/>QVeritur circa hanc distinctionem trigesimam 
      <lb ed="#P" n="80"/>octauam an omne scandalum sit peccatum et 
      pro<lb ed="#P" n="81" break="no"/>liaegus pter scandalum omittenda sunt aliqua alias 
      fa<lb ed="#P" n="82" break="no"/>cienda.
    </p>
            <p xml:id="JM7jmZ-d99415-d1e127">
      Pro solutione questionis praenotabis sicut di 
      <lb ed="#P" n="83"/>cit glosa marginalis. mathei. xv. scandalum vel scan 
      <lb ed="#P" n="84"/>dalon grece nos offendiculum vel ruinam dicimus 
      lati<lb ed="#P" n="85" break="no"/>ne. Duplex est scandalum quoddam est actiuum: alias 
      <lb ed="#P" n="86"/>candalum datum: aliud est scandalum passiuum / 
      acce<lb ed="#P" n="87" break="no"/>tum vel phariseorum. Isti tres termini conuertuntur 
      <lb ed="#P" n="88"/>interdum est scandalum actiuum cum passiuo vt quis 
      <lb ed="#P" n="89"/>ex dicto vel facto actualiter alium ducit ad peccatum 
      <lb ed="#P" n="90"/>Interdum est actiuum sine passiuo quando factum est scanda 
      <lb ed="#P" n="91"/>um sed alius ex perfectione non scandalisatur nonnumquam 
      <lb ed="#P" n="92"/>est scandalum passiuum sine actiuo scandalum. Inter 
      <lb ed="#P" n="93"/>dum capitur ex malicia persone sicut iudei ex facto 
      <lb ed="#P" n="94"/>christi. mathei. xv. interdum ex ignorantia vel 
      infirmita<lb ed="#P" n="95" break="no"/>te diffinitio scandali est hec. Scandalum est dictum vel 
      <lb ed="#P" n="96"/>factum alicui prebens occasionem ruine hic diffinitur scan 
      <lb ed="#P" n="97"/>dalum actiuum. Scandalum passiuum est ruina capta 
      <lb ed="#P" n="98"/>xx dicto vel facto alterius. quo fit licet scandalum 
      pas<lb ed="#P" n="99" break="no"/>iuum non est sine culpa scandalisati cum est ruina in 
      <lb ed="#P" n="100"/>ruente. nec actiuum est sine culpa scandalisantis tamen 
      <lb ed="#P" n="101"/>passiuum est interdum sine culpa scandalisantis et 
      <lb ed="#P" n="102"/>actiuum sine culpa scandalisanti.
    </p>
            <p xml:id="JM7jmZ-d99415-d1e173">
      ¶ Istis notatis 
      po<lb ed="#P" n="103" break="no"/>nuntur conclusiones.
    </p>
            <p xml:id="JM7jmZ-d99415-d1e179">
      ¶ Prima omne scandalum acti 
      <lb ed="#P" n="104"/>uum est peccatum ipi scandalisanti.
    </p>
            <p xml:id="JM7jmZ-d99415-d1e184">
      ¶ Secunda conclusio 
      <lb ed="#P" n="105"/>omne scandalum passiuum est peccatum.
    </p>
            <p xml:id="JM7jmZ-d99415-d1e189">
      ¶ Tertia con 
      <lb ed="#P" n="106"/>tlusio licet nullum opus praecepti sit propter scandalum 
      <lb ed="#P" n="107"/>itandum opus consilii vel actus indifferens est relinquen 
      <lb ed="#P" n="108"/>dum vel differendus propter scandalum. Prima 
      con<lb ed="#P" n="109" break="no"/>clusio probatur. mathei. v. Quod si oculus dexter 
      <lb ed="#P" n="110"/>scandalisauerit te erue eum et proiice abs te. Expedit 
      <lb ed="#P" n="111"/>enim tibi vt pereat vnum menbrorum tuorum quam totum corpus 
      <lb ed="#P" n="112"/>tuum mittatur in gehennam ignis. Non intelligit sal 
      <lb ed="#P" n="113"/>uator quod a nobis remoueatur organum corporis sed  
      <lb ed="#P" n="114"/>eius actus quando in malum tendit indiscrete ferit 
      ori<lb ed="#P" n="115" break="no"/>genes ei abscidendo menbra genitalia quamquam magnus 
      <lb ed="#P" n="116"/>ardor castitatis eum adhoc impulit. Et mathei. xviii. 
      <!--373.xml-->
      <pb ed="#P" n="179-v"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>Qui autem scandalisauerit vnum de pusillis istis qui in 
      <lb ed="#P" n="2"/>me credunt expedit ei vt suspendatur mola asinaria 
      <lb ed="#P" n="3"/>icolo eius et demergatur in profudum maris. illud patet. 
      <lb ed="#P" n="4"/>x. q. iii. Cauendum. grauiter peccat qui per peccatum scanda 
      <lb ed="#P" n="5"/>lisat et dantes occasionem scandali sunt rei eorum qui pareunt 
      <lb ed="#P" n="6"/>i. q. i. hii quoscumque vtraque illarum conclusionum patet ra 
      <lb ed="#P" n="7"/>tione quia includitur peccatum loco gsntonis qui actiue 
      scam<lb ed="#P" n="8" break="no"/>dalisat facit factum vel dictum indebite. Et qui scandal 
      <lb ed="#P" n="9"/>satur accipit ruinam in peccatum ergo peccat. Tertia 
      <lb ed="#P" n="10"/>conclusio est copulatiua duas habens partes. prior pars 
      <lb ed="#P" n="11"/>est clara si est praeceptum affirmatiuum vel negatiuum tund 
      <lb ed="#P" n="12"/>transgrediens peccat sed homo deberet citius 
      fuge<lb ed="#P" n="13" break="no"/>re peccatum in se quam in quocumque alio cum secundum ordinem 
      ca<lb ed="#P" n="14" break="no"/>ritatis plus debet se diligere quam alios si non sit tempus 
      <lb ed="#P" n="15"/>et locus ad faciendum praeceptum affirmatiuum iam non est 
      <lb ed="#P" n="16"/>actus praecepti sed consilii vel actus indifferens. Secunda pars 
      <lb ed="#P" n="17"/>patet. xi. q. iii. inter vba. xcv. distinctione praesbyteros. 
      </p>
            <p xml:id="JM7jmZ-d99415-d1e259">
               <lb ed="#P" n="18"/>¶ Contra primam conclusionem argumentor nulla pec 
      <lb ed="#P" n="19"/>cata necessario eueniunt aliqua scandala necessario 
      <lb ed="#P" n="20"/>eueniunt ergo aliqua scandala non sunt peccata: consequen 
      <lb ed="#P" n="21"/>tia tenet in festino et maior est clara omne peccatum 
      <lb ed="#P" n="22"/>est voluntarium et liberum nichil necessario futurum est 
      <lb ed="#P" n="23"/>voluntarium et spontaneum et minor patet. mathei. xviii. 
      <lb ed="#P" n="24"/>necesse est vt veniant scandala. et mathei. xvi. hmiens 
      <lb ed="#P" n="25"/>dixit petro scandalum michi es. Ad primum dicitur 
      mi<lb ed="#P" n="26" break="no"/>nor est falsa propositio beati mathei est modalis com 
      <lb ed="#P" n="27"/>posita quam stat esse veram diuisa existente falsa sicut 
      ari<lb ed="#P" n="28" break="no"/>stoteles diceret necesse est hominem esse animal et qui 
      <lb ed="#P" n="29"/>libeet homo possibiliter non est animal et videtur illa 
      <lb ed="#P" n="30"/>modalis composita vera necesse est vt veniant 
      scanda<lb ed="#P" n="31" break="no"/>la vt iacet considerata procliuitate hominum ad illicita 
      <lb ed="#P" n="32"/>licet nulla scandala de necessitate eueniunt semper al 
      <lb ed="#P" n="33"/>qui alios scandalisabunt licet nulli semper alios 
      scanda<lb ed="#P" n="34" break="no"/>lisent. Sed dices per breue tempus an diem iudicii 
      <lb ed="#P" n="35"/>omnes conuertentur et tunc non est necesse fieri scanda 
      <lb ed="#P" n="36"/>la bene. intelligatur vsque ad illud tempus vel dicatur 
      <lb ed="#P" n="37"/>quod illa cathegorica ponitur loco vnius conditionalis 
      <lb ed="#P" n="38"/>si homines viuant vt nunc viuunt necesse est vt scanda 
      <lb ed="#P" n="39"/>la veniant vt necesse cadat in totam conditionalem 
      <lb ed="#P" n="40"/>Ad aliud. mathei. xvi. licet beatus petrus quodam 
      <lb ed="#P" n="41"/>affectu pietatis mcuebatur tamen videtur indiscrete 
      pro<lb ed="#P" n="42" break="no"/>cessisse ad resistendum voluntati diuine et inferiorum 
      <lb ed="#P" n="43"/>non est superiorum arguere sine causa illud scandalum 
      <lb ed="#P" n="44"/>non erat graue peccatum.
    </p>
            <p xml:id="JM7jmZ-d99415-d1e320">
      ¶ Secundo arguitur vel omne 
      <lb ed="#P" n="45"/>peccatum est scandalum vel aliquod sic et aliquod non si 
      se<lb ed="#P" n="46" break="no"/>cundum da b peccatum quod non ponis scandalum. Arguitur 
      <lb ed="#P" n="47"/>sic si aliquis assisteret b scandalisaret illum quantum est 
      <lb ed="#P" n="48"/>ex parte peccati ergo est scandalum actiuum dato quod nul 
      <lb ed="#P" n="49"/>lum scandaliset tenet consequentia quia actiuum ampliat 
      <lb ed="#P" n="50"/>dictiones terminantes in tiuus ampliant saltem ad 
      for<lb ed="#P" n="51" break="no"/>male significatum sicut flebile risibile. Forte dicis 
      <lb ed="#P" n="52"/>non sic capitur sed pro peccato actualiter scandalisante 
      <lb ed="#P" n="53"/>et pro nullo alio. Contra ex illo sequitur quod 
      scanda<lb ed="#P" n="54" break="no"/>lum et non scandalum sunt eiusdem speciei specialissime 
      <lb ed="#P" n="55"/>aduentus alterius non mutat actum in aliam rem. Re 
      <lb ed="#P" n="56"/>spondetur interarguendum sufficienter vsque ad fine 
      <lb ed="#P" n="57"/>scandalum et non scandalum sunt eiusdem speciei specia 
      <lb ed="#P" n="58"/>lissime: scandalum actiuum est terminus connotatiuus suf 
      <lb ed="#P" n="59"/>ponens pro peccato connotando quod illud peccatum sit 
      <!--373.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="60"/>causa ruine in alio quantum est de se hoc est peccatum 
      <lb ed="#P" n="61"/>factum coram aliquo siue alter ruinam capist siue ne 
      <lb ed="#P" n="62"/>ad esse scandali non requiritur ruina cognoscentis hoc 
      <lb ed="#P" n="63"/>peccatum sed requiritur quod alius a peccante hoc 
      co<lb ed="#P" n="64" break="no"/>gnoscat alius inquam viator. Et concedo consequenter 
      <lb ed="#P" n="65"/>uo per hoc quod quis respicit per fenestram et videt 
      pec<lb ed="#P" n="66" break="no"/>catum alterius peccatum incipit esse scandalum quod ante 
      <lb ed="#P" n="67"/>non erat scandalum vt contingit de furto immanifesto quod 
      <lb ed="#P" n="68"/>recipit latenter in furti manifesti sepem transire. Se 
      <lb ed="#P" n="69"/>contra hoc argumentor tunc actus exterior aliquid ma 
      <lb ed="#P" n="70"/>licie superaddit actui interiori cuius oppositum dictum 
      <lb ed="#P" n="71"/>est in secundo. patet. faciat sortes vnum peccatum nullo 
      prae<lb ed="#P" n="72" break="no"/>sente iam illud non est scandalum actiuum quia nullum 
      <lb ed="#P" n="73"/>scandalisat. Si dicas ipsum est aptum natum scandalisare 
      <lb ed="#P" n="74"/>tunc habebis quodlibet peccatum scandalum contra 
      mo<lb ed="#P" n="75" break="no"/>dum loquendi superueniat plato peccatum erit grauius 
      <lb ed="#P" n="76"/>quia incipit esse scandalum et praebet occasionem ruine videm 
      <lb ed="#P" n="77"/>ti. Respondeo negando quod actus exterior aliquid 
      ma<lb ed="#P" n="78" break="no"/>licie superaddit actui interiori iste faciens peccatum per 
      <lb ed="#P" n="79"/>hoc quod alter respicit per fenestram non magis peccat 
      <lb ed="#P" n="80"/>quam antea licet peccatum nunc sit scandalum et ante non 
      <lb ed="#P" n="81"/>erat scandalum. Sed si quis in occulto incipiat facere 
      <lb ed="#P" n="82"/>vnum peccatum vbi nemo est vel solum vnum suppositum 
      <lb ed="#P" n="83"/>et superuenit vnus vel plures iam continuatio est maior 
      <lb ed="#P" n="84"/>quam inchoatio et exemplificemus in terminis praedicator 
      <lb ed="#P" n="85"/>vel prelatus incipit cenare in die ieiunabili in conclaui 
      <lb ed="#P" n="86"/>ingrediuntur alii et occasione illa etiam infringant 
      ieiu<lb ed="#P" n="87" break="no"/>nium iam continuatio est maius peccatum quam erat 
      in<lb ed="#P" n="88" break="no"/>choatio hec comestio est maius peccatum cum est co 
      <lb ed="#P" n="89"/>ram multis quam erat a principio nunc scandalisat 
      impu<lb ed="#P" n="90" break="no"/>tabiliter et noua imputabilitate postquam ei constat de 
      <lb ed="#P" n="91"/>aliis superuenientibus nec sequitur quod actus exterior ali 
      <lb ed="#P" n="92"/>quid malicie superaddit interiori actui quia volitio in 
      <lb ed="#P" n="93"/>terior imperans illam comestionem exteriorem est 
      pe<lb ed="#P" n="94" break="no"/>ior quam interior imperans comestionem occultam. Si 
      po<lb ed="#P" n="95" break="no"/>nas istum inchoasse comestionem in occulto sed continuat 
      <lb ed="#P" n="96"/>inaduertenter vt frequenter contingit in motu locali 
      <lb ed="#P" n="97"/>iam comestio exterior est mala et non habet actum 
      in<lb ed="#P" n="98" break="no"/>teriorem malum quod actus exterior est malus. patet. 
      scam<lb ed="#P" n="99" break="no"/>lalisat proximum et fuit inc hoatus ex culpa sua. Re 
      <lb ed="#P" n="100"/>pondetur non probatum est quod actus exterior est ma 
      <lb ed="#P" n="101"/>us noua malicia in illo casu cum non est actus huma 
      <lb ed="#P" n="102"/>nus licet sit hominis huius inchoantis culpabiliter sed 
      <lb ed="#P" n="103"/>tunc quando continuatur per modum nature non imputatur pro 
      <lb ed="#P" n="104"/>toto illo tempore: sed faciens actum in loco vel tem 
      <lb ed="#P" n="105"/>pore quo homines solent congredi plus peccat qui 
      <lb ed="#P" n="106"/>exponit se periculo maioris scandali actiui quam in loco 
      <lb ed="#P" n="107"/>pcculto vel tempore quo nulli solent superuenire. 
      </p>
            <p xml:id="JM7jmZ-d99415-d1e463">
               <lb ed="#P" n="108"/>¶ Tertio principaliter argumentor si dicta essent 
      <lb ed="#P" n="109"/>vera et conclusio sequitur quod scandalum quanto est 
      <lb ed="#P" n="110"/>coram pluribus tanto est maius peccatum consequens est 
      <lb ed="#P" n="111"/>falsum ergo et antecedens. consequentia patet. quia plu 
      <lb ed="#P" n="112"/>ribus prebet occasionem ruine falsitas consequen 
      <lb ed="#P" n="113"/>tis. patet. quia tunc est duplex peccatum scandalisare duos 
      <lb ed="#P" n="114"/>id scandali sandum vnum triplum ad scandalisandos tres 
      <lb ed="#P" n="115"/>Et sic sine statu et multoplus peccaret male viuens 
      <lb ed="#P" n="116"/>in vrbe quam ruri per vitam homines scandalisantur sicut 
      <lb ed="#P" n="117"/>per actum vita ex actibus colligitur et sic scandalum 
      co<lb ed="#P" n="118" break="no"/>ram infinitis esset infinite malicie. patet calculanti. 
      <!--374.xml-->
      <pb ed="#P" n="180-r"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>Preterea nulli virtuti speciali contrauenit scandalum 
      <lb ed="#P" n="2"/>ergo non habet specialem rationem malicie. Ad tertium 
      <lb ed="#P" n="3"/>concedo consequentiam et consequens et nego falsitatem con 
      <lb ed="#P" n="4"/>sequentis non oportet quod peccatum sit duplum quod 
      duo<lb ed="#P" n="5" break="no"/>scandalisat ad peccatum vnum scandalisans: vt patet de illo 
      <lb ed="#P" n="6"/>qui vult occidere duos homines vnica volitione 
      <lb ed="#P" n="7"/>modo hic est vnus actus scandalisatiuus duorum sicut vni 
      <lb ed="#P" n="8"/>et fateor quanto actus est coram ploribus tanto peccatum 
      <lb ed="#P" n="9"/>est maius non sequitur quod aliquod scandalum erit infinite 
      ma<lb ed="#P" n="10" break="no"/>licie non dantur de lege infiniti homines et quando darentur 
      <lb ed="#P" n="11"/>calculatio non concludit. vt patet si infiniti homines essenit 
      <lb ed="#P" n="12"/>penetratiue mutuo volendo eos omnes occidere et 
      <lb ed="#P" n="13"/>eos occidendo. Ad aliud argumentum dico quod 
      contraue<lb ed="#P" n="14" break="no"/>nit caritati fraterne cum homo deberet bene edifica 
      <lb ed="#P" n="15"/>re fratrem scandalisans omnia peruertit. aliqui dicunt quod 
      <lb ed="#P" n="16"/>scandalum per se hoc est intentum est speciale peccatum 
      <lb ed="#P" n="17"/>per accidens scandalum hoc est illud quod est preter 
      in<lb ed="#P" n="18" break="no"/>tentionem non constituit speciale vitium quia quod est per 
      acci<lb ed="#P" n="19" break="no"/>dens non constituit speciem illud non placet si quis fra 
      <lb ed="#P" n="20"/>gens ieiunium imputabiliter coram aliis licet non intendit 
      <lb ed="#P" n="21"/>alios scandalisare non obstante scandalisat et ibi est ver 
      <lb ed="#P" n="22"/>ratio scandali licet peccatum non sit ita grande sicut quan 
      <lb ed="#P" n="23"/>do intenditur ruina proximi sicut intendens solum 
      <lb ed="#P" n="24"/>amputare vnam tibiam a sorte et eum occidens realiter est 
      <lb ed="#P" n="25"/>homicida ac si intenderet eum occidere sed minus 
      pec<lb ed="#P" n="26" break="no"/>cat. Et quando dicis quod est per accidens non variat speciem 
      <lb ed="#P" n="27"/>dictum est non scandalum esse eiusdem speciei specialissi 
      <lb ed="#P" n="28"/>me entitatiue cum scandalo. Secundo dico quod est acciden 
      <lb ed="#P" n="29"/>tale vni speciei est essentiale alteri album et nigrum non 
      <lb ed="#P" n="30"/>faciunt differentiam essentialem respectu hominis bene 
      <lb ed="#P" n="31"/>tamen sub ly coloratum quod est per accidens non variat spe 
      <lb ed="#P" n="32"/>ciem hoc est illud quod est alicui accidentale non muta 
      <lb ed="#P" n="33"/>speciem respectu illius respectu cuius est accidens ex 
      <lb ed="#P" n="34"/>illo sensu non potes habere quin peccatum non 
      in<lb ed="#P" n="35" break="no"/>tentum sit scandalum.
    </p>
            <p xml:id="JM7jmZ-d99415-d1e573">
      ¶ Quarto arguitur sequere 
      <lb ed="#P" n="36"/>tur quod aliqua intemperantia esset scandalum similiter 
      <lb ed="#P" n="37"/>homicidium esset scandalum consequens est falsum quia tunc 
      <lb ed="#P" n="38"/>vnum peccatum esset duo peccata et per consequens due 
      <lb ed="#P" n="39"/>pene ei responderent potest esse argumentum quod aliquid 
      <lb ed="#P" n="40"/>habet speciem mali quod non est peccatum sed ibi dicetur quando 
      <lb ed="#P" n="41"/>aliquid habet speciem mali imputabiliter tunc est pec 
      <lb ed="#P" n="42"/>catum et scandalum. Ad quartum concedo quod 
      intemperan<lb ed="#P" n="43" break="no"/>tia est scandalum et nego quod vnum peccatum est duo 
      pec<lb ed="#P" n="44" break="no"/>cata nisi sit sermo de partibus intentionalibus peccati 
      <lb ed="#P" n="45"/>quia secundum hoc conceditur vnum peccatum est duo peccata tria pec 
      <lb ed="#P" n="46"/>cata et sic sine statu cum in quolibet actu sunt infinite 
      <lb ed="#P" n="47"/>partes sincathec e et cathece non communicantes et communicantes 
      <lb ed="#P" n="48"/>loquendo ergo de peccatis totalibus nego quod vnum 
      <lb ed="#P" n="49"/>peccatum est duo peccata sed equalet duobus peccatis hic 
      <lb ed="#P" n="50"/>actus de monstrando volitionem qua quis frangit 
      ieiu<lb ed="#P" n="51" break="no"/>nium quando obligatur est intemperantia et est scandalum quando 
      <lb ed="#P" n="52"/>est coram aliis et hic actus interdum est maior intempe 
      <lb ed="#P" n="53"/>rantia quam scandalum quando solum vnus puer scandalisatur 
      <lb ed="#P" n="54"/>interdum maius scandalum quam intemperantia licet sit 
      <lb ed="#P" n="55"/>eadem res numero sicut idem homo qui est logicus et re 
      <lb ed="#P" n="56"/>thor est peritior vel maior rethor quam logicus vel 
      econ<lb ed="#P" n="57" break="no"/>uerso.
    </p>
            <p xml:id="JM7jmZ-d99415-d1e623">
      ¶ Contra secundam partem tertie conclusionis ar 
      <lb ed="#P" n="58"/>gumentor probando quod homo non debet differre opus 
      <lb ed="#P" n="59"/>consilii pro scandalo et hoc sic nemo tenetur cedere 
      <!--374.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="60"/>suo mnerito sed per opus consilii quis potest mereri 
      <lb ed="#P" n="61"/>interdum tantum sicut per preceptum ergo nemo tenetur 
      <lb ed="#P" n="62"/>differre aliquod tale opus propter scandalum fratris 
      <lb ed="#P" n="63"/>Insuper interdum aliquis scandalisatur per hoc quod 
      <lb ed="#P" n="64"/>aliquis homo deuotus petit ab eo bona sua ergo in 
      <lb ed="#P" n="65"/>illo casu licet exigere debitum. Ad primum 
      conce<lb ed="#P" n="66" break="no"/>do quod nemo tenetur cedere suo merito quia 
      volunta<lb ed="#P" n="67" break="no"/>rie actum meritorium reliquendo pro tempore me 
      <lb ed="#P" n="68"/>retur propter amorem fratris ac si opus fecisset vbi 
      <lb ed="#P" n="69"/>non fuisset materia scandali sed hic non differt meritum 
      <lb ed="#P" n="70"/>peccasset nisi sic faceret. vne notabis in actibus con 
      <lb ed="#P" n="71"/>silii vel indifferentibus debeo adire fratrem et ei signi 
      <lb ed="#P" n="72"/>ficare qua intentione facio et reddere rationem facti 
      <lb ed="#P" n="73"/>mei quam si non audit sed procedit in scandalo tunc est 
      <lb ed="#P" n="74"/>scandalum acceptum et non datum et ex malicia proce 
      <lb ed="#P" n="75"/>dit si hoc constat michi a principio quod ex malicia 
      scam<lb ed="#P" n="76" break="no"/>dalisatur vt pharisei de christo et apostolis. mathei. xv 
      <lb ed="#P" n="77"/>non oportet eos adire si ex infirmitate capit scandalum 
      <lb ed="#P" n="78"/>debeo ei reddere rationem nec debeo actum facere 
      <lb ed="#P" n="79"/>quousque super hoc reddidi eum certioratum tale scanda 
      <lb ed="#P" n="80"/>lum vocatur pusillorum. de hoc scandalo dicit apostolus 
      <lb ed="#P" n="81"/>prime corinthiorum. viii. Si fratrem meum 
      scandalisaue<lb ed="#P" n="82" break="no"/>ro non manducabo carnes ineternum declaratur exem 
      <lb ed="#P" n="83"/>plo nichil comedi hodie incessi tota die venio vespe 
      <lb ed="#P" n="84"/>ri ad hospitium ceno hoc est comedo sero omnes 
      <lb ed="#P" n="85"/>in domo scandalisantur teneor anquam comedam dicere 
      <lb ed="#P" n="86"/>hoc vel equiualens fratres mei non sitis in me scanda 
      <lb ed="#P" n="87"/>lisati nondum pransussum oportet nutrire istum asinum 
      <lb ed="#P" n="88"/>vel saltem prebere sufficiens fomentum vel laboro mor 
      <lb ed="#P" n="89"/>bo non possum ieiunare vel aliquod simile et si illud 
      <lb ed="#P" n="90"/>non facio pecco. a bono omnia ista indifferentia inter 
      <lb ed="#P" n="91"/>pretantur in meliorem partem.
    </p>
            <p xml:id="JM7jmZ-d99415-d1e704">
      ¶ Ad confirmationem 
      di<lb ed="#P" n="92" break="no"/>co quod aut bona temporalia sunt commissa fidei nostre 
      <lb ed="#P" n="93"/>ad dispensandum vni communitati vel pauperibus et tunc pro 
      <lb ed="#P" n="94"/>pter nullum scandalum sunt relinquenda vsurpantibus sed 
      <lb ed="#P" n="95"/>sunt repetenda saluis debitis circunstantiis hoc 
      no<lb ed="#P" n="96" break="no"/>bis incumbit ex precepto et preceptum non est omitten 
      <lb ed="#P" n="97"/>dum propter scandalum aliorum licet pleimi essent 
      scanda<lb ed="#P" n="98" break="no"/>lisati contra beatum thomam cantuariensem eo quod 
      stu<lb ed="#P" n="99" break="no"/>diose et bona ecclesie et eius libertates tuebatur non 
      <lb ed="#P" n="100"/>desistebat. Si bona nostra sint si scandalum oriatur ex 
      <lb ed="#P" n="101"/>malicia volentis retinere praeter rationem alienum illud 
      <lb ed="#P" n="102"/>est paruipendendum quia noceret bono communi daretur ma 
      <lb ed="#P" n="103"/>lis occasio rapiendi aliena et noceret rapientibus de 
      <lb ed="#P" n="104"/>tinere iniuste aliena quando scandalum oritur ex ignoran 
      <lb ed="#P" n="105"/>tia quod dicitur scandalum pusillorum potest differri ad 
      <lb ed="#P" n="106"/>tempus quousque fuerit informatio quod est licitum. 
      </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>