<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 1</title>
            <author ref="#JohnMair">John Mair</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 1</title>
               <date when="2021-07-06">July 06, 2021</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="P" n="cod-M4Saaa">Paris 1509</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2021-07-06" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#P" n="172-v"/>
            <cb ed="#P" n="b"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="JM7jmZ-d95812"><!-- l4d38q3 -->
            <head xml:id="JM7jmZ-d95812-Hd1e108">Quaestio 1</head>
            <head xml:id="JM7jmZ-d95812-Hd1e111" type="question-title">
      An omnes
      existentes in sacris
      ordinibus tenentur
      ad continentiam
      pariter et religiosi
      et an romanus
      pontifex in voto
      continentiae potest
      dispensare pro
      rationabili causa
    </head>
            <p xml:id="JM7jmZ-d95812-d1e114">
               <lb ed="#P" n="111"/>¶ Distinctionis trigesime octaue quaestio tertia. 
      <lb ed="#P" n="112"/>Vero tertio de secundo essentiali voto reli¬¬
      <lb ed="#P" n="113" break="no"/>giosorum scilicet continentia et est tertia questio 
      <lb ed="#P" n="114"/>et in ordine votorum et erit questio 
      vniuersa<lb ed="#P" n="115" break="no"/>lior ad existentes in sacris erit ergo hic titulus 
      que<lb ed="#P" n="116" break="no"/>stionis An omnes existentes in sacris ordinibus te¬ 
      <!--360.xml-->
      <pb ed="#P" n="173-r"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>nentur ad continentiam pariter et religiosi et an roma 
      <lb ed="#P" n="2"/>ius pontifex in voto continentie potest dispensare pro 
      <lb ed="#P" n="3"/>tationabili causa.
    </p>
            <p xml:id="JM7jmZ-d95812-d1e143">
      ¶ Pro solutione quaestionis licet 
      con<lb ed="#P" n="4" break="no"/>tinentia sicut et castitas potest competere castitati 
      con<lb ed="#P" n="5" break="no"/>iungali sicut et virginali et viduali vt supra in. xv. 
      di<lb ed="#P" n="6" break="no"/>stinctione huius dictum est non tamen sic capimus sed per 
      <lb ed="#P" n="7"/>continentiam intelligimus aliquem debere se seruare 
      <lb ed="#P" n="8"/>immunem venereis.
    </p>
            <p xml:id="JM7jmZ-d95812-d1e156">
      ¶ Isto notato pono conclusiones 
      </p>
            <p xml:id="JM7jmZ-d95812-d1e160">
               <lb ed="#P" n="9"/>¶ Prima est quilibet existens in sacris ordinibus in 
      <lb ed="#P" n="10"/>occidentali ecclesia pariter et religiosus tenetur sub 
      <lb ed="#P" n="11"/>dena peccati seruare continentiam.
    </p>
            <p xml:id="JM7jmZ-d95812-d1e169">
      ¶ Secunda 
      con<lb ed="#P" n="12" break="no"/>clusio romanus pontifex potest pro rationabili 
      cau<lb ed="#P" n="13" break="no"/>sa dispensare cum religioso in voto continentie et eum 
      <lb ed="#P" n="14"/>absoluere ab omni voto.
    </p>
            <p xml:id="JM7jmZ-d95812-d1e178">
      ¶ Tertia conclusio votum 
      <lb ed="#P" n="15"/>simplex impedit matrimonium contrahendum sed  
      <lb ed="#P" n="16"/>non impedit contractum.
    </p>
            <p xml:id="JM7jmZ-d95812-d1e185">
      ¶ Quarta conclusio votum 
      <lb ed="#P" n="17"/>sollenne dirimit matrimonium contractum et impedit 
      con<lb ed="#P" n="18" break="no"/>trahendum.
    </p>
            <p xml:id="JM7jmZ-d95812-d1e192">
      ¶ Probatur prima conclusio quilibet sub 
      <lb ed="#P" n="19"/>pena peccati tenetur caste viuere. probatur qui non 
      <lb ed="#P" n="20"/>caste viuit transit in extremum et per consequens 
      vitio<lb ed="#P" n="21" break="no"/>se agit: sed nec existentes in sacris in occidentali ecclesia 
      <lb ed="#P" n="22"/>nec religiosi possunt vti matrimonio propter votum 
      <lb ed="#P" n="23"/>sollenne sunt inhabiles ergo tenentur seruare 
      conti<lb ed="#P" n="24" break="no"/>nentiam.
    </p>
            <p xml:id="JM7jmZ-d95812-d1e208">
      ¶ Confirmatur quilibet cognoscens vel 
      vo<lb ed="#P" n="25" break="no"/>lens cognoscere non suam peccat et contrauenit 
      prae<lb ed="#P" n="26" break="no"/>cepto diuino sed quilibet de quo loquitur prima 
      con<lb ed="#P" n="27" break="no"/>clusio aliquam cognoscens vel volens cognoscere co 
      <lb ed="#P" n="28"/>gnoscit non suam vel vult nec ibi cadit ignorantia in 
      <lb ed="#P" n="29"/>uincibilis ergo quilibet talis peccat.
    </p>
            <p xml:id="JM7jmZ-d95812-d1e222">
      ¶ Secunda 
      con<lb ed="#P" n="30" break="no"/>clusio patet ita fecit romanus pontifex cum rege 
      ara<lb ed="#P" n="31" break="no"/>gonum erat religiosus cum dispensatione egrediebatur 
      <lb ed="#P" n="32"/>culaustrum et genuit prolem nec est verisimile quod dominus papa 
      <lb ed="#P" n="33"/>attemptasset sine concilio doctorum virorum. Forte 
      di<lb ed="#P" n="34" break="no"/>cis cum altissioderensis. in. xxii. tractatu sui tertii tenente 
      oppo<lb ed="#P" n="35" break="no"/>situm non legitur quod vnquam papa dispensauerit bene tamen 
      dissi<lb ed="#P" n="36" break="no"/>mulauit hec euasio non est verosimilis quodo 
      creden<lb ed="#P" n="37" break="no"/>dum est illum regem egredi sine dispensatione vel 
      fi<lb ed="#P" n="38" break="no"/>lium eius esse legittimum vel alia nobilis mulier 
      vo<lb ed="#P" n="39" break="no"/>luit eum capere sine patenti dispensatione imo 
      histo<lb ed="#P" n="40" break="no"/>rici et reliqui eum apostatam posteris denunciassent 
      <lb ed="#P" n="41"/>u 
      <lb ed="#P" n="42"/>Secundo arguitur ad idem papa potest dispensare 
      <lb ed="#P" n="43"/>in voto simplici ergo et in solleni tenet consequentia vnum 
      <lb ed="#P" n="44"/>tantum obligat sicut aliud. patet. qui clerici vel vouent 
      <lb ed="#P" n="45"/>matri contrahere possunt. c. rursus. dicit celestinus 
      <lb ed="#P" n="46"/>tertius quod cum simplex votum apud deum non minus 
      obli<lb ed="#P" n="47" break="no"/>gat quam sollenne. Forte dicis cum bernardo in glosa non 
      <lb ed="#P" n="48"/>minus idest non minore tempore vel non minus in 
      ge<lb ed="#P" n="49" break="no"/>nere peccati vtrumque obligat sub pena peccati 
      mor<lb ed="#P" n="50" break="no"/>talis.
    </p>
            <p xml:id="JM7jmZ-d95812-d1e270">
      ¶ Contra stat virum in voto simplici diutius de 
      <lb ed="#P" n="51"/>liberare et intensiorem actum habere quam in voto 
      sollem<lb ed="#P" n="52" break="no"/>ni et ita actualiter dat se deo sicut vouens sollenniter 
      <lb ed="#P" n="53"/>nec discrimen est nisi per constitutionem ecclese que 
      il<lb ed="#P" n="54" break="no"/>legittinauit vnam personam et non aliam modo quod ecclesia 
      insti<lb ed="#P" n="55" break="no"/>tuit destituere potest ergo papa potest in voto sollenni 
      <lb ed="#P" n="56"/>religionis dispensare quod sollennitas est introducta 
      so<lb ed="#P" n="57" break="no"/>lum ab ecclesia. patet. de voto et voti redemp. c. quod 
      vo<lb ed="#P" n="58" break="no"/>tum. Ii. vi. Sed dicis in voto simplici est promissio 
      fa<lb ed="#P" n="59" break="no"/>cta deo et non ponitur in possessione propterea peccat 
      <lb ed="#P" n="60"/>vouens voto simplici continentiam et postea ducens vxo 
      <!--360.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="61"/>rem sed cum post promissionem ponit mulierem in 
      posses<lb ed="#P" n="62" break="no"/>sionem deobligatus est ab alio analogia est si tu 
      pro<lb ed="#P" n="63" break="no"/>mitteres titio pallafredum primo postea illum eundem 
      <lb ed="#P" n="64"/>pmittens seio peccares: sed ipso dato seio in 
      possessio<lb ed="#P" n="65" break="no"/>ne reuocare non potes sic est in proposito et licet dicas 
      <lb ed="#P" n="66"/>po me deo ex nunc in possessionem hoc non sufficit non 
      <lb ed="#P" n="67"/>st receptio actualis que requiritur ad dationem in 
      pos<lb ed="#P" n="68" break="no"/>essione in voto sollenni est actualis receptio vel a 
      pre<lb ed="#P" n="69" break="no"/>lato religionis vel ab eprieo conferente ordines sacros. 
      <lb ed="#P" n="70"/>Tertio si papa non potest dispensare hoc est quia serua 
      <lb ed="#P" n="71"/>re votum est de iure diuino vel continentia non pot habe 
      <lb ed="#P" n="72"/>re aliquod melius secundum dictum sapientis. Eccle. xxvi. 
      <lb ed="#P" n="73"/>Oinis ponderatio non est digna anime continentis quia per 
      con<lb ed="#P" n="74" break="no"/>tinentiam bomo triumphat de inimico hoste scilicet carne 
      <lb ed="#P" n="75"/>et deo assimilatur mente et corpore vel quod est datum sel 
      <lb ed="#P" n="76"/>deo non potest amplius in vsus humanos reuocari secundum il 
      <lb ed="#P" n="77"/>ud leuitici vltimo. secundo motiuo innitur altissioderensis. ii. 
      <lb ed="#P" n="78"/>peatus thomas. Primum non valet quia tunc in voto 
      ab<lb ed="#P" n="79" break="no"/>stinentie non potest esse dispensatio quod nondum concessum est 
      <lb ed="#P" n="80"/>et quoquam docto secundum non valet vel nichil potest reperiri 
      <lb ed="#P" n="81"/>ita bonum sicut continentia ipsi vouenti vel toti communitati 
      <lb ed="#P" n="82"/>neutrum istorum est verum sunt multe alie virtutes 
      <lb ed="#P" n="83"/>excellentiores: continentia non valet nisi propter 
      purita<lb ed="#P" n="84" break="no"/>tem mentis modo finis est perfectior hiis que sunt ad finen 
      <lb ed="#P" n="85"/>sed circa orationem et contemplationem potest fieri dispensatio 
      <lb ed="#P" n="86"/>ergo circa continentiam potest fieri dispensatio. 
      di<lb ed="#P" n="87" break="no"/>ctum sapientis intelligitur de bonis fortune 
      casti<lb ed="#P" n="88" break="no"/>tate coniugali et similibus. Insuper quando non esset ita vtilis 
      <lb ed="#P" n="89"/>vouenti dispensatio sicut continentia non concluditur quim 
      <lb ed="#P" n="90"/>dispensatio est rationabilis sufficit quod sit ita vtilis rei 
      <lb ed="#P" n="91"/>publice non oportet respicere ad solum vouentem sed etiam 
      <lb ed="#P" n="92"/>ad totum corpus christi misticum cuius est pars vouens 
      con<lb ed="#P" n="93" break="no"/>tinentiam sicut abscinditur in corpore vero vna pars vi 
      <lb ed="#P" n="94"/>ua propter infectionem alterius partis ne totum corpus 
      <lb ed="#P" n="95"/>tabescat similiter qui parentem habet alere cui non potest 
      <lb ed="#P" n="96"/>sieri prouisio aliunde nisi per filium esto quod filius staret 
      me<lb ed="#P" n="97" break="no"/>lius in religione in illo casu tenetur differre 
      ingres<lb ed="#P" n="98" break="no"/>um Amplius prudens videns casum in foribus vti 
      <lb ed="#P" n="99"/>em toti rei publice christiane vt sortes non voueat 
      conti<lb ed="#P" n="100" break="no"/>nentiam potest ei consulere vt non ingrediatur esto quod 
      sor<lb ed="#P" n="101" break="no"/>i sit melius ergo si ille casus veniat inopinate potest 
      <lb ed="#P" n="102"/>conlulere iuste eidem vt egrediatur non valet currere ad 
      <lb ed="#P" n="103"/>seruandum promissum quando occurrit causa non seruandi nec 
      <lb ed="#P" n="104"/>valet illud de re data deo actualiter que non potest re 
      <lb ed="#P" n="105"/>uocari. patet de panibus propositionum a laicis dicatis et 
      <lb ed="#P" n="106"/>amen in extrema necessitate dauid laicus eis vescebatur 
      <lb ed="#P" n="107"/>vt patet. i. regum. xxi. similiter calix deo dicatus fractis 
      <lb ed="#P" n="108"/>lateribus potest vendi laico et in extrema 
      necessita<lb ed="#P" n="109" break="no"/>te bibere potes in calice consecrato vbi nichil aliud  
      <lb ed="#P" n="110"/>occurreret. Quinto per te potest dispensare cum praesbite 
      <lb ed="#P" n="111"/>ro ergo cum religoso dicis non esse simile religiosus est 
      <lb ed="#P" n="112"/>mortuus quia quo ad voluntatem bona fortune abnegauit 
      <lb ed="#P" n="113"/>et quo ad corpus praesbiter est solum mutilatus. contra pasbiter est ita 
      <lb ed="#P" n="114"/>mortuus ad corpus sicut religiosus et equaliter secum 
      <lb ed="#P" n="115"/>obligatus ambo viuunt in rerum natura est solum mors 
      <lb ed="#P" n="116"/>methaforica votum paupertatis est impartinens 
      casti<lb ed="#P" n="117" break="no"/>tati et sic de obedientia potissimum praecipiente superiore 
      <lb ed="#P" n="118"/>Sexto quandocunque aliquis est obligatus ad aliud sine 
      <lb ed="#P" n="119"/>voto propter quodcunque votum precedens adhuc manet 
      <!--361.xml-->
      <pb ed="#P" n="173-v"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>obligatus: cartusiensis obligatur comedere carnes in 
      <lb ed="#P" n="2"/>casu quo obligaretur sine voto et hoc solum est in 
      ex<lb ed="#P" n="3" break="no"/>trema necessitate pondera quare dixerim obligatus 
      <lb ed="#P" n="4"/>Septimo videtur quod isti sibi repugnant est vna 
      regu<lb ed="#P" n="5" break="no"/>la communis in materia de voto quam alii approbant cum aliis 
      <lb ed="#P" n="6"/>quandocunque quis vouet aliquod indifferens in euentum 
      bo<lb ed="#P" n="7" break="no"/>num vel malum non est obligatio seruare in omnem euentum 
      <lb ed="#P" n="8"/>sed in bonum solum. patet de iepte et eius filia sed sine voto in 
      <lb ed="#P" n="9"/>hac causa ardua de vtilitate magna totius rei 
      publi<lb ed="#P" n="10" break="no"/>ce malum et iniquum esset non parere summo pontifici 
      <lb ed="#P" n="11"/>ergo post votum iniquum est non parere cum in malum 
      <lb ed="#P" n="12"/>euentum transit si curras ad speluncam quod semel datum 
      <lb ed="#P" n="13"/>est deo non potest in vsus humanos reuocari quero 
      <lb ed="#P" n="14"/>quid est reuocari in vsus humanos conuersari cum 
      <lb ed="#P" n="15"/>hominibus vel relinquere illud quod communiter est melius 
      <lb ed="#P" n="16"/>certe in isto casu non est melius quod sufficit multi saluam 
      <lb ed="#P" n="17"/>tur in continentia coniugali et apud euangelium sunt fatus 
      <lb ed="#P" n="18"/>Ivgines quis vocaret virum transgressorem voti qui illud 
      <lb ed="#P" n="19"/>adimplet in melius castitas abrahe secundum beatum aug. 
      <lb ed="#P" n="20"/>non fuit minus data deo quam celibatus iohannis. 
      Ter<lb ed="#P" n="21" break="no"/>tia conclusio in dicto cap. rursus et in cap. insinuante 
      <lb ed="#P" n="22"/>et quarta conclusio patent.
    </p>
            <p xml:id="JM7jmZ-d95812-d1e480">
      ¶ Contra primam conclusionem 
      <lb ed="#P" n="23"/>arguitur praesbiteri latini tenentur seruare continentiam 
      <lb ed="#P" n="24"/>vel hoc est ex voto et hoc non: non vouent capientes ordi 
      <lb ed="#P" n="25"/>nes vel ex statuto facto in concilio sexto et illi non 
      pote<lb ed="#P" n="26" break="no"/>rant nos obligare.
    </p>
            <p xml:id="JM7jmZ-d95812-d1e491">
      ¶ Confirmatur sequitur hac via 
      <lb ed="#P" n="27"/>praesbiter cognoscens mulierem abilem faceret maius 
      pec<lb ed="#P" n="28" break="no"/>catum quam simplicem fornicationem et sic esset casus 
      reser<lb ed="#P" n="29" break="no"/>uatus sicut adulterium. Preterea ista continentia est 
      <lb ed="#P" n="30"/>causa multorum malorum vt praesbiteri viuant 
      inconti<lb ed="#P" n="31" break="no"/>nenter vbi si proprias vxores haberent caste viuerent 
      <lb ed="#P" n="32"/>ergo non est bene constitutum imo sic apostoli qui presbiteri 
      <lb ed="#P" n="33"/>erant vixerunt in primitiua ecclesia vt petrus alii. 
      <lb ed="#P" n="34"/>Ad primum dico quod presbiteri non vouent continentiam 
      <lb ed="#P" n="35"/>sed est ex statuto matris ecclesie et illi patres in concilio 
      <lb ed="#P" n="36"/>carthaginensi nos non obligant sed ipsi nos obligamus 
      <lb ed="#P" n="37"/>patres nostri statuerunt vt nullus subdiaconatus esset 
      <lb ed="#P" n="38"/>diaconus praesbiter vel eprius nisi ille promitteret seruare 
      <lb ed="#P" n="39"/>continentiam et hoc constat nobis vel constare debet 
      <lb ed="#P" n="40"/>quando vadimus ad ordines nos transientes ad ordines 
      <lb ed="#P" n="41"/>et volentes eos capere promittimus astecedenter 
      continen<lb ed="#P" n="42" break="no"/>tiam hoc est dicere promittimus aliquid ad quod 
      sequi<lb ed="#P" n="43" break="no"/>tur continentia per statutum patrum vt supra dictum est de 
      fa<lb ed="#P" n="44" break="no"/>ctis in ebrietate quod occidens tempore ebrietatis antece 
      <lb ed="#P" n="45"/>denter vult homicidium cum vult aliquid ad quod 
      sequi<lb ed="#P" n="46" break="no"/>tur homicidium sic est in proposito idem est in sententia 
      <lb ed="#P" n="47"/>dicere est promissio antecedenter tacite vel vetuali 
      <lb ed="#P" n="48"/>ter siue dicatur promissio astecedenter vel votum vertualie 
      <lb ed="#P" n="49"/>parum refert dicimus votum sollemne et susceptio 
      sacro<lb ed="#P" n="50" break="no"/>rum ordinum impediunt matrimonium ergo signum est quod non 
      <lb ed="#P" n="51"/>conuertuntur: sed alibi dicimus votum bifariam sollenni 
      <lb ed="#P" n="52"/>satur scilicet per sacrorum ordinum susceptionem et 
      pro<lb ed="#P" n="53" break="no"/>fessionem de nonibus non est certandum sed rebus. Ad  
      <lb ed="#P" n="54"/>confirmationem concedo sequelam est sacrilegium vel 
      <lb ed="#P" n="55"/>adulterium: sed de hoc in materia luxurie et transeat 
      <lb ed="#P" n="56"/>quod est casus reseruatus eprieo non semper grauius peccatum 
      <lb ed="#P" n="57"/>reseruatur et minus graue non reseruatur hoc a volum 
      <lb ed="#P" n="58"/>tate reseruantium dependet. Ad tertium argumentum aliuo 
      <lb ed="#P" n="59"/>notanda veniunt dein ad formam argumenti descendan 
      <!--361.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="60"/>propositum erat in concilio niceno de continentia pres 
      <lb ed="#P" n="61"/>biterorum surgens autem pannutius confessor ex parte gre 
      <lb ed="#P" n="62"/>corum dissuasit talem legem grauem esse imponendan 
      <lb ed="#P" n="63"/>humeris ecclesiasticorum. illud patet in tripertita 
      histo<lb ed="#P" n="64" break="no"/>ria et. xxxi. distinctione. c. nicena sinodus. postea a 
      <lb ed="#P" n="65"/>ciritio papa ad quadraginta annos et in secundo con 
      <lb ed="#P" n="66"/>tilio cartaginen si vbi erat aurelius fuit admissum in 
      <lb ed="#P" n="67"/>episcopis presbiteris et diaconibus vide in plerisque 
      <lb ed="#P" n="68"/>capitibus. xxxi. et. xxxii. distinctionibus et in. lxxxiiii. 
      <lb ed="#P" n="69"/>distinctione cum in preterito. in quo capitulo dicitur 
      <lb ed="#P" n="70"/>cum peteretur ab omnibus approbatum est ab omnibus 
      <lb ed="#P" n="71"/>hoc est a non grecis sed greci non susceperunt postea 
      <lb ed="#P" n="72"/>de subdiaconatu idem constituit greg. xxxi. distin. 
      <lb ed="#P" n="73"/>cap. ante triennium. xxviii. d. cap. nullum. greci illud non 
      <lb ed="#P" n="74"/>receperunt sed petit apparatus. xx. distinctione cap. 
      <lb ed="#P" n="75"/>de libellis an peccent et licet ibi dissute. respondeat 
      <lb ed="#P" n="76"/>quod non contemnunt hoc parum valeret dicit secundo et 
      <lb ed="#P" n="77"/>hoc in parte sufficit papa approbat eorum 
      consue<lb ed="#P" n="78" break="no"/>tudinem. Forte nec papa nec consilium intendebat eos 
      <lb ed="#P" n="79"/>obligare et si sic non peccant et illud est rationabile 
      <lb ed="#P" n="80"/>continentia suaderi potest imperari autem non potest 
      <lb ed="#P" n="81"/>xxxii. q. i. c. integritas. Secundo notabis quod grecl 
      <lb ed="#P" n="82"/>brimo existentes in sacris ordinibus non possunt 
      <lb ed="#P" n="83"/>contrahere sed primo contrahunt et postea capiunt 
      <lb ed="#P" n="84"/>ordines illud clare patet in. xxxii. distinctione. c. si 
      <lb ed="#P" n="85"/>quis. in sexta c. est paruum ecce sua vba. Si quis eorum 
      <lb ed="#P" n="86"/>qui ad clerum accedunt voluerit nuptiali iure 
      mulie<lb ed="#P" n="87" break="no"/>ri copulari hoc ante subordinationem subdiaconatus 
      <lb ed="#P" n="88"/>faciat vbi apparatus dicit. illud capunt est euidenter 
      <lb ed="#P" n="89"/>contra eos qui dicunt quod greci possunt contrahere l 
      <lb ed="#P" n="90"/>sacris ordinibus nec hoc erat licitum a tempore apo 
      <lb ed="#P" n="91"/>stolorum dicit cui suffragatur illud capunt cum in 
      prae<lb ed="#P" n="92" break="no"/>terito credo matrem ecclesiam numquam sanctiorem 
      com<lb ed="#P" n="93" break="no"/>titutionem imposuisse et vtilem ecclesie si sacerdotes 
      <lb ed="#P" n="94"/>veteris legis abstinebant ab vxoribus suis in septi 
      <lb ed="#P" n="95"/>mana qua ministrabant et postea vacabant 
      genera<lb ed="#P" n="96" break="no"/>tioni et ita oportuit propter sacerdotes qui erant de 
      <lb ed="#P" n="97"/>tribu aaron cum nostri presbiteri de omni tribu sint 
      <lb ed="#P" n="98"/>et quotidie famulari possunt imo congruum erat sem 
      <lb ed="#P" n="99"/>per abstinere. Insuper lcuitici. xi. sancti estote quia 
      <lb ed="#P" n="100"/>ego sanctus sum in istis actibus omnia feda sunt etiam 
      <lb ed="#P" n="101"/>castitas coniugalis non caret verecundia vt bcatus 
      <lb ed="#P" n="102"/>augustinus dicit in libro de bono coniugali vide inquo 
      <lb ed="#P" n="103"/>honore scolastico sunt greci cum eorum scole ad partes 
      <lb ed="#P" n="104"/>occiduas volarunt dicente baptista in secundo libro 
      di<lb ed="#P" n="105" break="no"/>ui dionisii. Et tua de graiis migrans achademia 
      cam<lb ed="#P" n="106" break="no"/>bis. Ibit ad occasum vacuasque relinquet athenas 
      <lb ed="#P" n="107"/>Grecia post illos semper tenebrosior annos. Fiet in 
      <lb ed="#P" n="108"/>predem scithicis data gentibus ibit. In nemora in 
      <lb ed="#P" n="109"/>sentes obscura in lustra ferarum. Insuper cum 
      episco<lb ed="#P" n="110" break="no"/>pi sunt nunc sacrilegi ad succurrendum nepotibus et 
      <lb ed="#P" n="111"/>neptibus imo ad succurrendum illi qui existit in 
      quar<lb ed="#P" n="112" break="no"/>to gradu consanguineitatis quid propriis facerent 
      <lb ed="#P" n="113"/>filiis spoliarent crucifixum si possent ad eis succurrem 
      <lb ed="#P" n="114"/>dum vbi est vnus filius prelati nunc tunc centum essent 
      <lb ed="#P" n="115"/>tertio filii prelatorum ecclesie viuente patre essent 
      <lb ed="#P" n="116"/>in triumpho et reputatione mortuo patere in miseria eum 
      <lb ed="#P" n="117"/>labore nescirent viuente paetere more nobilium educati 
      <lb ed="#P" n="118"/>artem lucratiuam addiscere erubescerent ibi nostratum 
      <!--362.xml-->
      <pb ed="#P" n="174-r"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>adagium verificaretur bene est illi et male est illi qui 
      ha<lb ed="#P" n="2" break="no"/>bet antistem in progenie etc. Quarto beneficia per fas et 
      <lb ed="#P" n="3"/>nefas irent in eorum manus non obstantibus 
      cano<lb ed="#P" n="4" break="no"/>nibus in oppositum nemo est cnisi cecutiens non 
      in<lb ed="#P" n="5" break="no"/>telligens nunc erubescunt de spuriis tunc non plus quam 
      <lb ed="#P" n="6"/>laici et nobiles de suis filiis. Feditas luxurie trahit 
      <lb ed="#P" n="7"/>multos a peccatis vbi alia vitia non trahunt. Ex hac 
      <lb ed="#P" n="8"/>solutione infer quod inscite periter et irreligiose respondit 
      <lb ed="#P" n="9"/>panormitanus ad vnam questionem quam petit de ista 
      con<lb ed="#P" n="10" break="no"/>tinentia de clericis coniugatis cum olim dicit bonum 
      <lb ed="#P" n="11"/>fuisse quod quilibet fuisset sibi relictus qui vellet 
      conti<lb ed="#P" n="12" break="no"/>nere contineret qui nollet vxorem duceret pulcra 
      reso<lb ed="#P" n="13" break="no"/>lutio in religioso habitu. Tunc ad formam 
      argumen<lb ed="#P" n="14" break="no"/>ti respondeo. ista continentia in sacerdotibus est 
      cau<lb ed="#P" n="15" break="no"/>sa quare multi sunt transgressores dico quod non est 
      cau<lb ed="#P" n="16" break="no"/>sa per se sed malum regimen viri sed quia in radice non 
      <lb ed="#P" n="17"/>est satisfactum dicamus non solum respiciendum esse ad  
      <lb ed="#P" n="18"/>ista inconuenientia pauca que sequuntur ex continentia 
      <lb ed="#P" n="19"/>sed ad plura inconuenientia que sequuntur ad 
      oppo<lb ed="#P" n="20" break="no"/>situm et inconuenientibus vtrinque in equilibero 
      cumu<lb ed="#P" n="21" break="no"/>latis vnam congeriam petere terram alia mota 
      celeri<lb ed="#P" n="22" break="no"/>ter sursum intueberis. Adde quinto presbiteros ex 
      <lb ed="#P" n="23"/>positos discrimi bigamie cognoscentes vxores suas 
      <lb ed="#P" n="24"/>post adulterium sed hec ratio est tenuis.
    </p>
            <p xml:id="JM7jmZ-d95812-d1e756">
      ¶ 
      Secun<lb ed="#P" n="25" break="no"/>do principaliter argumentor ponam vnam que vouit 
      vo<lb ed="#P" n="26" break="no"/>tum vginitatis. Arguitur sic posito quod talis fuerit 
      cogni<lb ed="#P" n="27" break="no"/>ta ipa consentiente non est incontinens secundo cognita cum 
      <lb ed="#P" n="28"/>non est possibile seruare vginitatem cum est amissa 
      er<lb ed="#P" n="29" break="no"/>go tals non obligatur seruare votum puta vginitatem cum 
      <lb ed="#P" n="30"/>est ei impossibile. Respondetur talis non obligatur 
      <lb ed="#P" n="31"/>postea seruare vginitatem cum hoc est ei impossibile sed 
      <lb ed="#P" n="32"/>obligatur illud quod est ei possibile conseruare puta vn 
      <lb ed="#P" n="33"/>duitatem. Sed contra dicis tunc aliquis ex culpa sua 
      <lb ed="#P" n="34"/>deobligat se a voto. patet de ista vgine: distingo vel quod 
      <lb ed="#P" n="35"/>non teneat votum in suis terminis et in propria forma 
      <lb ed="#P" n="36"/>et sic concedo vel quod non obligatur tenere illud quod 
      <lb ed="#P" n="37"/>potest imposterum tenere et sic nego: sed replica 
      es<lb ed="#P" n="38" break="no"/>set melior de ea que emisit votum vginitatis simplex 
      <lb ed="#P" n="39"/>sed contraxit matrimonium talis tenetur reddere 
      de<lb ed="#P" n="40" break="no"/>bitum viro et primo dans debitum peccat quia potest 
      in<lb ed="#P" n="41" break="no"/>trare religonem sed postquam dat debitum deobligatur 
      <lb ed="#P" n="42"/>dico quod talis post votum simplex elaborans contrahere de 
      <lb ed="#P" n="43"/>facto contrahit sed peccat in contrahendo. Insuper 
      <lb ed="#P" n="44"/>ipsa primo reddendo debitum peccat quia adhuc 
      pote<lb ed="#P" n="45" break="no"/>rat seruare suum votum intrando religionem sed cum 
      ma<lb ed="#P" n="46" break="no"/>trimonium est consummatum ipsa obligatur sicut prius 
      <lb ed="#P" n="47"/>non petere debitum et hoc est ei possibile reddere 
      ta<lb ed="#P" n="48" break="no"/>men tenetur quia realiter alter vir est eius et positus in 
      <lb ed="#P" n="49"/>possessione.
    </p>
            <p xml:id="JM7jmZ-d95812-d1e813">
      ¶ Arguitur contra secundam conclusionem 
      <lb ed="#P" n="50"/>per determinationem romanipontificis de statu 
      mo<lb ed="#P" n="51" break="no"/>nachorum. cum ad monasterium.
    </p>
            <p xml:id="JM7jmZ-d95812-d1e821">
      ¶ Respondetur ad illud 
      <lb ed="#P" n="52"/>capunt cum ad monasterium intelligitur sine magna 
      <lb ed="#P" n="53"/>et causa ardua vt pro pace rei publice cum 
      pontifia<lb ed="#P" n="54" break="no"/>ces hic dispensarunt esset impingere in eum 
      negan<lb ed="#P" n="55" break="no"/>do eum posse dispensare et potissimum vbi ratio est 
      <lb ed="#P" n="56"/>pro eo. secundo hec est distinguenda romanus pontifex 
      <lb ed="#P" n="57"/>non potest facere quod monachus habeat proprietatem 
      <lb ed="#P" n="58"/>vel in sensu composito et sic conceditur et sensus est hec 
      <lb ed="#P" n="59"/>est impossibilis ille est monachus et habet proprium 
      <!--362.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="60"/>est repugnantia in adiecto quemadmodum diceres ille 
      <lb ed="#P" n="61"/>st albus et non habet albedinem monachus suppo 
      <lb ed="#P" n="62"/>nit pro aliquo connotando quod nichil habeat in proprio 
      <lb ed="#P" n="63"/>quod vouerit obedientiam et cotinentiam modo deficiente 
      <lb ed="#P" n="64"/>connotato termini positiui deficit suppositio bene 
      <lb ed="#P" n="65"/>equitur habet proprium ergo non est monachus: sed  
      <lb ed="#P" n="66"/>contra quia per illam solutionem quando religiosus capit 
      <lb ed="#P" n="67"/>vnum scutum nesciente prelato desineret esse 
      mo<lb ed="#P" n="68" break="no"/>nachus quia iam est proprietarius. Similiter postquam 
      for<lb ed="#P" n="69" break="no"/>nicaretur desineret esse monachus quia non est amplius 
      <lb ed="#P" n="70"/>continens. Si dicas potest facere quod iste non 
      voue<lb ed="#P" n="71" break="no"/>ret hoc est falsum ad preteritum nulla est potentia. vi. 
      <lb ed="#P" n="72"/>ethico. ii. nemo enim eligit ilion expugnasse neque enim 
      <lb ed="#P" n="73"/>de eo consultat quod factum est.
    </p>
            <p xml:id="JM7jmZ-d95812-d1e876">
      ¶ Respondetur per 
      <lb ed="#P" n="74"/>propositiones.
    </p>
            <p xml:id="JM7jmZ-d95812-d1e881">
      ¶ Prima est monachus habens 
      cen<lb ed="#P" n="75" break="no"/>tum scuta in archa inscio prelato potest vere dicere 
      <lb ed="#P" n="76"/>non habeo proprium. patet est vna negatiua cuius 
      ex<lb ed="#P" n="77" break="no"/>trema nullomoo supponunt pro eodem ego monachus 
      <lb ed="#P" n="78"/>habo proprium est repugnantia in adiecto.
    </p>
            <p xml:id="JM7jmZ-d95812-d1e892">
      ¶ 
      Secum<lb ed="#P" n="79" break="no"/>da propositio dicendo pater non habeo vnum scutum 
      ve<lb ed="#P" n="80" break="no"/>re dicit probatur sicut et altera.
    </p>
            <p xml:id="JM7jmZ-d95812-d1e899">
      ¶ Tertia 
      proposi<lb ed="#P" n="81" break="no"/>tio ille terminus monachus non connotat quod non 
      forni<lb ed="#P" n="82" break="no"/>cetur sed connotat quod emisit votum continentie nichil 
      ha<lb ed="#P" n="83" break="no"/>bendi siue sit habitu indutus siue sit nudus post illa 
      <lb ed="#P" n="84"/>emissa semper est monachus ante dispensationem. 
      </p>
            <p xml:id="JM7jmZ-d95812-d1e910">
               <lb ed="#P" n="85"/>¶ Quarta pros licet papa non potest facere qui 
      il<lb ed="#P" n="86" break="no"/>le vouit potest eum absoluere ab istis tribus votis 
      pro<lb ed="#P" n="87" break="no"/>rationabili causa et quod mutentur in deo magis 
      acce<lb ed="#P" n="88" break="no"/>ptum quando magnus turcus vellet dare suam filiam et heredem 
      <lb ed="#P" n="89"/>filio regis francie et ea lege omnes machometiste 
      <lb ed="#P" n="90"/>vellent capere fidem catholicam in tali casu potest 
      <lb ed="#P" n="91"/>cum absoluere quod non amplius teneatur ad illa vota 
      <lb ed="#P" n="92"/>et sic ille terminus monachus connotat quod vota illa tria 
      <lb ed="#P" n="93"/>sunt emissa et non commutata in aliud et toto illo 
      tempo<lb ed="#P" n="94" break="no"/>re non potest facere quod ille habeat proprium post 
      absolu<lb ed="#P" n="95" break="no"/>tionem potest et hoc est in sensu diuiso potest facere 
      mo<lb ed="#P" n="96" break="no"/>nachum habere proprium hoc est potest facere quod aliquis 
      <lb ed="#P" n="97"/>qui erat monachus non amplius maneat monachus 
      <lb ed="#P" n="98"/>et sic omnes tales auctoritates soluentur.
    </p>
            <p xml:id="JM7jmZ-d95812-d1e944">
      ¶ 
      Ter<lb ed="#P" n="99" break="no"/>tio arguitur contra eandem conclusionem si papa potest 
      <lb ed="#P" n="100"/>dispensare cum religioso vt egrediatur religionem et 
      <lb ed="#P" n="101"/>nubat sequitur quod potest dispensare cum presbitero vel 
      <lb ed="#P" n="102"/>ubdiacono ad hoc quod capiat vxorem consequens est 
      <lb ed="#P" n="103"/>falsum et de iure diuino est postquam homo est in sacris 
      <lb ed="#P" n="104"/>non licet ei capere vxorem vt superius allegatum est 
      <lb ed="#P" n="105"/>licet non contineatur in biblia nec sequitur ex 
      conten<lb ed="#P" n="106" break="no"/>tis in hiis in bona consequentia tamen hoc habemus a traditione 
      <lb ed="#P" n="107"/>apulorum hoc non tentarunt pateres ergo signum est quod 
      <lb ed="#P" n="108"/>xx constitutione christi. secundum illud iohannis vltimo. multa 
      <lb ed="#P" n="109"/>quidem signa fecit iesus que non sunt scripta in libro 
      <lb ed="#P" n="110"/>hoc. consequentia patet: quia videtur religiosus 
      <lb ed="#P" n="111"/>tantum obligari ad continentiam sicut presbiter. Et 
      con<lb ed="#P" n="112" break="no"/>firmatur qui non potest dispensare in minore non potest 
      <lb ed="#P" n="113"/>dispensare in maiore sed papa post matrimonium de paen 
      <lb ed="#P" n="114"/>ti ane carnalem copulam no potest dispensare cum viro quod 
      <lb ed="#P" n="115"/>ducat aliam mulierem ipa remanente in seculo sed 
      <lb ed="#P" n="116"/>si ipsa ingrediatur religionem solutus est vir ergo  
      <lb ed="#P" n="117"/>ingressus religionis soluit aliquid quod papa solue 
      <lb ed="#P" n="118"/>re nequit. Ad tertium argumentum est difficultas non¬ 
      <!--363.xml-->
      <pb ed="#P" n="174-v"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>dum concessum est quod suggerit argumentum loquutus 
      <lb ed="#P" n="2"/>sum adhuc de religioso non presbitero sed an 
      debea<lb ed="#P" n="3" break="no"/>mus de vtroque concedere non est planum. beatus 
      tho<lb ed="#P" n="4" break="no"/>mas in secunda secunde. quaestione. lxxxviii. concedit papam 
      <lb ed="#P" n="5"/>posse dispensare cum presbitero non autem cum religiose 
      <lb ed="#P" n="6"/>ratio secundum eum est quia continentia non est annexa ordini 
      sa<lb ed="#P" n="7" break="no"/>cro nisi ex constitutione ecclesie: sed statim diceret pars 
      <lb ed="#P" n="8"/>opposita continentia est annexa ordini sacro ex statuto 
      <lb ed="#P" n="9"/>ecclesie puta si quis prius sit vxoratus et postea 
      praes<lb ed="#P" n="10" break="no"/>biter exequens officium sicut in grecia sed non est statu 
      <lb ed="#P" n="11"/>tum ecclesie quod quis prius sit in sacris ordinibus es 
      <lb ed="#P" n="12"/>postea vxoratus sicut superius allegatum est per 
      ca<lb ed="#P" n="13" break="no"/>nones. Insuper tenetur immobiliter in hoc studio 
      <lb ed="#P" n="14"/>concilium esse supra papam secundum diffinitionem sacro 
      <lb ed="#P" n="15"/>sancte sinodi constantiensis et inferior non potest reud 
      <lb ed="#P" n="16"/>care legem superioris. Si dicas consilium pro talibus 
      <lb ed="#P" n="17"/>casibus non potest semper congregari ergo reliquit 
      <lb ed="#P" n="18"/>pruinciam illam in manu poentificis.
    </p>
            <p xml:id="JM7jmZ-d95812-d1e1035">
      ¶ Respondetur 
      <lb ed="#P" n="19"/>verum est quod papa est supremus respectu cuiuscumque 
      <lb ed="#P" n="20"/>alterius hominis viatoris et ei a multis 
      diffinitioni<lb ed="#P" n="21" break="no"/>bus concilii dimittitur facultas dispensandi pro 
      ra<lb ed="#P" n="22" break="no"/>tionabili causa in aliquibus requiritur maior in 
      aliqui<lb ed="#P" n="23" break="no"/>bus requiritur minor in aliquibus minor si sit 
      consti<lb ed="#P" n="24" break="no"/>tutio ecclesie solum quod sacerdos non ducat vxorem est 
      <lb ed="#P" n="25"/>magna et vniuersalem ecclesiam visceraliter tangens 
      <lb ed="#P" n="26"/>propterea anquam dispensaretur requiritur magna del 
      <lb ed="#P" n="27"/>beratio sapientum. Si dicas paruulus potest ordinari 
      <lb ed="#P" n="28"/>bresbiterum ponatur malus eprus ordinans delphinum 
      <lb ed="#P" n="29"/>in cunabulis in sacerdotem et regi nullus sit alius liber 
      <lb ed="#P" n="30"/>et si delphinus non suscipiat porouinciam regnandi erit 
      <lb ed="#P" n="31"/>tumultatio in regno in parniciem rei publice numquid cum 
      <lb ed="#P" n="32"/>illo potest dispensari. Respondeo nescis probare 
      con<lb ed="#P" n="33" break="no"/>tra negantem quod sit presbiter dicetur tibi requiritur 
      con<lb ed="#P" n="34" break="no"/>sensus sed hoc admisso quod est presbiter cum non 
      consen<lb ed="#P" n="35" break="no"/>sit in continentiam formaliter vel interpretatiue cum illo 
      <lb ed="#P" n="36"/>potest esse dispensatio non tamen sequitur cum adulto es 
      <lb ed="#P" n="37"/>potissimum vbi non fuerit causa patenter vtilis vni 
      ma<lb ed="#P" n="38" break="no"/>gne rei publice. Ad confirmationem: forte diceres 
      <lb ed="#P" n="39"/>sortes non potest volare et tamen potest in maius papa 
      po<lb ed="#P" n="40" break="no"/>test dispensare in spiritualibus et non in temporalibus 
      <lb ed="#P" n="41"/>et sic non omnis potens in minus potest etiam in maius hoc 
      <lb ed="#P" n="42"/>non valet in rebus equaliter pape subiectis vel non 
      con<lb ed="#P" n="43" break="no"/>stat de opposito. glosa extra de conuer. coniugato. c. 
      <lb ed="#P" n="44"/>ex publico. in fine tenet papam posse dispensare sed 
      pro<lb ed="#P" n="45" break="no"/>bationem non video licet plerique illud dicant transeat 
      <lb ed="#P" n="46"/>quod non potest dispensare non est simile per ingressum 
      re<lb ed="#P" n="47" break="no"/>ligionis homo est mortuus ciuiliter potest esse argu 
      <lb ed="#P" n="48"/>mentum de beato matheo qui non consuluit eufagenie 
      <lb ed="#P" n="49"/>capere hirtacum virum imo dissuasit et tamen erat 
      appa<lb ed="#P" n="50" break="no"/>rens lucrifactio vnius regni sed huic dicetur beatus 
      <lb ed="#P" n="51"/>matheus et apostoli sciebant vti aliis mediis ad 
      conuer<lb ed="#P" n="52" break="no"/>tenda regna ad cultum diuinum propterea non erat tunc 
      <lb ed="#P" n="53"/>necessarium. Insuper omnes in ciuitate nadabor et 
      <lb ed="#P" n="54"/>ethiopia tunc erant christiani et sic argumentum non es 
      <lb ed="#P" n="55"/>ad propositum. Tertiam et quartam conclusiones 
      <lb ed="#P" n="56"/>non impugnabo: sed queram aliqua quid est votum sim 
      <lb ed="#P" n="57"/>plex et quid est sollenne. Secundo dubitatur an monia 
      <lb ed="#P" n="58"/>les sint cogende hoc est an possunt cogi manere in 
      <lb ed="#P" n="59"/>claustro ad seruandam continentiam. Ad primum respon¬ 
      <!--363.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="60"/>dit bonifacius octauus biterensi eprio de voto et 
      vo<lb ed="#P" n="61" break="no"/>ti redemp. c. quod votum. Ii. vi. solum votum est sollen 
      <lb ed="#P" n="62"/>per susceptionem sacrorum ordinum aut per professionen 
      <lb ed="#P" n="63"/>expressam vel tacitam alicuius religionis approbate a 
      <lb ed="#P" n="64"/>romano potestifice. Est professio tacita quando quis 
      inge<lb ed="#P" n="65" break="no"/>rit se in actibus solis religiosis conuenientibus vbi actu 
      <lb ed="#P" n="66"/>religiosorum distinguntur ab actibus nouiciorum vel vbi quis 
      <lb ed="#P" n="67"/>capit scienter habitum religiosorum relicto habitu 
      noui<lb ed="#P" n="68" break="no"/>tiorum et extra annum probationis triduo perseuerat. hoc 
      <lb ed="#P" n="69"/>patet de regulari. c. constitutionem. Ii. vi. nulla 
      profes<lb ed="#P" n="70" break="no"/>sio valet an quattuordecim annos. paret de regula ad 
      <lb ed="#P" n="71"/>nostram et hoc in mare: in femina non valet ane 
      duodeci<lb ed="#P" n="72" break="no"/>mum annum / pfessio monachorum in insulis non valet an 
      <lb ed="#P" n="73"/>plenam pubertatem hoc est decem et octo annos. patet de re 
      <lb ed="#P" n="74"/>gula / quia in insulis. et hanc prohibitionem aliqui intelligunt 
      <lb ed="#P" n="75"/>esse seruandam in fratribus praedicatoribus et minoribus es 
      <lb ed="#P" n="76"/>videtur eadem ratio.
    </p>
            <p xml:id="JM7jmZ-d95812-d1e1167">
      ¶ Ex hiis patent alique 
      proposi<lb ed="#P" n="77" break="no"/>tiones.
    </p>
            <p xml:id="JM7jmZ-d95812-d1e1172">
      ¶ Prima est non est idem votum publicum et 
      sollem<lb ed="#P" n="78" break="no"/>ne. Si quis emittat votum coram centum mille de eunda 
      ro<lb ed="#P" n="79" break="no"/>ma vel intranda religione est votum simplex. similiter siquis 
      <lb ed="#P" n="80"/>coram paucis vt puta coram illo qui potest aliquem 
      incor<lb ed="#P" n="81" break="no"/>porare fuerit professus est votum sollemne et tamen est 
      co<lb ed="#P" n="82" break="no"/>ram paucis aliquod votum sollenne est publicum quare 
      <lb ed="#P" n="83"/>illi termini sunt impartinentes. Secundo sequitur per locum 
      <lb ed="#P" n="84"/>a contrario sensu. si quis emitit votum in illo loco que 
      <lb ed="#P" n="85"/>credit esse approbatum a potestifice sed non est / non est votum 
      <lb ed="#P" n="86"/>sollenne. patet. non est in domo approbata. Tertio 
      <lb ed="#P" n="87"/>sequitur quod nouitius sine peccato potest exire et non 
      <lb ed="#P" n="88"/>plus obligatur ad vota religionis quam laicus. Ad secum 
      <lb ed="#P" n="89"/>dum dicitur quod sic: sed in primis notabis. Forte 
      existi<lb ed="#P" n="90" break="no"/>mant se inbono statu viuentes more maiorum non sunt 
      <lb ed="#P" n="91"/>docte more virorum magnum meritum est eas iuuare es 
      <lb ed="#P" n="92"/>cogere ad obseruantiam regule et multum peccant 
      su<lb ed="#P" n="93" break="no"/>periores qui remedium non adhibent transgredientes 
      praece<lb ed="#P" n="94" break="no"/>ptum bonifacii octaui saluberrimum de statu 
      regula<lb ed="#P" n="95" break="no"/>rium periculoso et detestabili. Ii. vi. quarundam monialium 
      <lb ed="#P" n="96"/>sequitur in textum presenti constitutione perpetuo 
      irrefra<lb ed="#P" n="97" break="no"/>gabiliter valitura sancimus vniuersas et singulas mo 
      <lb ed="#P" n="98"/>niales praesentes atque futuras cuiuscumque religionis sint 
      <lb ed="#P" n="99"/>vel ordinis in quibuslibet mundi partibus existentes sub 
      <lb ed="#P" n="100"/>perpetua in suis monasteriis debere de cetero 
      per<lb ed="#P" n="101" break="no"/>manere clausura et paulopus sequitur nullique 
      aliquate<lb ed="#P" n="102" break="no"/>nus inhoneste persone nec et honeste nisi 
      rationabi<lb ed="#P" n="103" break="no"/>lis et manifesta causa extiterit ac illius ad quem 
      parti<lb ed="#P" n="104" break="no"/>nuerit speciali licentia ingressus vel accessus pateat 
      <lb ed="#P" n="105"/>ad easdem vt sic a publicis et mundanis conspectibus 
      <lb ed="#P" n="106"/>separate omniuo deo seruire valeant liberius et lasciuiem 
      <lb ed="#P" n="107"/>di opportunitate subla ta eidem corda sua et corpora 
      <lb ed="#P" n="108"/>in omni sanctimmonia diligent ius custodire. Et sequitur 
      <lb ed="#P" n="109"/>in eodem capitulo in. §. et quoniam parum. etiam pateriarchis 
      <lb ed="#P" n="110"/>primatibus archiepriais eprietis vniuersis districte in vertu 
      <lb ed="#P" n="111"/>te sancte obedientie sub obtestatione diuini iudicii et 
      <lb ed="#P" n="112"/>in terminatione maledictionis eterne praecipiendo 
      man<lb ed="#P" n="113" break="no"/>damus quatenus prouideant eis subiectis mulieribus 
      <lb ed="#P" n="114"/>de sufficienti clausura si sint exempte auctoritate 
      ro<lb ed="#P" n="115" break="no"/>mani pontificis id efficiant. Forte dicis sicut glosa 
      <lb ed="#P" n="116"/>super illo capite dicit. hec decisio non fuit recepta in 
      <lb ed="#P" n="117"/>gallia et senatus parisiensis non admisit quare 
      que<lb ed="#P" n="118" break="no"/>dam moniales exceperunt contra archiepiscopum 
      <lb ed="#P" n="119"/>in fi 
      <!--364.xml-->
      <pb ed="#P" n="175-r"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>brudegalen innitentes dicto iohannis andree in 
      nouel<lb ed="#P" n="2" break="no"/>la et decisioni parliamentee parisiensi illud non valt 
      <lb ed="#P" n="3"/>non occurrit michistatutum circa religiosas 
      salu<lb ed="#P" n="4" break="no"/>brius et magis obseruatione dignum saltem in britam 
      <lb ed="#P" n="5"/>nia et in aliis regnis a gallia debent prelati ecclesie 
      <lb ed="#P" n="6"/>dare hoc statutum exequutioni pondera verbum quod 
      <lb ed="#P" n="7"/>dicitur nulli persone datur facultas intrandi ad eas 
      <lb ed="#P" n="8"/>dato quod causa sit rationabilis nisi sit manifesta non 
      <lb ed="#P" n="9"/>debet cum eis loqui nisi coram multitudine. si dicas 
      <lb ed="#P" n="10"/>non coguntur seruare artiorem regulam quam pro 
      <lb ed="#P" n="11"/>fesse sunt sed ex professione et regula non tenentur in 
      <lb ed="#P" n="12"/>cludi. Contra quicunque obligatur ad aliquem actum 
      o<lb ed="#P" n="13" break="no"/>bligatur eadem lege ad euitandum omne illud sinc 
      <lb ed="#P" n="14"/>quo pricipale seruari non potest: modo non est 
      faci<lb ed="#P" n="15" break="no"/>lepossibile mulieribus hoc modo seruare vginita 
      <lb ed="#P" n="16"/>tem non capio possibile pro illo quod non implicat sed 
      <lb ed="#P" n="17"/>possibile morale capio id est non est visimile secundum 
      <lb ed="#P" n="18"/>iudicium prudentum quod possunt hac via qua viuunt 
      <lb ed="#P" n="19"/>in multis cenobiis si viuant bene secundum regulam 
      <lb ed="#P" n="20"/>non incluse non ausim eas damnare non quilibet 
      <lb ed="#P" n="21"/>tenetur meliori modo viuere quo potest viuere 
      suf<lb ed="#P" n="22" break="no"/>ficit seruare illud ad quod est obligatus: indubie 
      mul<lb ed="#P" n="23" break="no"/>tum conduceret istis mulieribus. ecce abbatissa 
      ha<lb ed="#P" n="24" break="no"/>bet tres vel quattuor filios nobilium ei seruientes 
      <lb ed="#P" n="25"/>qui sub se plures habent curialistas iuuenes 
      trigin<lb ed="#P" n="26" break="no"/>ta vel quadraginta viros comedentes in eadem 
      do<lb ed="#P" n="27" break="no"/>mo cum abbatissa et monialibus regulariter ita quod hoc 
      <lb ed="#P" n="28"/>est discrimen abbatissa cum filiis nobilium sedet 
      <lb ed="#P" n="29"/>ad partem viri de vno latere et moniales de latere 
      <lb ed="#P" n="30"/>opposito postea mulieres et viri promiscue 
      vagan<lb ed="#P" n="31" break="no"/>tur per curiam et claustrum: taceo de proprietate cum 
      <lb ed="#P" n="32"/>erubescant se vocari moniales sed dominas ita 
      ignobi<lb ed="#P" n="33" break="no"/>le vulgus existimat peccare contra honestatem eas 
      <lb ed="#P" n="34"/>aliter appellando quam dominas plures bursas de bisso 
      fa<lb ed="#P" n="35" break="no"/>ciunt quam sint pili in siliciis earum quod dicitur de 
      sena<lb ed="#P" n="36" break="no"/>tu parisiensi saltem nunc presenti vidimus quod 
      fa<lb ed="#P" n="37" break="no"/>uorem et brachium seculare prebet ad cenobium rei 
      <lb ed="#P" n="38"/>gale pusiaci quae etiam sunt incluse vtinam in scotia es 
      <lb ed="#P" n="39"/>anglia sic regerentur sicut pusiaci si viri a tramitibus 
      <lb ed="#P" n="40"/>patrum abierunt multo plus mulieres in fragiliori 
      se<lb ed="#P" n="41" break="no"/>xu si cenobia mulierum dotanda et fundanda venirent 
      <lb ed="#P" n="42"/>opinor reges et principes illa bona alia via 
      expone<lb ed="#P" n="43" break="no"/>rent. Pensitent vlterius vbi in diebus istis vnum 
      ce<lb ed="#P" n="44" break="no"/>nobium monialium cantebrigie est mutatum in 
      col<lb ed="#P" n="45" break="no"/>legium pauperum scolasticorum sub eprieo heliacensi etiam 
      <lb ed="#P" n="46"/>consilio doctoris angeli chubs qui hoc in anno viam vni 
      <lb ed="#P" n="47"/>uerse carnis ingressus magnus tum in licteratura tum 
      <lb ed="#P" n="48"/>in vite sanctimonia caueant ne eis sic contingat. 
      </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>