<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 1</title>
            <author ref="#JohnMair">John Mair</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 1</title>
               <date when="2021-07-06">July 06, 2021</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="P" n="cod-M4Saaa">Paris 1509</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2021-07-06" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#P" n="126-r"/>
            <cb ed="#P" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="JM7jmZ-d69735"><!-- l4d21q1 -->
            <head xml:id="JM7jmZ-d69735-Hd1e108">Quaestio 1</head>
            <head xml:id="JM7jmZ-d69735-Hd1e111" type="question-title">
      An aliqua peccata
      dimittantur post
      hanc vitam
    </head>
            <p xml:id="JM7jmZ-d69735-d1e114">
      ¶ Distinctionis vigesime prime questio prima. 
      <!--266.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="57"/>QUia magister in hac distinctione vigesima 
      <lb ed="#P" n="58"/>prima querit duo. primo an aliqua 
      pecca<lb ed="#P" n="59" break="no"/> ta dimittantur post vitam. secundo querit 
      <lb ed="#P" n="60"/>de sigillo confessionis. Quero primo ergo an aliqua 
      <lb ed="#P" n="61"/>peccata dimittantur post hanc vitam.
    </p>
            <p xml:id="JM7jmZ-d69735-d1e132">
      ¶ Pro 
      solutio<lb ed="#P" n="62" break="no"/>ne quaestionis ponam conclusiones.
    </p>
            <p xml:id="JM7jmZ-d69735-d1e137">
      ¶ Prima est 
      dece<lb ed="#P" n="63" break="no"/>denti cum solis venialibus sine mortali dimittuntur 
      <lb ed="#P" n="64"/>peccata post hanc vitam.
    </p>
            <p xml:id="JM7jmZ-d69735-d1e145">
      ¶ Secunda conclusio dece 
      <lb ed="#P" n="65"/>denti cum mortali et veniali veniale dimitti sine 
      mor<lb ed="#P" n="66" break="no"/>tali est rationabilius opposito licet oppositum potest 
      <lb ed="#P" n="67"/>defendi.
    </p>
            <p xml:id="JM7jmZ-d69735-d1e154">
      ¶ Prima conclusio probatur sic talis 
      disce<lb ed="#P" n="68" break="no"/>dit in gratia ergo interdum habebit gloriam sed non antequam 
      <lb ed="#P" n="69"/>punietur pro peccatis suis vel aliquis satisfacit pro 
      <lb ed="#P" n="70"/>eo vel dando ei indulgentias secludo duo vltima 
      vo<lb ed="#P" n="71" break="no"/>lo quod non applicentur quod non antequam punietur. patet secundum 
      il<lb ed="#P" n="72" break="no"/>lud prime corinth. iii. per fenum / lignum et stipulam 
      intelli<lb ed="#P" n="73" break="no"/>git apostolus punitionem peccatorum venialium. Et quia aliqua 
      <lb ed="#P" n="74"/>sunt maiora aliqua minora dixit fenum / lignum et 
      stipu<lb ed="#P" n="75" break="no"/>lam. hoc patet. <ref xml:id="JM7jmZ-d69735-Rd1e173">xxi. de ciuitate dei</ref> et de vera et falsa peni 
      <lb ed="#P" n="76"/>tentia si quis discedat in gratra saluabitur constat non 
      si<lb ed="#P" n="77" break="no"/>mul habebit penam et gloriam nec penam post gloriam: ergo 
      <lb ed="#P" n="78"/>prius vapulabit perignem purgatorii. et dato quod 
      ho<lb ed="#P" n="79" break="no"/>mo sit memor in extremis de veniali scito tali et ipm 
      <lb ed="#P" n="80"/>non detestans non videtur quod mortaliter peccet sicut 
      <lb ed="#P" n="81"/>consensus in veniale est venialis ita non videtur 
      de<lb ed="#P" n="82" break="no"/>testatio eius occurrentis sub pena peccati 
      morta<lb ed="#P" n="83" break="no"/>lis requiri veniale potest multiphariam deleri vno moo 
      <lb ed="#P" n="84"/>patiendo penam ei debitam. alio moo psum detestando vel 
      <lb ed="#P" n="85"/>faciendo aliquos bonos actus quos refert in 
      expia<lb ed="#P" n="86" break="no"/>tionem venialium. etiam dato quod non referat per aquam 
      bene<lb ed="#P" n="87" break="no"/>dictam / per benedictiones episcoporum vt communiter dicitur 
      <lb ed="#P" n="88"/>propterea non oportet maiorem aquam benedictam plura 
      <lb ed="#P" n="89"/>tollere venialia nisi propter maiorem difficultatem vltro 
      <lb ed="#P" n="90"/>tolleratam tollit aliqua venialia et non omnia secundum quod deo 
      <lb ed="#P" n="91"/>placet idem de benedictione et non est incredibile quod 
      fre<lb ed="#P" n="92" break="no"/>quens perfusio aque distincta hoc est per distinctos 
      <lb ed="#P" n="93"/>actus tollit plura et sic plures benedictiones 
      episco<lb ed="#P" n="94" break="no"/>porum vel abbatum cum boni actus non relati in 
      deletio<lb ed="#P" n="95" break="no"/>nem peccatorum venialium tollunt venialia vt est 
      probabi<lb ed="#P" n="96" break="no"/>le isti actus sunt boni cum talia fiunt in ecclesia dummodo 
      <lb ed="#P" n="97"/>reuerenter et humiliter suscipiuntur quo fit peccatum 
      <lb ed="#P" n="98"/>deletur in alio mundo. patet de decedenti in multis 
      <lb ed="#P" n="99"/>venialibus cum gratia. Secundo sequitur aliquis 
      di<lb ed="#P" n="100" break="no"/>scedit cum culpa et debito pene qui non diutius 
      sta<lb ed="#P" n="101" break="no"/>bit in purgatorio quam discedens sine culpa debitor 
      so<lb ed="#P" n="102" break="no"/>lum pene. patet. si sortes decedit cum veniali feno qui 
      <lb ed="#P" n="103"/>est debitor parue pene et plato cum debito magno 
      pe<lb ed="#P" n="104" break="no"/>ne. ex isto ferme sequitur quod veniale iunctum mortali 
      so<lb ed="#P" n="105" break="no"/>lum punietur temporaliter ratione venialis. patet. 
      ve<lb ed="#P" n="106" break="no"/>niali secundum legem de per se debetur solum pena 
      tempo<lb ed="#P" n="107" break="no"/>ranea ergo propter coniunctionem eius cum mortali non 
      <lb ed="#P" n="108"/>debetur ei maior pena. Insuper virtute clauium deus 
      <lb ed="#P" n="109"/>magis a malo remittit maiorem partem pene quam a 
      mi<lb ed="#P" n="110" break="no"/>nus mala vt supra ostensum est et hoc est quia maiore 
      <lb ed="#P" n="111"/>mina eget: ergo saltem non decet suam clementiam 
      puni<lb ed="#P" n="112" break="no"/>re veniale vltra penam ei debitam solitarie nec ex 
      assum<lb ed="#P" n="113" break="no"/>pto pretendo quod veniale minus punietur iunctum 
      mor<lb ed="#P" n="114" break="no"/>tali quam sine mortali sed equaliter. Quarto sequitur 
      ali<lb ed="#P" n="115" break="no"/>cui dimittitur culpa cui non augetur gratia nec gloria. 
      <!--267.xml-->
      <pb ed="#P" n="126-v"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>patet de punito in purgatorio habente gratiam 
      simili<lb ed="#P" n="2" break="no"/>ter in inferno de peccato veniali saltem culpa dimittitur 
      <lb ed="#P" n="3"/>Sed ponas aliquem discedere stipatum multitudine 
      <lb ed="#P" n="4"/>solorum venialium circa diem iudicii. dico deus potest 
      <lb ed="#P" n="5"/>tantum illum punire vna hora sicut alius punitur vno an  
      <lb ed="#P" n="6"/>no imo septem annis per intensionem pene accipe 
      sca<lb ed="#P" n="7" break="no"/>lam intelligentie per migramam vel colicam passionem 
      <lb ed="#P" n="8"/>et lenta febre si hiis non laborasti experto (vt aiunt)  
      <lb ed="#P" n="9"/>crede roberto. Sed dicis ponamus deum 
      prohibe<lb ed="#P" n="10" break="no"/>re sorti continuare a actum per quancumque partem 
      pro<lb ed="#P" n="11" break="no"/>portionalem vnius hore sub pena horali vel diurna 
      <lb ed="#P" n="12"/>lis discedens cum gratia punietur eternaliter. 
      pro<lb ed="#P" n="13" break="no"/>batio in infinitis venialibus discessit pro quolibet 
      pu<lb ed="#P" n="14" break="no"/>nietur vna hora: ergo in infinitis horis punietur quae reda: 
      <lb ed="#P" n="15"/>dunt tantum tempus sicut in finiti anni. Eodemmodo 
      pro<lb ed="#P" n="16" break="no"/>hibeat sortes deus vel abbas trahere digitum vltra 
      <lb ed="#P" n="17"/>primam partem proportionalem huius pedalitatis sub 
      pe<lb ed="#P" n="18" break="no"/>na diurna vltra secundam sub simili pena et sic de qua 
      <lb ed="#P" n="19"/>libet parte proportionali trahat sortes digitum 
      scien<lb ed="#P" n="20" break="no"/>ter ab vno extremo in aliud. dicis casus est 
      irratio<lb ed="#P" n="21" break="no"/>nabilis cum non potest cognoscere illas exiles partes pro 
      <lb ed="#P" n="22"/>portionales temporis vel albedinis et per consequens 
      <lb ed="#P" n="23"/>non potest cognoscere quando peccat distincte et 
      no<lb ed="#P" n="24" break="no"/>uo peccato. Sed dicis quis peccat instantanee et tamen 
      <lb ed="#P" n="25"/>non cognoscit instans et sic potest peccare in 
      qua<lb ed="#P" n="26" break="no"/>libet parte proportionali licet non cognoscat: ergo  
      <lb ed="#P" n="27"/>noticia partis non requiritur ad peccatum sicut multi 
      pec<lb ed="#P" n="28" break="no"/>cant peccato omissionis et nesciunt que res est: quicquid sit 
      <lb ed="#P" n="29"/>casus est preter legem de potentia dei absoluta casus 
      <lb ed="#P" n="30"/>est possibilis quod quis discedit in infinitis venialibus 
      <lb ed="#P" n="31"/>dando ei cuiuslibet partis proportionalis noticiam 
      <lb ed="#P" n="32"/>distinctam vel creature creabili vel vni homini potesi 
      <lb ed="#P" n="33"/>id imputare qui nunc est sicut originale imputat hic 
      ho<lb ed="#P" n="34" break="no"/>mo pote st cauerene delinquat et illo casu admisso 
      <lb ed="#P" n="35"/>preter legem potest eum iuste punire vbi voluerit vel 
      <lb ed="#P" n="36"/>ei dimittere culpam sicut ei placet deus non punit pro 
      <lb ed="#P" n="37"/>peccatis possibilibus sed pro eis que facimus vel 
      <lb ed="#P" n="38"/>omittimus de abbate non oportet quod peccem tangendo 
      <lb ed="#P" n="39"/>quancumque partem proportionalem quid sua refert de 
      ta<lb ed="#P" n="40" break="no"/>ctu mei digiti.
    </p>
            <p xml:id="JM7jmZ-d69735-d1e357">
      ¶ Contra secundam conclusionem 
      ar<lb ed="#P" n="41" break="no"/>guitur in inferno nulla est redemptio vt ait iob. Forte 
      <lb ed="#P" n="42"/>dicis et bene nullus qui est in inferno liberatur ab 
      <lb ed="#P" n="43"/>eo et de faucibus eius bene tamen est redemptio quo 
      <lb ed="#P" n="44"/>ad peccatum veniale vel quo ad mille venialia quia 
      ho<lb ed="#P" n="45" break="no"/>mo debet solum solutionem pene licet multis aliis 
      mo<lb ed="#P" n="46" break="no"/>dis venialia delui possunt vt diximus vt puta per aque 
      <lb ed="#P" n="47"/>benedicte aspersionem. de consecratione. d. ii. aqua 
      sa<lb ed="#P" n="48" break="no"/>le per orationem dominicam per pectoris tonsionem de praesentia. d. 
      <lb ed="#P" n="49"/>i. medicina per presbiteri benedictionem. ii. d. presbite 
      <lb ed="#P" n="50"/>rum. Alia positio contradictoria secunde conclusioni est 
      <lb ed="#P" n="51"/>quod veniale non dimittitur in inferno si iungatur cum 
      mor<lb ed="#P" n="52" break="no"/>tali et hoc est de per accidens propter coniunctionem 
      <lb ed="#P" n="53"/>alterius de per se debetur ei pena finita. Sed contra 
      <lb ed="#P" n="54"/>dicis si quis decedit cum originali et veniali talis 
      pu<lb ed="#P" n="55" break="no"/>nietur in inferno pro aliquo tempore et tandem ab 
      in<lb ed="#P" n="56" break="no"/>ferno liberabitur et ibit ad libum puerorum quod punietur 
      pro<lb ed="#P" n="57" break="no"/>tempore inanferno. patet. non punietur illo tempore in 
      <lb ed="#P" n="58"/>purgatorio quia purgatori est finis nec punietur in 
      lim<lb ed="#P" n="59" break="no"/>bo solum ibi punientur paruuli pena danni.
    </p>
            <p xml:id="JM7jmZ-d69735-d1e401">
      ¶ Respon 
      <!--267.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="60"/>detur quicquid sit de liberatione talis a tali situ talis 
      <lb ed="#P" n="61"/>semper manebit dannatus pena danni vbicumque quis 
      <lb ed="#P" n="62"/>post hanc vitam punitur ibi est eius infernus vel 
      pur<lb ed="#P" n="63" break="no"/>gatorium quia beatus thomas negat casum amplius de 
      <lb ed="#P" n="64"/>ducitur in secundo possibilis et ad iprsum respondetur. 
      </p>
            <p xml:id="JM7jmZ-d69735-d1e419">
               <lb ed="#P" n="65"/>¶ Contra illam positionem arguo: discedat sortes in 
      <lb ed="#P" n="66"/>veniali et mortali vel illud veniale delebitur in alio 
      <lb ed="#P" n="67"/>mundo vel non si primum propositum si non deleatur: ergo  
      <lb ed="#P" n="68"/>sortes habens originale et veniale punietur de per se 
      <lb ed="#P" n="69"/>dena sensus eternaliter pro veniali contra illam 
      opi<lb ed="#P" n="70" break="no"/>nionem sortes non punietur pro originali pena sensus 
      <lb ed="#P" n="71"/>sicut communiter tenent omnes. Et cum punitur pena 
      sen<lb ed="#P" n="72" break="no"/>sus eternaliter oportet dicere quod veniale per se est 
      <lb ed="#P" n="73"/>causa illius.
    </p>
            <p xml:id="JM7jmZ-d69735-d1e441">
      ¶ Respondetur dupliciter. Tum primo 
      <lb ed="#P" n="74"/>negando casum in quo quis discedit cum solo 
      origina<lb ed="#P" n="75" break="no"/>li et veniali et causa est quia non potest ante annos 
      discre<lb ed="#P" n="76" break="no"/>tionis aliquis venialiter peccare et si omittit tunc 
      ba<lb ed="#P" n="77" break="no"/>ptisari et non est baptisatus culpabiliter mortaliter 
      <lb ed="#P" n="78"/>omittit et sic non datur casus secundum aliquos: sed quid 
      pro<lb ed="#P" n="79" break="no"/>babilitatis hoc contineat tangimus vbi supra. Tum 
      <lb ed="#P" n="80"/>secundo admisso casu sic dicerem consequenter 
      conce<lb ed="#P" n="81" break="no"/>do quod talis punietur eternaliter pro veniali pena 
      sen<lb ed="#P" n="82" break="no"/>sus pena quidem satis miti quo ad intensionem quia pro 
      <lb ed="#P" n="83"/>solo veniali et illa pena sensus est sola causa 
      perpe<lb ed="#P" n="84" break="no"/>tuitatis illius pene sensus sed non est per se. voco 
      <lb ed="#P" n="85"/>illud per se quod est causa omni alio secluso modo 
      se<lb ed="#P" n="86" break="no"/>moto originali si iste decederet in solo veniali non 
      <lb ed="#P" n="87"/>punietur eternaliter pro illo. originale est causalper 
      <lb ed="#P" n="88"/>petuitatis pene veniale causa pene sensus 
      immedia<lb ed="#P" n="89" break="no"/>ta et sic nec veniale est per se causa perpetuitatis nec 
      <lb ed="#P" n="90"/>originale causa per se pene sensus sed illorum 
      peccato<lb ed="#P" n="91" break="no"/>rum vnio est causa talis pene.
    </p>
            <p xml:id="JM7jmZ-d69735-d1e484">
      ¶ Secundo arguitur 
      con<lb ed="#P" n="92" break="no"/>tra eandem conclusionem discedat sortes cum a mortali 
      <lb ed="#P" n="93"/>et b veniali et plato cum c mortali equali a vel sortes 
      <lb ed="#P" n="94"/>punietur intensius quam plato eternaliter vel eque 
      in<lb ed="#P" n="95" break="no"/>ense si secundum non punietur eternaliter pro veniali si 
      <lb ed="#P" n="96"/>primum signetur et sit illa tristicia vnus gradus vel 
      me<lb ed="#P" n="97" break="no"/>dius gradus si sortes ergo punietur eternaliter acerbius 
      <lb ed="#P" n="98"/>quam plato stat quod cicero faciat mortale equale a / et 
      ad<lb ed="#P" n="99" break="no"/>huc vnum mortale pro quo punietur vnico gradu quo 
      <lb ed="#P" n="100"/>facto cicero solum eque intense punietur cum sorte et 
      equa<lb ed="#P" n="101" break="no"/>liter quo ad durationem quod est inconueniens. Ad secum 
      <lb ed="#P" n="102"/>dum admitto casum et dico quod sortes punietur eterna 
      <lb ed="#P" n="103"/>liter intensius quam plato et equaliter quo ad durationem 
      <lb ed="#P" n="104"/>et concedo quod sortes equaliter punietur cum cicerone 
      <lb ed="#P" n="105"/>in duratione et in intensione grgoduali sed non in ratione 
      <lb ed="#P" n="106"/>offense diuine ille pene sunt improportionabiles quamad  
      <lb ed="#P" n="107"/>modum punctum et linea.
    </p>
            <p xml:id="JM7jmZ-d69735-d1e521">
      ¶ Tertio arguitur pono 
      sor<lb ed="#P" n="108" break="no"/>tem qui discedit solum cum tribus venialibus et 
      pla<lb ed="#P" n="109" break="no"/>tonem cum vno mortali et duobus venialibus 
      equali<lb ed="#P" n="110" break="no"/>bus sortis.
    </p>
            <p xml:id="JM7jmZ-d69735-d1e530">
      ¶ Arguitur sic deus plus punit 
      plato<lb ed="#P" n="111" break="no"/>nem pro suis venialibus duobus quam sortem pro suis 
      <lb ed="#P" n="112"/>imo sequitur quod deus plus punit illum qui discedit cum vno 
      <lb ed="#P" n="113"/>veniali et mortali pro illo veniali quam vnum alium qui 
      di<lb ed="#P" n="114" break="no"/>scedit cum mille venialibus quod negandum videtur 
      <lb ed="#P" n="115"/>a mina diuina.
    </p>
            <p xml:id="JM7jmZ-d69735-d1e543">
      ¶ Ad tertium respondetur concedendo quod 
      <lb ed="#P" n="116"/>deus plus punit platonem pro suis duobus venialibus 
      <lb ed="#P" n="117"/>quam sortem: sed de per accidens illa peccata sunt inequalia quia 
      <lb ed="#P" n="118"/>platonis peccata coniunguntur mortali et conceditur hec con¬ 
      <!--268.xml-->
      <pb ed="#P" n="127-r"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>clusio quod deus plus punit aliquem pro vno veniali 
      <lb ed="#P" n="2"/>iuncto mortali vel originali quam pro quibuscunque fini 
      <lb ed="#P" n="3"/>tis venialibus. Ex solutionibus omnium 
      argumen<lb ed="#P" n="4" break="no"/>torum potest solui hoc argumentum quod pena 
      debi<lb ed="#P" n="5" break="no"/>ta vni mortali hic dimisso non expleta in hoc 
      mun<lb ed="#P" n="6" break="no"/>do sed solum in purgatorio non est maior extensiue 
      <lb ed="#P" n="7"/>nec fortassis intensiue quam pena debita vni veniali. de 
      <lb ed="#P" n="8"/>pena extensiua non est difficultas: de intensiua 
      pa<lb ed="#P" n="9" break="no"/>tet: nam si non. daretur minima pena intensiue. 
      </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>