<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 4</title>
            <author ref="#JohnMair">John Mair</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 4</title>
               <date when="2021-07-06">July 06, 2021</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="P" n="cod-M4Saaa">Paris 1509</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2021-07-06" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#P" n="187-r"/>
            <cb ed="#P" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="JM7jmZ-e03855"><!-- l4d41q4 -->
            <head xml:id="JM7jmZ-e03855-Hd1e108">Quaestio 4</head>
            <head xml:id="JM7jmZ-e03855-Hd1e111" type="question-title">
      An adulterium sit grande
      peccatum
    </head>
            <p xml:id="JM7jmZ-e03855-d1e114">
               <lb ed="#P" n="38"/>¶ Distinctionis quadragesime prime quaestio quarta.  
      <lb ed="#P" n="39"/>Irca hanc materiam quarto queritur An 
      <lb ed="#P" n="40"/>andulterium sit grande peccatum. In 
      pri<lb ed="#P" n="41" break="no"/>mis notabis. Adulterium est volitio qua 
      <lb ed="#P" n="42"/>coniunctus coniunctam vult cognoscere: 
      coniun<lb ed="#P" n="43" break="no"/>ctus solutam: vel solutus coniunctam. Dicitur enim 
      <lb ed="#P" n="44"/>adulterium quia est excessus ad thorum alterius 
      po<lb ed="#P" n="45" break="no"/>no hanc conclusionem.
    </p>
            <p xml:id="JM7jmZ-e03855-d1e134">
      ¶ Adulterium est grande 
      <lb ed="#P" n="46"/>peccatum: probatur: est species prohibita de iure 
      di<lb ed="#P" n="47" break="no"/>uino: ergo est peccatum: consequentia est nota: ante 
      <lb ed="#P" n="48"/>cedens patet exodi vicesimo moralia veteris legis 
      <lb ed="#P" n="49"/>manent etiam in noua lege prohibetur qui viderit 
      <lb ed="#P" n="50"/>mulierem ad concupiscendam eam iam eam mecha 
      <lb ed="#P" n="51"/>tus est in corde suo mathei quinto et prime 
      coryn<lb ed="#P" n="52" break="no"/>theorum sexto: nolite errare neque fornicari neque vdo 
      <lb ed="#P" n="53"/>lis seruientes neque adulteri. Insuper pro 
      adulte<lb ed="#P" n="54" break="no"/>tio in lege mosayca erat magna pena infligitur mors 
      <!--388.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="55"/>patet genesis tricesimo octauo de thamar: produci 
      <lb ed="#P" n="56"/>te eam dixit iudas vt comburatur: ergo peccatum 
      <lb ed="#P" n="57"/>erat magnum: consequentia tenet in lege qualibet 
      <lb ed="#P" n="58"/>siue diuina siue humana et potissimum in diuina 
      si<lb ed="#P" n="59" break="no"/>cut in veteri lege vel noua. Forte dicis hoc 
      argu<lb ed="#P" n="60" break="no"/>mentum non vincit: ipsa nondum erat tradita sola 
      <lb ed="#P" n="61"/>debebat comburi quia filia sacerdotis vt patet 
      leui<lb ed="#P" n="62" break="no"/>tici vicesimo primo: contra illud est littera 
      deutero<lb ed="#P" n="63" break="no"/>nomii vicesimo quinto: sedhoc non obstat: 
      proba<lb ed="#P" n="64" break="no"/>tio est clara leuitici vicesimo. si quis mechatus 
      fue<lb ed="#P" n="65" break="no"/>rit cum vxore proximi sui et mechus occidatur et 
      <lb ed="#P" n="66"/>adultera.
    </p>
            <p xml:id="JM7jmZ-e03855-d1e186">
      ¶ Confirmatur quod sit magnum 
      pecca<lb ed="#P" n="67" break="no"/>tum a posteriore per innumera mala que inde sequum 
      <lb ed="#P" n="68"/>tur nutritio falsi heredis vxor manebit vallata 
      scru<lb ed="#P" n="69" break="no"/>pulis an viro scelus ipsum pandet vt verus heres 
      <lb ed="#P" n="70"/>hereditatem habeat pro purganda conscientia vel 
      <lb ed="#P" n="71"/>eruabit famam quam habet aborsus homicida 
      dis<lb ed="#P" n="72" break="no"/>sipatio domus eneruatio bonorum fortune pro 
      nu<lb ed="#P" n="73" break="no"/>trienda familia ipsa dedecus progeniei coinquinat 
      <lb ed="#P" n="74"/>apud vulgus hunc virum innocentem fortasse 
      ma<lb ed="#P" n="75" break="no"/>gnanimum exponit ludibrio sine eius culpa apud 
      <lb ed="#P" n="76"/>pyspanos depingunt cornua in limine domus eum 
      <lb ed="#P" n="77"/>paruuli sequuutur in vico cornitis digitis 
      illuden<lb ed="#P" n="78" break="no"/>tes vsquequaqueipse est fabula hominibus apud 
      pru<lb ed="#P" n="79" break="no"/>dentes sola mulier est lues non autem vir non est si 
      <lb ed="#P" n="80"/>tum in facultate sua si non fuerit in causa tabescit 
      <lb ed="#P" n="81"/>super terram mauult filiam pollui quam vxorem et 
      vxo<lb ed="#P" n="82" break="no"/>rem mauult occidi quam filiam: ergo a fortiori mauult 
      <lb ed="#P" n="83"/>vxorem occidi quam pollui. hunc discursum 
      virtuali<lb ed="#P" n="84" break="no"/>ter facit glosa inarginalis Amos septimo vbi pro 
      <lb ed="#P" n="85"/>magna pena propheta dicebat iudeis viderent 
      su<lb ed="#P" n="86" break="no"/>as vxores pollutas ante se: preterea adulterans vi 
      <lb ed="#P" n="87"/>olat fidem quam promisit alteri in facie ecclesie et 
      <lb ed="#P" n="88"/>suum promissum irritat: ergo est fidefragus vel ip 
      <lb ed="#P" n="89"/>a fidefraga: secundi regum duodecimo: non 
      rece<lb ed="#P" n="90" break="no"/>det ait gladius de domo tua vsque in sempiternum 
      <lb ed="#P" n="91"/>eo quod despexeris me et tuleris vxorem vrie. 
      </p>
            <p xml:id="JM7jmZ-e03855-d1e244">
               <lb ed="#P" n="92"/>¶ Secunda conclusio non omne adulterium est 
      <lb ed="#P" n="93"/>equalitur graue: patet: si coniunctus coniunctam 
      co<lb ed="#P" n="94" break="no"/>gnouerit ibi est adulterium: similiter si coniunctus 
      <lb ed="#P" n="95"/>nolutam cognouerit ibi est adulterium: primum est. 
      <lb ed="#P" n="96"/>maius: patet: quia vxori proprie facit iniuriam et est 
      <lb ed="#P" n="97"/>xi fidefragus dans corpus suum alteri viro vxoris 
      <lb ed="#P" n="98"/>cum qua commiscetur facit iniuriam: ergo in illo 
      a<lb ed="#P" n="99" break="no"/>ctu est maior difformitas quam in alioactu: similiter 
      <lb ed="#P" n="100"/>mulier adulterans grauius peccat quam vir adulterans 
      <lb ed="#P" n="101"/>patet: plura damna sequuntur ex adulterio 
      mulie<lb ed="#P" n="102" break="no"/>ris quam viri et maior est infamia talis virtus est 
      ma<lb ed="#P" n="103" break="no"/>gis propria mulieri quam viro seruare. castitatem 
      se<lb ed="#P" n="104" break="no"/>cundum illud quod dicit quintilianus: pudicitiam 
      <lb ed="#P" n="105"/>in milite quid laudem feminarum magis est ista vir 
      <lb ed="#P" n="106"/>tus.
    </p>
            <p xml:id="JM7jmZ-e03855-d1e279">
      ¶ Tertia conclusio crebro vir est 
      cau<lb ed="#P" n="107" break="no"/>sa quare vxor sua est impudica: quod patet cum 
      <lb ed="#P" n="108"/>vir est capunt vxoris debet eam dirigere in via 
      salu<lb ed="#P" n="109" break="no"/>tari non dando mulieri occasionem ruine turpia 
      <lb ed="#P" n="110"/>proferendo verba enim mouent animos non alias 
      <lb ed="#P" n="111"/>dido enee adherebat que ante eius aduentum 
      mor<lb ed="#P" n="112" break="no"/>tuo marito cicheo viduitatem suam dicauerat. non intro 
      <!--389.xml-->
      <pb ed="#P" n="187-v"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>ducendo eos quos existimat impudicos saltem in 
      <lb ed="#P" n="2"/>magna familiaritate non loquatur impudice nec si 
      <lb ed="#P" n="3"/>gna vnquam impudicitie ei ostendat ei fidem 
      seruan<lb ed="#P" n="4" break="no"/>do hec conclusio est viri vxorati aristotelis. 
      exper<lb ed="#P" n="5" break="no"/>to (vt aiunt) credamus roberto et conformis 
      ratio<lb ed="#P" n="6" break="no"/>ni primi economicorum quarto in quo capite ponit 
      <lb ed="#P" n="7"/>quinque doctrinas inter virum et mulierem 
      seruan<lb ed="#P" n="8" break="no"/>das. Prima vt iniuria cesset sic enim nec ipse 
      iniu<lb ed="#P" n="9" break="no"/>riam patietur ad hoc scientiam pythagoricorum 
      <lb ed="#P" n="10"/>ad auctorisandum casum in medium citat 
      inqui<lb ed="#P" n="11" break="no"/>ens. hoc enim et communis lex inducit vt 
      pytha<lb ed="#P" n="12" break="no"/>gorici dicunt quemadmodum seruam ab lare 
      du<lb ed="#P" n="13" break="no"/>ctam quam minime decet videri afficere iniuria apud 
      <lb ed="#P" n="14"/>nostrates britannos est dicterium super pontem lon 
      <lb ed="#P" n="15"/>doniarum verbum malum pro alio habebis hoc 
      <lb ed="#P" n="16"/>idem patet de musca et formica esopi dulcia pro 
      dul<lb ed="#P" n="17" break="no"/>ci pro turpi turpia reddi verba solent. Secunda 
      do<lb ed="#P" n="18" break="no"/>ctrina est: caueat se ab externo concubitu. Tertia: 
      <lb ed="#P" n="19"/>non vtatur impudice vxore vt non curet de 
      vene<lb ed="#P" n="20" break="no"/>reis in viri absentia. Quarta ducat virginem: ad hoc 
      <lb ed="#P" n="21"/>notandum hesiodum in medium affert inquiens. 
      <lb ed="#P" n="22"/>recte vero se habet et illud hesiodi puellam accipe 
      <lb ed="#P" n="23"/>re oportere vt gratis moribus imbuere possis 
      di<lb ed="#P" n="24" break="no"/>uersitates enim morum nequaquam ad dilectionem 
      <lb ed="#P" n="25"/>sunt. Quinta: non sit vxor superba et exuperans in 
      <lb ed="#P" n="26"/>vestibus et secundi economicorum primo aliquas 
      <lb ed="#P" n="27"/>leges addit in infortunis sic viro faueat et eum 
      dili<lb ed="#P" n="28" break="no"/>gat sicut in fortuna secunda si vlixes non 
      pertulis<lb ed="#P" n="29" break="no"/>set dura quis modo laudasset penelopen secundum 
      <lb ed="#P" n="30"/>illud ouidii: durus vidisset vlixes penelope felix sed 
      <lb ed="#P" n="31"/>sine laude foret nec tantam gloriam inquit 
      aristote<lb ed="#P" n="32" break="no"/>les adepta fuisset. Aliud secundi economicorum 
      se<lb ed="#P" n="33" break="no"/>cundo precipit capiat bonam mulierem non decet 
      <lb ed="#P" n="34"/>hominem sane mentis vbicunque semen dispergere 
      <lb ed="#P" n="35"/>etiam proli facit iniuriam: sitque pudor in verbis in 
      <lb ed="#P" n="36"/>operibus vero phas et honestas parua peccata 
      igno<lb ed="#P" n="37" break="no"/>scat nec metum incutiat sine verecundia et pudore 
      <lb ed="#P" n="38"/>hec cum meretrices ad mechos pati decet et tertio 
      <lb ed="#P" n="39"/>eiusdem introducit homerum quod amor inter eos non 
      <lb ed="#P" n="40"/>valet sine verecundia et timore propterea 
      introdu<lb ed="#P" n="41" break="no"/>cit helenam de priamo sic dicentem. O metuende 
      <lb ed="#P" n="42"/>michi semperque tremende chare socer et vlixes ad 
      <lb ed="#P" n="43"/>nausitam. Te mulier quidam valde ammiror et me 
      <lb ed="#P" n="44"/>tuo nam nemo deteriorem se ammiramur et 
      reue<lb ed="#P" n="45" break="no"/>retur.
    </p>
            <p xml:id="JM7jmZ-e03855-d1e399">
      ¶ Ex hiis sequuntur aliqua: vnum: non 
      ser<lb ed="#P" n="46" break="no"/>uans fidem vxori frequenter habet fidem violatam 
      <lb ed="#P" n="47"/>frangenti fidem frangetur fides eidem vide de age 
      <lb ed="#P" n="48"/>menone et cletemuestra: et a contrario sensu 
      seruan<lb ed="#P" n="49" break="no"/>ti fidem ei crebro fides seruatur: patet de vlixe qui 
      <lb ed="#P" n="50"/>noluit habitare cum athlantis filia immortalitatem 
      <lb ed="#P" n="51"/>promittente nec cum circe salutem sociorum 
      pro<lb ed="#P" n="52" break="no"/>mittente qui in porcos conuersi erant secundum 
      il<lb ed="#P" n="53" break="no"/>lud carminis. Circe socios mutauit vlixes per 
      <lb ed="#P" n="54"/>porcos illos non intelligo aliud quam socios vlixes li 
      <lb ed="#P" n="55"/>xurie deditos et eum castum.
    </p>
            <p xml:id="JM7jmZ-e03855-d1e423">
      ¶ Sequitur secundo 
      <lb ed="#P" n="56"/>pelirus est senex qui ducit iuuenculam impares sunt 
      <lb ed="#P" n="57"/>mores cum ipsa iocunda propter sanguinem sit 
      ip<lb ed="#P" n="58" break="no"/>se propter eius diminutionem tendens ad meleu 
      <!--389.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="59"/>coliam non bene cohabitant: gaudia semper amat 
      <lb ed="#P" n="60"/>et ludicra verba iuuentus. opposito modo de 
      sene<lb ed="#P" n="61" break="no"/>ctute.
    </p>
            <p xml:id="JM7jmZ-e03855-d1e443">
      ¶ Tertio sequitur: homo non debet nec 
      pro<lb ed="#P" n="62" break="no"/>pter nobilitatem nec diuitias nec pulchritudinem. 
      <lb ed="#P" n="63"/>capere mulierem notam de impudicitia: patet si ali 
      <lb ed="#P" n="64"/>quid leticie habet a principio extrema gaudii luctus 
      <lb ed="#P" n="65"/>occupabunt.
    </p>
            <p xml:id="JM7jmZ-e03855-d1e454">
      ¶ Quarto sequitur: debet eniti 
      cape<lb ed="#P" n="66" break="no"/>re caste mulieris filiam cum talis presumitur bene 
      <lb ed="#P" n="67"/>erudita ab vnguiculis et teneris annis filia 
      impudi<lb ed="#P" n="68" break="no"/>ce mulieris malum exemplum matris fortasse 
      imi<lb ed="#P" n="69" break="no"/>tabitur.
    </p>
            <p xml:id="JM7jmZ-e03855-d1e466">
      ¶ Quarta conclusio aliquis solutus 
      so<lb ed="#P" n="70" break="no"/>lutam cognoscens committit adulterium. 
      proba<lb ed="#P" n="71" break="no"/>tur conclusio sortes credit cognoscere vxoratam 
      <lb ed="#P" n="72"/>et vult talem cognoscere: in illo casu sortes facit 
      a<lb ed="#P" n="73" break="no"/>dulterium: patet: non peccat peccato simplicis 
      for<lb ed="#P" n="74" break="no"/>nicationis nec aliqua alia specie luxurie: ergo 
      pec<lb ed="#P" n="75" break="no"/>cat adulterio. Forte dicis et sic dicit martinus: 
      sor<lb ed="#P" n="76" break="no"/>tes in casu peccat peccato adulterii sed non 
      adulte<lb ed="#P" n="77" break="no"/>ratur cum non cognoscat coniunctam nec ipse est 
      <lb ed="#P" n="78"/>coniunctus in hoc est apparentia et videtur quod secum 
      <lb ed="#P" n="79"/>certandum est de termino postquam conuenit in ratio 
      <lb ed="#P" n="80"/>ne peccati sed hoc non sufficit: quod probo: si 
      om<lb ed="#P" n="81" break="no"/>nis copula viri coniugati cum non sua esset 
      adulte<lb ed="#P" n="82" break="no"/>rium sequitur quod aliquod adulterium erit meritum 
      <lb ed="#P" n="83"/>et pro aliquo adulterio aliquis premiabitur in celo 
      <lb ed="#P" n="84"/>hoc inconuenit omne adulterium est peccatum libe 
      <lb ed="#P" n="85"/>ris verbis loquuntur philosophi nobis est datus 
      cer<lb ed="#P" n="86" break="no"/>tus limes loquendi: probo consequentiam: pono quod 
      <lb ed="#P" n="87"/>sorti egredienti lectum ingrediatur non sua ex eius 
      <lb ed="#P" n="88"/>nescientia tunc talis actus erit non peccatum nec in 
      <lb ed="#P" n="89"/>differens: ergo meritum capiatur casus iacob quod 
      ip<lb ed="#P" n="90" break="no"/>se consenserit in rachaelem et contra et in tenebris 
      <lb ed="#P" n="91"/>lia erat supposita tunc iacob cognoscendo liam per 
      <lb ed="#P" n="92"/>aduersarium adulteratur sed non peccat peccato 
      <lb ed="#P" n="93"/>adulterii sed iacob meruit in illo actu si fecit 
      pro<lb ed="#P" n="94" break="no"/>pter deum. Si dicas hic non cadit ignorantia 
      inuin<lb ed="#P" n="95" break="no"/>cibilis vt dicit guillermus parisiensis hoc non 
      ha<lb ed="#P" n="96" break="no"/>bet apparentiam propter hoc missum facio. 
      </p>
            <p xml:id="JM7jmZ-e03855-d1e527">
               <lb ed="#P" n="97"/>¶ Contra primam conclusionem argumentor pro 
      <lb ed="#P" n="98"/>bando quod adulterium non est peccatum: patet de ruth 
      <lb ed="#P" n="99"/>que ingressa est ad pedes bocet suadente noemi ruth 
      <lb ed="#P" n="100"/>tertio similiter hester que intrauit ad assuerum pre 
      <lb ed="#P" n="101"/>cipiente mardocheo per libellum repudii regina vas 
      <lb ed="#P" n="102"/>chi non desinebat esse vxor assueri non erat libellus 
      <lb ed="#P" n="103"/>repudii licitus nisi dispensante deo secundum 
      quam<lb ed="#P" n="104" break="no"/>cunque positionem modo deus non dispensauit cum 
      <lb ed="#P" n="105"/>gentilibus.
    </p>
            <p xml:id="JM7jmZ-e03855-d1e549">
      ¶ Et confirmatur: est aliqua que non 
      <lb ed="#P" n="106"/>cognoscitur a sorte qui putatur esse frigidus vel est 
      <lb ed="#P" n="107"/>maleficiatus vxor relinquit sortem et ducit 
      plato<lb ed="#P" n="108" break="no"/>nem postea plato potest illam cognoscere in illo 
      ca<lb ed="#P" n="109" break="no"/>su plato et vxor illa faciunt adulterium et non 
      pec<lb ed="#P" n="110" break="no"/>cant. simile argumentum potest esse de eis qui 
      pro<lb ed="#P" n="111" break="no"/>bant an possunt seinuicem cognoscere pro 
      tempo<lb ed="#P" n="112" break="no"/>re et postea est diuortium. Ad primum dicitur 
      quic<lb ed="#P" n="113" break="no"/>quid sit argumentum non probaret ibi esse 
      adulte<lb ed="#P" n="114" break="no"/>rium cum neuter erat ligatus sed an ipsa 
      peccaue<lb ed="#P" n="115" break="no"/>rit acquiescens socrui non est opus ruth excusare 
      <lb ed="#P" n="116"/>a peccato veniali vel mortali argumentum de hester 
      <!--390.xml-->
      <pb ed="#P" n="188-r"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>est ad propositum non est opus hester excusare in 
      i<lb ed="#P" n="2" break="no"/>lo facto si dicatur quod ista facta sunt instinctu diui 
      <lb ed="#P" n="3"/>no cum questio est de facto non satago illud 
      im<lb ed="#P" n="4" break="no"/>pugnare tempore legis mosayce gentes 
      contraue<lb ed="#P" n="5" break="no"/>nientes legi mosayce non peccabant nisi simul 
      con<lb ed="#P" n="6" break="no"/>trauenirent legi nature. quia ad illam non tenebantur 
      </p>
            <p xml:id="JM7jmZ-e03855-d1e595">
               <lb ed="#P" n="7"/>¶ Ad confirmationem dicitur in talibus non est 
      <lb ed="#P" n="8"/>adulterium ignorantia inuincibilis impedit ne 
      dica<lb ed="#P" n="9" break="no"/>tur adulterium.
    </p>
            <p xml:id="JM7jmZ-e03855-d1e604">
      ¶ Contra secundam conclusionem 
      <lb ed="#P" n="10"/>et eius probationem sic argumentor: coniunctus co 
      <lb ed="#P" n="11"/>gnoscens solutam non adulteratur: ergo conclusio 
      <lb ed="#P" n="12"/>et probationes falsum presupponunt: antecedens 
      <lb ed="#P" n="13"/>patet querendo quare citius dicatur adulterium 
      <lb ed="#P" n="14"/>coniuncto quam simplex fornicatio ab alio.
    </p>
            <p xml:id="JM7jmZ-e03855-d1e617">
      ¶ Et 
      con<lb ed="#P" n="15" break="no"/>firmatur: vel vxoratus plus peccat cognoscendo 
      <lb ed="#P" n="16"/>solutam vel solutus cognoscendo coniunctam 
      neu<lb ed="#P" n="17" break="no"/>trum est dicendum. simile argumentum potest esse 
      <lb ed="#P" n="18"/>an vir vel vxor plus peccat.
    </p>
            <p xml:id="JM7jmZ-e03855-d1e629">
      ¶ Ad secundum nege 
      <lb ed="#P" n="19"/>antecedens: et quando queris quare citius dicatur 
      <lb ed="#P" n="20"/>adulterium quam simplex fornicatio ratio est facilis: 
      <lb ed="#P" n="21"/>quandocunque est copula culpabilis cum aliena vel 
      <lb ed="#P" n="22"/>alieno est adulterium et sic est ibi non habeo pro in 
      <lb ed="#P" n="23"/>conuenienti quod actus vnius dicatur adulterium et 
      <lb ed="#P" n="24"/>alterius simplex fornicatio vt si sortes credat 
      ber<lb ed="#P" n="25" break="no"/>tam esse solutam et berta credat sortem esse coniur 
      <lb ed="#P" n="26"/>ctum et hoc non intimat ei sortes peccat peccato sim 
      <lb ed="#P" n="27"/>plicis fornicationis et fornicatur: berta adulteratu 
      <lb ed="#P" n="28"/>et peccat peccato adulterio.
    </p>
            <p xml:id="JM7jmZ-e03855-d1e653">
      ¶ Ad confirmationem 
      <lb ed="#P" n="29"/>in qua duo puncta tanguntur semper mulier 
      pec<lb ed="#P" n="30" break="no"/>cat plusquam vir virum habere plus prudentie non 
      ar<lb ed="#P" n="31" break="no"/>guit eum grauius delinquere quam mulierem: quia 
      il<lb ed="#P" n="32" break="no"/>lud probaret adam plus peccare quam euam: 
      pruden<lb ed="#P" n="33" break="no"/>tia est circunstantia augens plura inconuenientia 
      se<lb ed="#P" n="34" break="no"/>quuntur ad adulterium mulieris. Ad aliud an 
      con<lb ed="#P" n="35" break="no"/>iunctus plus peccat cognoscens solutam: vel 
      solu<lb ed="#P" n="36" break="no"/>tus cognoscens coniunctam. martinus dicit quod plus 
      <lb ed="#P" n="37"/>peccat: ratio est secundum eum quia ipse contraue 
      <lb ed="#P" n="38"/>nit promissioni quam fecit in facie ecclesie solutus 
      <lb ed="#P" n="39"/>nullum simile fecit illud habet apparentiam: 
      vide<lb ed="#P" n="40" break="no"/>tur michi oppositum solutus plus peccat: quod 
      pa<lb ed="#P" n="41" break="no"/>tet: mulier plus peccat adulterans quam vir secundum 
      <lb ed="#P" n="42"/>martinum et veritatem: ergo consentiens peccato 
      <lb ed="#P" n="43"/>mulieris et eam instigans ad peccandum plus 
      pec<lb ed="#P" n="44" break="no"/>cat quam vir mulierem solutam instigans etiam non 
      <lb ed="#P" n="45"/>tot mala sequuntur ex copula cum soluta muliere 
      <lb ed="#P" n="46"/>a viro coniuncto sicut soluti cum coniuncta. 
      </p>
            <p xml:id="JM7jmZ-e03855-d1e695">
               <lb ed="#P" n="47"/>¶ Contra quartam conclusionem argumentor: vel 
      <lb ed="#P" n="48"/>quelibet copula inter solutos alienos est adulterium 
      <lb ed="#P" n="49"/>et hoc non: vel aliqua et aliqua non et detur ratio. 
      </p>
            <p xml:id="JM7jmZ-e03855-d1e704">
               <lb ed="#P" n="50"/>¶ Et confirmatur vbi ex ignorantia inuincibili vit 
      <lb ed="#P" n="51"/>cognoscens vt supponamus inter iacob et liam in 
      <lb ed="#P" n="52"/>principio noctis est vtrinque adulterium vel in 
      alte<lb ed="#P" n="53" break="no"/>ro est non peccatum vt puta in iacob et cum est actus 
      <lb ed="#P" n="54"/>circa venerea et non castitas vidualis vel 
      virgina<lb ed="#P" n="55" break="no"/>lis est coniugalis: ergo sunt coniuges.
    </p>
            <p xml:id="JM7jmZ-e03855-d1e720">
      ¶ Ad 
      pri<lb ed="#P" n="56" break="no"/>mum do secundam partem quelibet copula cum 
      <lb ed="#P" n="57"/>aliena culpabilis est adulterium puta cum scit 
      mu<lb ed="#P" n="58" break="no"/>lierem esse coniunctam vel credit vel econuerso vel 
      <!--390.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="59"/>non inquirit sufficienter an talis est coniunctus vel 
      <lb ed="#P" n="60"/>coniuncta. Dixi sufficienter et non culpabiliter quia 
      <lb ed="#P" n="61"/>si sortes transiens ad prostibulum reperiens bertam 
      <lb ed="#P" n="62"/>coniugatam: sed hoc fugit sortem quod ipsa est alicui 
      <lb ed="#P" n="63"/>alligata et ipse facit magnamindaginem nolens ean 
      <lb ed="#P" n="64"/>cognoscere si esset vxorata iam peccat illam 
      cogno<lb ed="#P" n="65" break="no"/>scens et fornicatur fornicatione simplici quamquam det 
      o<lb ed="#P" n="66" break="no"/>peram rei illicite non videtur adulterari post 
      inda<lb ed="#P" n="67" break="no"/>ginem si nullam fecisset vel insufficientem non 
      ne<lb ed="#P" n="68" break="no"/>go quin tunc adulteratur et peccat peccato 
      adulte<lb ed="#P" n="69" break="no"/>rio.
    </p>
            <p xml:id="JM7jmZ-e03855-d1e757">
      ¶ Ad confirmationem dico iacob non commi 
      <lb ed="#P" n="70"/>sit aliquem actum luxurie sed actum castitatis 
      con<lb ed="#P" n="71" break="no"/>iugalis nec ad hoc requiritur coniugium sed 
      puta<lb ed="#P" n="72" break="no"/>tum ex ignorantia inuincibili et sic iacob facit actum 
      <lb ed="#P" n="73"/>coniugalem siue petens debitum siue reddens alte 
      <lb ed="#P" n="74"/>ra autem adulteratur. de iacob gratia exempli sit 
      di<lb ed="#P" n="75" break="no"/>ctum capiantur alii si volueris si aliquis veniens a 
      <lb ed="#P" n="76"/>remotis partibus vxoratus in gallia duceret 
      ber<lb ed="#P" n="77" break="no"/>tam in vxorem insciam criminis berta facit actus 
      ca<lb ed="#P" n="78" break="no"/>stitatis coniugalis toto tempore quo eam latet 
      su<lb ed="#P" n="79" break="no"/>per casu sortis sortes adulteratur et ita breuiter 
      ex<lb ed="#P" n="80" break="no"/>pers peccati in hoc actu neo facit adulterium nec 
      for<lb ed="#P" n="81" break="no"/>nicationem et sicut non peccat peccato 
      fornicatio<lb ed="#P" n="82" break="no"/>nis adulterii vel incestus ita nec fornicatur 
      adulte<lb ed="#P" n="83" break="no"/>ratur vel facit incestum nec ex hiis sequitur quod 
      ad<lb ed="#P" n="84" break="no"/>ulterium sit fornicatio vir habet vnum actum qui 
      <lb ed="#P" n="85"/>frequenter est adulterium et actus exterior 
      adulte<lb ed="#P" n="86" break="no"/>rium tanquam actus exterior ab interiori adulterio 
      im<lb ed="#P" n="87" break="no"/>peratus dummodo mulier in vtroque actu et 
      interio<lb ed="#P" n="88" break="no"/>ri et exteriori habet castitatem coniugalem quamquam non 
      <lb ed="#P" n="89"/>habeam illud consequens pro inconuenienti quod idem 
      <lb ed="#P" n="90"/>actus numero interior simul est fornicatio simplex 
      <lb ed="#P" n="91"/>et adulterium vt in fronte huius materie 
      memini<lb ed="#P" n="92" break="no"/>mus de illo qui vult has cognoscere 
      demonstran<lb ed="#P" n="93" break="no"/>do solutam et coniunctam scitas esse tales fidem 
      nul<lb ed="#P" n="94" break="no"/>lam dabis sciolis asserentibus omne adulterium spe 
      <lb ed="#P" n="95"/>cie essentiali differre a fornicatione simplici imo nec 
      <lb ed="#P" n="96"/>doctis viris qui frequenter hoc per constructionem 
      <lb ed="#P" n="97"/>obiectorum satagunt roborare cognoscere hanc co 
      <lb ed="#P" n="98"/>iugatam demonstrando solutam quam scio esse 
      ta<lb ed="#P" n="99" break="no"/>lem est simplex fornicatio et volo cognoscere hanc 
      <lb ed="#P" n="100"/>solutam demonstrando coniugatam scitam esse 
      ta<lb ed="#P" n="101" break="no"/>lem est adulterium: ex quo palam est berta reddens 
      <lb ed="#P" n="102"/>debitum sorti vxorato postquam ei constat de vxore sortis 
      <lb ed="#P" n="103"/>incipit adulterari vbi an fecit actus castitati coniugalis. 
      </p>
            <p xml:id="JM7jmZ-e03855-d1e834">
               <lb ed="#P" n="104"/>¶ Sed contra illud argumentor: proles genita 
      in<lb ed="#P" n="105" break="no"/>ter sortem et bertam est illegittima: ergo ex nepha 
      <lb ed="#P" n="106"/>rio concubitu ipsa est procreata. Respondeo illud 
      <lb ed="#P" n="107"/>argumentum non est ponderandum licet ille coitus 
      <lb ed="#P" n="108"/>sit nepharius ex parte vnius est licitus ex parte 
      al<lb ed="#P" n="109" break="no"/>terius et propter castitatem mulieris virum 
      cogno<lb ed="#P" n="110" break="no"/>scentis non debet dici illegittima esse legittimum 
      <lb ed="#P" n="111"/>non arguit peccatum in prole: sed si sortes de facto 
      <lb ed="#P" n="112"/>credidisset vxorem eius defunctam que tamen est 
      <lb ed="#P" n="113"/>superstes ex ignorantia inuincibili sorti ex parte vtri 
      <lb ed="#P" n="114"/>usque sortis et berte ille actus est castitas 
      coniuga<lb ed="#P" n="115" break="no"/>lis et proles est legittima propter bonam fidem 
      vni<lb ed="#P" n="116" break="no"/>us si matrimonium contraxeriunt in facie ecclesie: 
      <!--391.xml-->
      <pb ed="#P" n="188-v"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>vel quod putabatur ab altero esse matrimonium licet 
      <lb ed="#P" n="2"/>realiter non sit: hoc patet qui filii sunt legittimi ey 
      <lb ed="#P" n="3"/>tenore. quanto fortius si anbo habeant igrantiam inuincibili 
      </p>
            <p xml:id="JM7jmZ-e03855-d1e878">
               <lb ed="#P" n="4"/>¶ Quarto sequitur: stat sortem in adulterio et er 
      <lb ed="#P" n="5"/>concubitu adulterino esse genitum et esse 
      doctore<lb ed="#P" n="6" break="no"/>parisiensem. patet: facultas aduertit ad legittimam prolem 
      <lb ed="#P" n="7"/>et non ad adulterium: lex presumit semper filiun 
      <lb ed="#P" n="8"/>esse genitum a coniuge vxoris licet interim ipsa 
      a<lb ed="#P" n="9" break="no"/>dulteratur.
    </p>
            <p xml:id="JM7jmZ-e03855-d1e894">
      ¶ Quinto sequitur: adulterium non 
      dif<lb ed="#P" n="10" break="no"/>finitur per cognoscere coniunctam vel non 
      coniun<lb ed="#P" n="11" break="no"/>ctam: sed per hanc velle cognoscere quam credit es 
      <lb ed="#P" n="12"/>se coniunctam vel non habet rationem credendi on 
      <lb ed="#P" n="13"/>posito.
    </p>
            <p xml:id="JM7jmZ-e03855-d1e905">
      ¶ Sexto sequitur: aliquis est adulter qui 
      <lb ed="#P" n="14"/>nullam cognoscit: ex quo patet inscicia aliquorum 
      <lb ed="#P" n="15"/>dicentium virum non teneri ad confessionem de 
      ta<lb ed="#P" n="16" break="no"/>li circunstantia coniuncta vel soluta cum vnum 
      pec<lb ed="#P" n="17" break="no"/>catum est adulterium in specie culpe distinctum  
      <lb ed="#P" n="18"/>fornicatione simplici.
    </p>
            <p xml:id="JM7jmZ-e03855-d1e918">
      ¶ hiis suppositis descendo 
      <lb ed="#P" n="19"/>ad vnum argumentum quod facit martinus in hac 
      <lb ed="#P" n="20"/>questione de adulterio. dicit ipse: non est possibile 
      <lb ed="#P" n="21"/>quod aliquis credat se velle adorare dyabolum et 
      cre<lb ed="#P" n="22" break="no"/>dat se adorare dyabolum et deum adoret: non stat 
      <lb ed="#P" n="23"/>ipse in appellatione rationis nec ego stabo. Et si 
      di<lb ed="#P" n="24" break="no"/>cas cum hiis potest poni deus loco dyaboli talis 
      <lb ed="#P" n="25"/>adorat deum quamuis dyabolum credat adorare hoc 
      <lb ed="#P" n="26"/>negat: ille non adoratur ante quem quis flectit 
      ge<lb ed="#P" n="27" break="no"/>nua: sed ille in quem orationes diriguntur flectens 
      <lb ed="#P" n="28"/>genua ante simulachrum diue virginis vmaginem 
      <lb ed="#P" n="29"/>non adorat sed beatam virginem: sed non omnis 
      <lb ed="#P" n="30"/>credens et volens adorare istum adorat istum non 
      <lb ed="#P" n="31"/>adoro hunc nisi credo hunc esse dyabolum: et 
      pro<lb ed="#P" n="32" break="no"/>pterea si non sit dyabolus non adoro hunc facit mi 
      <lb ed="#P" n="33"/>stice vnum sillogismum practicum sed fiat sic 
      nul<lb ed="#P" n="34" break="no"/>lus non dyabolus est a me adorandus hic 
      demon<lb ed="#P" n="35" break="no"/>strando deum est non dyabolus: ergo hic a me non 
      <lb ed="#P" n="36"/>est adorandus. vel sic nullum non dyabolum 
      inten<lb ed="#P" n="37" break="no"/>do adorare: hic est non dyabolus: ergo hunc non in 
      <lb ed="#P" n="38"/>tendo adorare: ecce summatim suum modum 
      dicen<lb ed="#P" n="39" break="no"/>di ista disputatio et pars quam martinus fouet fuit 
      <lb ed="#P" n="40"/>socii holltot qui secum intrauit in licentias patet ex 
      <lb ed="#P" n="41"/>eius tertio non videtur michi pars illa vera sed ho 
      <lb ed="#P" n="42"/>hot quo ad aliqua contra socium visus est michi di 
      <lb ed="#P" n="43"/>cere verum non moreris in hoc quod parum 
      solidita<lb ed="#P" n="44" break="no"/>tis erat in holloto tempore quo scripsit sententias 
      <lb ed="#P" n="45"/>non sto pro hollot sed in ea parte que michi vera 
      <lb ed="#P" n="46"/>apparet supponamus per possibile vel impossibile 
      <lb ed="#P" n="47"/>casum argumenti qui de facto valet nobis in 
      mate<lb ed="#P" n="48" break="no"/>ria eucharistie et aliis hec stare videntur in compo 
      <lb ed="#P" n="49"/>sibilitate credo adorare dyabolum et volo adorare 
      <lb ed="#P" n="50"/>dyabolum et deum adoro et qui vult adorare bunc 
      <lb ed="#P" n="51"/>efficaciter bunc adorat: si aliqui pharisei vel scribe 
      <lb ed="#P" n="52"/>dixissent sorti: iste est christus et messias promissus 
      <lb ed="#P" n="53"/>in lege per iste demonstrando iacobum alphei quos 
      <lb ed="#P" n="54"/>sortes credebat esse fide dignos videtur quod sortes po 
      <lb ed="#P" n="55"/>terat cadere pronus in terram et adorare cultu 
      la<lb ed="#P" n="56" break="no"/>trie iacobum poterat velle adorare bunc: quia hunc 
      <lb ed="#P" n="57"/>adoro hic est iacobus ergo iacobum adoro: aliquis 
      <lb ed="#P" n="58"/>vt apparet tunc poterat cum minore motiuo crede 
      <!--391.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="59"/>re hic est christus tempore quo incedebat in terra 
      <lb ed="#P" n="60"/>quam nunc: sed si aliquis suscitatus a sorte quent 
      ado<lb ed="#P" n="61" break="no"/>rasti dixisset christum messiam promissum in lege 
      <lb ed="#P" n="62"/>et non intendebam alium tali cultu adorare hoc vi 
      <lb ed="#P" n="63"/>detur sufficere ad saluandum sortem ne peccet 
      sil<lb ed="#P" n="64" break="no"/>logismi quos feci non iuuant martinum: nullus non 
      <lb ed="#P" n="65"/>dyabolus est adorandus. etc. maior est falsa siue 
      a<lb ed="#P" n="66" break="no"/>dorandus exponatur per dignum adorari siue per 
      <lb ed="#P" n="67"/>futurum adorabitur et sic est conclusio falsa de isto 
      <lb ed="#P" n="68"/>sillogismo: nullum non dyabolum intendo 
      adora<lb ed="#P" n="69" break="no"/>re: potes concedere totum discursum et 
      conclusio<lb ed="#P" n="70" break="no"/>nem: tu adoras quem non intendis adorare si 
      diri<lb ed="#P" n="71" break="no"/>gas tales sillogismos: nullum non dyabolum 
      ado<lb ed="#P" n="72" break="no"/>ro: hic est non dyabolus: ergo hunc non adoro: 
      con<lb ed="#P" n="73" break="no"/>clusio est falsa et sic maior: et est simile de illo qui dar 
      <lb ed="#P" n="74"/>elemosinam ditissimo qui fingit se esse pauperem 
      co<lb ed="#P" n="75" break="no"/>lor nullus est de diua virgine et eius effigie: sed esset 
      <lb ed="#P" n="76"/>ad propositum exemplum si martha fuisset creditam 
      <lb ed="#P" n="77"/>ab aliquo esse beata vgo quod volo. de facto hollot 
      <lb ed="#P" n="78"/>non est explodendus in suo modo quod stat de facto si 
      <lb ed="#P" n="79"/>ne peccato: vel stabat quando christus erat christ 
      <lb ed="#P" n="80"/>in terris quod aliquis adorasset iacobum cultu latrie 
      <lb ed="#P" n="81"/>sine peccato argumentor sic. Quilibet quem 
      inuin<lb ed="#P" n="82" break="no"/>cibiliter credo esse christum est a me adorandus 
      cul<lb ed="#P" n="83" break="no"/>tu latrie: sortes est huiusmodi: igitur: vel iacobus 
      al<lb ed="#P" n="84" break="no"/>phei est huiusmodi: ponatur quod sortes venisset ab ex 
      <lb ed="#P" n="85"/>tremo terre promissionis a bersabea vel dan 
      visu<lb ed="#P" n="86" break="no"/>rus christum et rogasset ab aliquo apostolorum de 
      <lb ed="#P" n="87"/>statu et forma christi postea veniens sortes hieroso 
      <lb ed="#P" n="88"/>lymam et petens a viris multis duobus vel tribus 
      <lb ed="#P" n="89"/>grauibus vel sic apud populum reputatis est ne 
      il<lb ed="#P" n="90" break="no"/>le christus demonstrando iacobum illis 
      mentienti<lb ed="#P" n="91" break="no"/>bus et dicentibus quod sic sicut fallaces pharisei et 
      scri<lb ed="#P" n="92" break="no"/>be crebro fecerunt: numquid sortes credere poterat 
      <lb ed="#P" n="93"/>et adorare iacobum cultu latrie: dicis deus eum 
      il<lb ed="#P" n="94" break="no"/>luminasset et hoc non permisisset de hoc ego non 
      cu<lb ed="#P" n="95" break="no"/>ro siue casus hollrot veniat exhibilandus vel ne 
      suf<lb ed="#P" n="96" break="no"/>ficit michi de hoc quod dicebam in sacramento eu 
      <lb ed="#P" n="97"/>charistie et quod nunc si aliquis diceret se esse deum 
      <lb ed="#P" n="98"/>non est adhibenda fides quousque sufficienter hoc 
      fue<lb ed="#P" n="99" break="no"/>rit ostensum solum pro illa parte fecimus 
      argumen<lb ed="#P" n="100" break="no"/>tum.
    </p>
            <p xml:id="JM7jmZ-e03855-d1e1103">
      ¶ Dubitatur an mulier potest occidi pro 
      adul<lb ed="#P" n="101" break="no"/>terio si in illa reperiatur. Respondetur licet in 
      ve<lb ed="#P" n="102" break="no"/>teri lege leuitici vicesimo comprehensus in 
      adulte<lb ed="#P" n="103" break="no"/>rio occidebatur et secundum leges ciuiles tamen in 
      <lb ed="#P" n="104"/>lege gratie hoc videtur durum: christus iohannis 
      <lb ed="#P" n="105"/>octauo pepercit mulieri reperte in adulterio non in 
      <lb ed="#P" n="106"/>sisto an sit peccatum eas occidere vbi est 
      consuetu<lb ed="#P" n="107" break="no"/>do patrie vt fertur esse in hyspania illa lex est bene 
      <lb ed="#P" n="108"/>rigorosa. 
      </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>