<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 2</title>
            <author ref="#JohnMair">John Mair</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 2</title>
               <date when="2021-07-06">July 06, 2021</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="P" n="cod-M4Saaa">Paris 1509</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2021-07-06" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#P" n="116-r"/>
            <cb ed="#P" n="b"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="JM7jmZ-d64245"><!-- l4d17q2 -->
            <head xml:id="JM7jmZ-d64245-Hd1e108">Quaestio 2</head>
            <head xml:id="JM7jmZ-d64245-Hd1e111" type="question-title">
      An dementes et plene
      ebrii teneantur ad
      confessionem et an peccent
      tempore quo sunt tales
    </head>
            <p xml:id="JM7jmZ-d64245-d1e114">
               <lb ed="#P" n="94"/>¶ Distinctionis decime septime questio secunda. 
      <lb ed="#P" n="95"/>SEcundo circa hanc materiam postquam dici¬¬
      <lb ed="#P" n="96" break="no"/>tur adultus in annis discretionis an 
      demen<lb ed="#P" n="97" break="no"/>tes et plene ebrii teneantur ad confessionem 
      <lb ed="#P" n="98"/>et an peccent temporequo sunt tales.
    </p>
            <p xml:id="JM7jmZ-d64245-d1e127">
      ¶ Pro 
      solu<lb ed="#P" n="99" break="no"/>tione questio. non quod maior difficultas ab aliquibus 
      <lb ed="#P" n="100"/>fit de ebriis quam furiosis: propterea de illis paululum  
      <lb ed="#P" n="101"/>insistam nec huic materie tango impertinens. Tum 
      <lb ed="#P" n="102"/>quia dubium est an isti ob ebrietatem deobligentur 
      <lb ed="#P" n="103"/>a precepto ecclesie. Tum ricardus de media villa 
      <lb ed="#P" n="104"/>id idem ante me tetigit in hac distinctione licet 
      pa<lb ed="#P" n="105" break="no"/>rum loquatur secundum quod materia expetebat et sic 
      <lb ed="#P" n="106"/>non laboro in impertinens. propterea dignum 
      cen<lb ed="#P" n="107" break="no"/>sui aliquantisper insistere. Nota quod ebrietas dicitur ab 
      <lb ed="#P" n="108"/>equod est extra et brios mensura quasi extra 
      mensu<lb ed="#P" n="109" break="no"/>ram rationis multa damna inducit. Vnde horatius 
      <lb ed="#P" n="110"/>ad torquatum epistola quinta quid non ebrietas 
      <lb ed="#P" n="111"/>designat / operta recludit / spes iubet esse 
      ratas<lb ed="#P" n="112" break="no"/>ad prelia trudit inermen. Vnde non inscite egit 
      <lb ed="#P" n="113"/>Aristoteles in de secretis secretorum precipien 
      <lb ed="#P" n="114"/>do alexandro reddere nobiles plenos mero vt eo 
      <lb ed="#P" n="115"/>tum secreta intelligeret poliphemum gygantem 
      oc<lb ed="#P" n="116" break="no"/>cidit vlixes post inebriationem non aliter tentauit 
      <!--247.xml-->
      <pb ed="#P" n="116-v"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>cyrus congredi cum scitis et filio tomiris quousque 
      <lb ed="#P" n="2"/>populus incaluisset mero ebrietas est luctator 
      cali<lb ed="#P" n="3" break="no"/>dissimus. Et iuuenalis satyra sexta. Diuitie 
      mol<lb ed="#P" n="4" break="no"/>les quid enim venus ebria curat: inguinis et 
      capi<lb ed="#P" n="5" break="no"/>tis que sunt discrimina nescit: grandia que medus 
      <lb ed="#P" n="6"/>iam noctibus ostrea mordet. Cum perfusa mero 
      <lb ed="#P" n="7"/>spumant vnguenta phalerno. Cum bibitur concha 
      <lb ed="#P" n="8"/>cum iam vertigine tectum. Ambulat et geminis 
      ex<lb ed="#P" n="9" break="no"/>urgit mensa lucernis. Et ouidius in arte poetica. 
      <lb ed="#P" n="10"/>Uina parant animos redduntque caloribus aptos 
      <lb ed="#P" n="11"/>Et tricesima quinta distinctione a quibus vnde noc 
      <lb ed="#P" n="12"/>in ebrietate nudauit femora: loth quem sodoma non 
      <lb ed="#P" n="13"/>vicit vina vicerunt. Item illud prouerbiorum vice 
      <lb ed="#P" n="14"/>simo. luxuriosa res est vinum et contumeliosa 
      ebri<lb ed="#P" n="15" break="no"/>etas: omnis enim qui cum hiis miscetur non erit 
      sa<lb ed="#P" n="16" break="no"/>piens. Et romanus pontifex extra de vita et honc 
      <lb ed="#P" n="17"/>state clericorum a crapula prohibet illum modum 
      <lb ed="#P" n="18"/>bibendi ad haustus equales. apparatus propterea 
      <lb ed="#P" n="19"/>irrisorie dicit tricesima secunda questione secunda 
      <lb ed="#P" n="20"/>capitulo Moyses. ne anima habitet in sicco aliqui 
      <lb ed="#P" n="21"/>bene bibunt. Et ex hoc inquit / Normani / Anglici / et 
      <lb ed="#P" n="22"/>poloniargumentum bibendi accipiunt. de lyra 
      he<lb ed="#P" n="23" break="no"/>ster primo dicit quod aliqui venientes a polo artico 
      il<lb ed="#P" n="24" break="no"/>lum modum bibendi docuerunt in Normandiam 
      <lb ed="#P" n="25"/>parisii inuitant se communiter ad potus almanicos: 
      <lb ed="#P" n="26"/>patres nostri non gratis illud instituerunt / clerico 
      <lb ed="#P" n="27"/>sufficit ter bibere in prandio. quadragesima quarta 
      <lb ed="#P" n="28"/>distinctione. quando presbiteri. assuerus gentilis non 
      <lb ed="#P" n="29"/>ita fecit hester primo dicitur nec erat qui nolentes 
      <lb ed="#P" n="30"/>cogeret ad bibendum apuod sueuos et basilienses vetitum 
      <lb ed="#P" n="31"/>est a magistratibus bibere ad haustus equales sub 
      <lb ed="#P" n="32"/>pena pecuniaria vel aliquem imitare potu. Per vi 
      <lb ed="#P" n="33"/>num non intelligas vinum proprie dictum sed 
      om<lb ed="#P" n="34" break="no"/>nem potum inebriare potentem vt ceruisiam et 
      ce<lb ed="#P" n="35" break="no"/>tera. id genus vt Tuce primo dicitur deiohanne 
      ba<lb ed="#P" n="36" break="no"/>ptista. vinum et ciceram non bibit. Seneca in libro 
      <lb ed="#P" n="37"/>de ira de vino loquens introducit platonem quod ex vn 
      <lb ed="#P" n="38"/>no facile periclitatur castitas. peccatum est 
      fedissi<lb ed="#P" n="39" break="no"/>mum ebrietas vel ebriare velle. patet ex dictis et 
      <lb ed="#P" n="40"/>hoc patet cum achilles homericus nichil 
      probro<lb ed="#P" n="41" break="no"/>sius inuenit ebrietate eum temulentum vocauit 
      gi<lb ed="#P" n="42" break="no"/>gnit cedes cruentas inter amicos interdum. pater 
      <lb ed="#P" n="43"/>de alexandro macedone clitum charissimum et 
      mul<lb ed="#P" n="44" break="no"/>tos alios in ebrietate iugulante. propterea scite 
      di<lb ed="#P" n="45" break="no"/>cebat anarcharses vitem tres vuas ferre / primam 
      <lb ed="#P" n="46"/>voluptatis / secuundam ebrietatis / tertiam 
      contume<lb ed="#P" n="47" break="no"/>liarum. ne multis te morer circa feditatem vini que 
      <lb ed="#P" n="48"/>constat ex significatione vocabulorum temulentia 
      <lb ed="#P" n="49"/>mentem tenet vel tentat. de ebrietate dictum est 
      su<lb ed="#P" n="50" break="no"/>perius accedendo ad propositum principale. Ad  
      <lb ed="#P" n="51"/>uerte duas esse opiniones contrarias an facta in 
      ebrie<lb ed="#P" n="52" break="no"/>tate sunt imputabilia. Quarum vna tenet partem 
      <lb ed="#P" n="53"/>affirmatiuam et illa est communis quam opinionem 
      <lb ed="#P" n="54"/>modernissime in detemperatia deducit et tenet 
      mar<lb ed="#P" n="55" break="no"/>tinus. Alia est negatiua tenere quod facta tempore ebrie 
      <lb ed="#P" n="56"/>tatis non sunt imputabilia videtur forte offendere 
      <lb ed="#P" n="57"/>pias aures et sobrias: sed re vera pro illa parte sunt 
      <lb ed="#P" n="58"/>rationes apparentiores quam ad oppositum. 
      propte<lb ed="#P" n="59" break="no"/>rea gratia scolastice disputationis hanc materiam 
      <!--247.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="60"/>hic nutriam. origenes et beatus augustinus vt infra 
      pa<lb ed="#P" n="61" break="no"/>tebit idem tenuerunt. vide. xv. questione. i. capulo. 
      <lb ed="#P" n="62"/>sane. et capitulo concupiscentia. xxii. questione. iiii. 
      <lb ed="#P" n="63"/>vnusquisque. hoc tenet bernardus in glosa de reli. et 
      <lb ed="#P" n="64"/>vene. capitulo primo. et apparatus. Sed vt paulo 
      <lb ed="#P" n="65"/>altius repetamus vidende sunt acceptiones 
      ebrie<lb ed="#P" n="66" break="no"/>tatis et sui oppositi sobrietatis. hic possum 
      impu<lb ed="#P" n="67" break="no"/>gnare de magistris in tribus opinionibus quas po 
      <lb ed="#P" n="68"/>nit de sobrietate et in acceptione termini est 
      mira<lb ed="#P" n="69" break="no"/>bilis sobrietas in morali philosophia vocare bibacen 
      <lb ed="#P" n="70"/>et bibentem actualiter excessiue sobrium: sed 
      discri<lb ed="#P" n="71" break="no"/>men ex dicendis inter nos apparebit dabo actum 
      <lb ed="#P" n="72"/>sobrietatis vel actus quibus inuentis in promptu 
      <lb ed="#P" n="73"/>habes que res est habitus ipe volo bibere secundum quod oportet vel 
      <lb ed="#P" n="74"/>secundum quod oportet volobibere / nolo bibere plusquam par sit. quo 
      <lb ed="#P" n="75"/>fit multas ebrietates specie esse distinctas et per 
      con<lb ed="#P" n="76" break="no"/>sequens non potentes se intendere. patet de actu et 
      <lb ed="#P" n="77"/>habitu quorum quilibet est sobrietas de actibus idem 
      <lb ed="#P" n="78"/>tidem claret per velle et nolle / potus est obiectum 
      <lb ed="#P" n="79"/>remotum siue ebrians siue non et sicut obiecta 
      pro<lb ed="#P" n="80" break="no"/>pinqua hic frequenter specie discrepant sic 
      remo<lb ed="#P" n="81" break="no"/>ta. Secundo patet dare potes duo extrema vnum 
      <lb ed="#P" n="82"/>in non bibendo quando oportet et est insensibilitas 
      <lb ed="#P" n="83"/>potus aliud in excedendo et est ebrietas / ad 
      ebrieta<lb ed="#P" n="84" break="no"/>tem oportet habere duos respectus vt me et 
      mora<lb ed="#P" n="85" break="no"/>li philosophie et vulgo in loquendo conformen quo 
      <lb ed="#P" n="86"/>circa vtar hoc modo loquendi bifariam accipitur 
      <lb ed="#P" n="87"/>ebrietas: vno modo significat omnem excessum im 
      <lb ed="#P" n="88"/>putabilem in potu et hanc moralem ebrietatem 
      vo<lb ed="#P" n="89" break="no"/>cabo et ratio est sic moralis philosophus extremum 
      <lb ed="#P" n="90"/>sobrietatis exuperans metiri debet et quantuncunque 
      pu<lb ed="#P" n="91" break="no"/>sillum homo a latitudine sobrietatis se flectat 
      exundan<lb ed="#P" n="92" break="no"/>tiam versus mox ebrietatis latitudinem subintrat. 
      <lb ed="#P" n="93"/>Alia est ebrietas vulgaris sic vulgus vtitur quando 
      <lb ed="#P" n="94"/>homo spoliatur omni vsu rationis per potum sed non 
      om<lb ed="#P" n="95" break="no"/>nis talis ebrietas in latitudine prime acceptionis 
      col<lb ed="#P" n="96" break="no"/>locatur. patet si ex ignorantia inuincibili quis ab 
      exces<lb ed="#P" n="97" break="no"/>siuo potu fuerit rationis expers vel vbi scienter pro 
      <lb ed="#P" n="98"/>rationabili causa vt ad causandum vomitum qui aliter 
      <lb ed="#P" n="99"/>procurari non potest in illo casu martinus contra bea 
      <lb ed="#P" n="100"/>tum thomam tet aliquem posse se inebriare sine 
      cul<lb ed="#P" n="101" break="no"/>pa cui assentior in hac parte et in illo casu fortasse 
      be<lb ed="#P" n="102" break="no"/>atus thomas concessisset. Aliomodo ebrietas 
      vulga<lb ed="#P" n="103" break="no"/>ris capitur quando quis nudatur ratione ex sua culpa es 
      <lb ed="#P" n="104"/>sic sicut obiectum remotum et vicinum ebrietatis 
      vul<lb ed="#P" n="105" break="no"/>garis in ebrietate morali imbibitur sic latitudo 
      for<lb ed="#P" n="106" break="no"/>me vnius in latitudine est alterius: martinus dicit 
      <lb ed="#P" n="107"/>ebrietatem ex ignorantia inuincibili esse peccatum sed non 
      <lb ed="#P" n="108"/>imputabile non secum assentio quia ex illo dabit actum 
      <lb ed="#P" n="109"/>meritorium vite eterne peccatum quod ego non 
      conce<lb ed="#P" n="110" break="no"/>dam deductio est clara volo hunc potum amore dei 
      <lb ed="#P" n="111"/>bibere vel ad recreationem corporis vel anime 
      demom<lb ed="#P" n="112" break="no"/>strando vinum cretense quod reor esse delutum aqua. et 
      <lb ed="#P" n="113"/>infundere vinum album in conspectu candele non tamen 
      <lb ed="#P" n="114"/>inficior quin motus primo primus potest vocaris 
      pec<lb ed="#P" n="115" break="no"/>catum et non imputabile sed peregrinum est id 
      ad<lb ed="#P" n="116" break="no"/>mittere de actu bono. Forte dicis potus vini 
      de<lb ed="#P" n="117" break="no"/>bet esse omnino interdictus et potissimum hiis qui de 
      <lb ed="#P" n="118"/>sorte domini sunt filiis aaron fuit vinum et omne 
      <!--248.xml-->
      <pb ed="#P" n="117-r"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>quod inebriare poterat vetitum. Teuitici primo. 
      <lb ed="#P" n="2"/>qui gerunt typum clericorum. Idem patet de 
      na<lb ed="#P" n="3" break="no"/>gareis. Rumeri sexto. et de rachabitis. hieremie 
      <lb ed="#P" n="4"/>tricesimo sexto. Imo machometus in alchorano 
      <lb ed="#P" n="5"/>potum vini interdixit. Dicitur cerimonialia 
      vete<lb ed="#P" n="6" break="no"/>ris legis non manent in propria forma excessus 
      vi<lb ed="#P" n="7" break="no"/>ni est prohibitus. Dicitur non vinolentum de 
      con<lb ed="#P" n="8" break="no"/>stituendo sacerdote. primi ad thimotheum tertio. 
      <lb ed="#P" n="9"/>Et nolite inebriari vino. ad ephesios quinto. Sed  
      <lb ed="#P" n="10"/>idem apstolus prime ad thymote. quinto dicit. modico 
      <lb ed="#P" n="11"/>vino propter stomachum vtere pondera verbum modi 
      <lb ed="#P" n="12"/>co ad illud spurci machometi dicitur vetuit potum 
      <lb ed="#P" n="13"/>vini vt occultaret morbum epilenticum quo laborabat 
      <lb ed="#P" n="14"/>postfecundos calices plus mouebatur propter 
      per<lb ed="#P" n="15" break="no"/>turbatum cerebrum a speciebus vini. Insuper in patria 
      <lb ed="#P" n="16"/>qua oriundus erat est magnus calor quoniam in secundo 
      <lb ed="#P" n="17"/>climate et primo inter tropicum cancri et equatorem 
      <lb ed="#P" n="18"/>est sita arabia felix huius infelicis monstri altrix. 
      <lb ed="#P" n="19"/>Istis notatis pono conclusiones. Prima est: ha 
      <lb ed="#P" n="20"/>bituatus facere aliquod mortale peccatum extra 
      ebrie<lb ed="#P" n="21" break="no"/>tatem inebriatus sine culpa faciens similes actus non 
      <lb ed="#P" n="22"/>peccat volo dicere sortes habituatus adire lupanar 
      <lb ed="#P" n="23"/>inebriatus sine culpa postea transiens non peccat 
      no<lb ed="#P" n="24" break="no"/>uo peccato.
    </p>
            <p xml:id="JM7jmZ-d64245-d1e494">
      ¶ Secunda conclusio: incurrens furiam 
      <lb ed="#P" n="25"/>x culpa sua quicquid facit termpre furie non peccat nouo 
      <lb ed="#P" n="26"/>peccato.
    </p>
            <p xml:id="JM7jmZ-d64245-d1e502">
      ¶ Tertia conclusio: incurrens furiam ex 
      cul<lb ed="#P" n="27" break="no"/>pa mortali semper manet in illo mortali quamdiu est 
      furio<lb ed="#P" n="28" break="no"/>us.
    </p>
            <p xml:id="JM7jmZ-d64245-d1e509">
      ¶ Quarta conclusio incurrens ebrietatem ex 
      cul<lb ed="#P" n="29" break="no"/>pa quicquid facit terpore ebrietatis non peccat nouo 
      pecca<lb ed="#P" n="30" break="no"/>to. Prima conclusio probatur: nullus omni ratione 
      or<lb ed="#P" n="31" break="no"/>batus quam incurrit sine culpa peccat eo termporne quo 
      ra<lb ed="#P" n="32" break="no"/>tionis est expers: ebrius secundum casum prime 
      conclu<lb ed="#P" n="33" break="no"/>sionis est huiusmodi igitur: consequentia claret cum minore 
      <lb ed="#P" n="34"/>suggero maiorem quia non alias brutorum facta non sunt 
      <lb ed="#P" n="35"/>imputabilia et facta inter baptismum paruulorum et an 
      <lb ed="#P" n="36"/>nos discretionis. Fortassis dicit aduersarius et alis 
      <lb ed="#P" n="37"/>nulla esset tergiuersatio quod non est simile quia iste 
      ha<lb ed="#P" n="38" break="no"/>bet ex malo habitu quem male acquisiuit vel ex 
      cul<lb ed="#P" n="39" break="no"/>pa secus est de paruulo et de bruto. Sed contra hoc 
      <lb ed="#P" n="40"/>arguo propter habitum non peccamus solus actus est 
      <lb ed="#P" n="41"/>imputabilis vt patet in pessime habituato nunc primum 
      <lb ed="#P" n="42"/>in gratia imo male habituatus ceteris paribus 
      tan<lb ed="#P" n="43" break="no"/>tum merebitur sicut bene habituatus ergo idem erit 
      <lb ed="#P" n="44"/>male habituato et non habituato. Preterea non 
      ha<lb ed="#P" n="45" break="no"/>bituatus incurrens ebrietatem sine culpa non 
      pec<lb ed="#P" n="46" break="no"/>cat: ergoneque habituatus: antecedens concedunt 
      <lb ed="#P" n="47"/>aduersarii ergo consequens debent concedere. 
      di<lb ed="#P" n="48" break="no"/>co vniuersaliter vel male habituatus faciens actum 
      <lb ed="#P" n="49"/>ponum similem cum non habituato saltem tantum 
      <lb ed="#P" n="50"/>meretur et facientes actum malum ad quem 
      impel<lb ed="#P" n="51" break="no"/>lit habitus si non minus peccant quam habituatus 
      sal<lb ed="#P" n="52" break="no"/>tem peccabit equaliter vel si aliter non peccat nec 
      <lb ed="#P" n="53"/>ipse.
    </p>
            <p xml:id="JM7jmZ-d64245-d1e566">
      ¶ Sed contra hanc conclusionem arguitur 
      ar<lb ed="#P" n="54" break="no"/>gumentis quibus martinus astruit oppositum 
      fa<lb ed="#P" n="55" break="no"/>cit tria argumenta sed eorum pondus est in hoc 
      ver<lb ed="#P" n="56" break="no"/>bo assuetus adire lupanar quolibet die nunc inebria 
      <lb ed="#P" n="57"/>tus peccat: quod probat quia nullus propter 
      ignoran<lb ed="#P" n="58" break="no"/>tiam excusatur a peccato quod alias esset facturus  
      <lb ed="#P" n="59"/>si non fuisset inebriatus alias peccasset igitur nunc 
      <!--248.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="60"/>peccat. Item talis scit istam esse meretricem et esse 
      <lb ed="#P" n="61"/>non suam nec ignorat aliquid eorum quod sufficit 
      <lb ed="#P" n="62"/>ad reddendum actum culpabilem. Ad primum quod 
      <lb ed="#P" n="63"/>est suum secundum atgumentum in ordine nego quod 
      <lb ed="#P" n="64"/>talis peccet. Et ad probationem qua dicit nullus 
      pro<lb ed="#P" n="65" break="no"/>pter ignorantiam excusatur a peccato quod alias esset 
      <lb ed="#P" n="66"/>facturus. Respondetur tum primo negando illam 
      <lb ed="#P" n="67"/>sortes et plato sunt duo amici qui se iuuant contra 
      <lb ed="#P" n="68"/>quoscunque: est eis iudeus cicero: platone 
      dormien<lb ed="#P" n="69" break="no"/>te vel alias nesciente sortes occidit ciceronem 
      pla<lb ed="#P" n="70" break="no"/>to iuuisset sortem ad occisionem ciceronis vt 
      sup<lb ed="#P" n="71" break="no"/>ponitur tunc ignorantia facit quod ille non peccat. 
      <lb ed="#P" n="72"/>Tum secundo: ex illa maiore concludet contra 
      seip<lb ed="#P" n="73" break="no"/>sum quod non habituatus incurrens ebrietatem sine 
      cul<lb ed="#P" n="74" break="no"/>pa transiens ad lupanar peccaret imputabiliter: quod 
      <lb ed="#P" n="75"/>probo: quia alias esset illud facturus quia pono 
      ta<lb ed="#P" n="76" break="no"/>lem inebriatum titium qui cum bonis bonus est cum 
      <lb ed="#P" n="77"/>malis malus et nunc veniunt sui socii qui abfuerunt 
      <lb ed="#P" n="78"/>diu qui duxissent eum ad aliquod flagitium enorme 
      <lb ed="#P" n="79"/>siue sit inebriatus siue non tunc accepta tua 
      maio<lb ed="#P" n="80" break="no"/>re probabis contra teipsum quod ipse peccaret. Tum 
      <lb ed="#P" n="81"/>tertio illa minor est dubia fortassis non fecisset. Vnde 
      <lb ed="#P" n="82"/>dico vniuersaliter nullus peccat vel meretur in hoc 
      <lb ed="#P" n="83"/>quod potest facere vel non facere sed propter illud 
      <lb ed="#P" n="84"/>quod facit fecit / vel faciet / vel amisit: vnde capio se 
      <lb ed="#P" n="85"/>ronium qui solet quotidie adire nostram dominam et 
      <lb ed="#P" n="86"/>prare vnus occidit eum in itinere talis si vixisset 
      duo<lb ed="#P" n="87" break="no"/>bus annis quolibet die meruisset sed non habebit 
      <lb ed="#P" n="88"/>sta merita. Ad aliud argumentum talis scit istam 
      <lb ed="#P" n="89"/>esse non suam et etiam hoc est dubium suponamus 
      <lb ed="#P" n="90"/>istum omni ratione esse orbatum vnde ex habitu 
      va<lb ed="#P" n="91" break="no"/>dit ad lupanar esto quod sit omnis rationis expers. 
      pa<lb ed="#P" n="92" break="no"/>tet de oue assuefacta ire ad granum et ad suum dui 
      <lb ed="#P" n="93"/>le. Istud argumentum profecto si aliquid 
      conclu<lb ed="#P" n="94" break="no"/>deret esset ensis aiacis ad probandum quod si quis non 
      <lb ed="#P" n="95"/>pabituatus vel passionatus occideret tempore 
      ebri<lb ed="#P" n="96" break="no"/>etatis quam non incurrit ex culpa peccaret quod 
      ne<lb ed="#P" n="97" break="no"/>gat. Secundam conclusionim probo modicam rationem habens minus 
      <lb ed="#P" n="98"/>peccat quam magnam habens. secundum illud luce. xii. seruus sci 
      <lb ed="#P" n="99"/>ens voluntatem domini sui et non faciens plagis 
      vapu<lb ed="#P" n="100" break="no"/>labit multis et adhuc habens minorem rationem 
      <lb ed="#P" n="101"/>ninus peccat: ergo nullam rationem habens non 
      <lb ed="#P" n="102"/>peccat: probo consequentiam quia alioquin dabis 
      <lb ed="#P" n="103"/>vnum peccatum in infinitum paruum et sic nec erit 
      <lb ed="#P" n="104"/>veniale nec mortale et ad nullam penam imputabi 
      <lb ed="#P" n="105"/>lem / vel dabis quod vnus aliquid rationis habens equa 
      <lb ed="#P" n="106"/>liter peccabit cum eo qui nullam rationem habet 
      ce<lb ed="#P" n="107" break="no"/>teris paribus. ista disiunctiua que est consequens pro 
      <lb ed="#P" n="108"/>vtraque sui parte est inconueniens ergo et antecedens 
      <lb ed="#P" n="109"/>et probatur consequentia da quod ille furiosus occidem 
      <lb ed="#P" n="110"/>lo peccat et semper intelligo de peccato 
      imputa<lb ed="#P" n="111" break="no"/>ili signetur malicia sui peccati a et sit mortale si 
      ve<lb ed="#P" n="112" break="no"/>niale equaliter arguam a erit vt vnum bomo 
      pru<lb ed="#P" n="113" break="no"/>dens vt vlixes occidens talem hominem peccat vt 
      <lb ed="#P" n="114"/>quattuor homo talis vt aiax thelamonius occidens talem 
      <lb ed="#P" n="115"/>hominem peccat vt tria oportet venire ad hominem 
      <lb ed="#P" n="116"/>qui adhuc minus peccat et sic sine statu et sic 
      argu<lb ed="#P" n="117" break="no"/>mentum clare fit in prima parte proportionali 
      ho<lb ed="#P" n="118" break="no"/>re creet deus vlixem in secunda aiacem in subdu¬ 
      <!--249.xml-->
      <pb ed="#P" n="117-v"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>plo minus prudentem in tertia achillem et sic per 
      om<lb ed="#P" n="2" break="no"/>nes partes proportionales vnius hore in infinitum 
      <lb ed="#P" n="3"/>parum aliquis istorum est prudens. et si omnes ist 
      <lb ed="#P" n="4"/>velint occidere vnum hominem semper qui minus rationis habet 
      <lb ed="#P" n="5"/>minus peccat sed furiosus minus habet quam aliquis istorum 
      im<lb ed="#P" n="6" break="no"/>proprie minus: ergo ipse non peccat: vel dabitur ali 
      <lb ed="#P" n="7"/>quis istorum qui ita parum peccat sicut ille furiosus 
      <lb ed="#P" n="8"/>cum in infinitum modicum aliquis eorum peccat: 
      <lb ed="#P" n="9"/>licet nullus eorum in infinitum modicum peccat. Illud 
      <lb ed="#P" n="10"/>etiam patet de homicidio voluntario vel casuali in 
      <lb ed="#P" n="11"/>clementinis furiosus vel infans / inquit Clemens quin 
      <lb ed="#P" n="12"/>tus: seu dormiens si hominem mutilet vel occidan 
      <lb ed="#P" n="13"/>nullam ex hoc irregularitatem inccurrit. vide. xv. 
      quae<lb ed="#P" n="14" break="no"/>stione prima per totum in capitulo. Illud inquit 
      gra<lb ed="#P" n="15" break="no"/>tianus et est de gestis ti. de iniuriis sane sunt quidam 
      <lb ed="#P" n="16"/>qui facere non possunt vt puta furiosus vel 
      impu<lb ed="#P" n="17" break="no"/>bes qui doli capax non est namque hii pati iniuriam 
      pos<lb ed="#P" n="18" break="no"/>suntnon solent facere cum omnis iniuria ex affectu 
      <lb ed="#P" n="19"/>facientis consistit consequens erit dicere hos siue 
      pul<lb ed="#P" n="20" break="no"/>sent siue conuitium dicent iniuriamfecisse non vide 
      <lb ed="#P" n="21"/>ri. et beatus ambrosius in libro de patriarchis loquens 
      <lb ed="#P" n="22"/>de istis dicit apud sapientes iudices venia quidam 
      <lb ed="#P" n="23"/>donantur. Item hec secunda conclusio non 
      nega<lb ed="#P" n="24" break="no"/>tur ita pede fixo ab aduersariis sicut quarta 
      propte<lb ed="#P" n="25" break="no"/>rea probationes inducte sufficiunt.
    </p>
            <p xml:id="JM7jmZ-d64245-d1e774">
      ¶ Tertia 
      con<lb ed="#P" n="26" break="no"/>probatur: nullum peccatum mortale deletur nisi per 
      di<lb ed="#P" n="27" break="no"/>splicentiam illius vel aliquem actum meritorium. 
      <lb ed="#P" n="28"/>furiosus tempore furie hoc habere non potest quamad 
      <lb ed="#P" n="29"/>modum nec demeritum igitur. Quo fit si perpetuo 
      <lb ed="#P" n="30"/>manet furiosus non est in statu salutis si ex mortale 
      <lb ed="#P" n="31"/>in furiam incidit vel erat in mortali et non 
      detesta<lb ed="#P" n="32" break="no"/>tus est peccatum suum ante furiam. ibi illud 
      eccle<lb ed="#P" n="33" break="no"/>xi. locum habet lignum si ceciderit ad austrum aut 
      <lb ed="#P" n="34"/>aquilonem quocunque loco ceciderit ibi erit 
      secun<lb ed="#P" n="35" break="no"/>dum illam vulgarem sententiam: qualem te inuenio 
      <lb ed="#P" n="36"/>talem te iudico.
    </p>
            <p xml:id="JM7jmZ-d64245-d1e800">
      ¶ Quarta conclusio sic probatur: 
      <lb ed="#P" n="37"/>plene furiosus non peccat tempore furie: ergo neque 
      <lb ed="#P" n="38"/>ebrius antecedens conceditur a plerisque oppositie 
      <lb ed="#P" n="39"/>huius quarte et martinus duas dans solutiones in 
      <lb ed="#P" n="40"/>secunda concedit antecedens et negat 
      consequen<lb ed="#P" n="41" break="no"/>tiam et causa est inquit quia furia est multo grauior 
      <lb ed="#P" n="42"/>pena quam ebrietas et acerbitate et duratione et minus 
      <lb ed="#P" n="43"/>rationis habet illud non valet quia licet sit pena non 
      <lb ed="#P" n="44"/>est voluntarie assumpta / quamadmodum contingit de 
      <lb ed="#P" n="45"/>pena dannatorum. Tum secundo: stat quod ille furio 
      <lb ed="#P" n="46"/>sus occidat hominem immediate post furiam et 
      po<lb ed="#P" n="47" break="no"/>stea occidatur et antequam quis venit ab ebrietate 
      da<lb ed="#P" n="48" break="no"/>tur ei iterum vinum ad inebriationem et iterum quod 
      <lb ed="#P" n="49"/>ita diu sicut alter manet furiosus maneat ipse ebrius 
      <lb ed="#P" n="50"/>hic facilius est continuare motum quam inchoare vt de 
      <lb ed="#P" n="51"/>campana esse videtur. Tum tertio satis verisimile 
      <lb ed="#P" n="52"/>est quod acerbius punitur ebrius pro tempore quo est 
      <lb ed="#P" n="53"/>ebrius. secundum illud Iuuenalis preassumptum quam 
      <lb ed="#P" n="54"/>furiosus. Furiosus diu viuit quod credo non 
      continge<lb ed="#P" n="55" break="no"/>re in ebrio si diu sic maneret. vbi dicit ebrius plus re 
      <lb ed="#P" n="56"/>tionis habet non valet: et causa est quia illa ratio 
      <lb ed="#P" n="57"/>non sufficit ad reddendos suos actus culpabiles quia 
      <lb ed="#P" n="58"/>si sic incurrens ebrietatem sine culpa hominem 
      in<lb ed="#P" n="59" break="no"/>terimens peccaret imputabiliter quod martinus negat 
      <!--249.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="60"/>sufficit quod ratio qua vtitur ebrius non est sufficiens 
      <lb ed="#P" n="61"/>ad hoc quod eius actus ei imputetur et analogia est in 
      <lb ed="#P" n="62"/>ter bruta quorum aliqua magis accedunt 
      adratio<lb ed="#P" n="63" break="no"/>nem quam alia. patet de elephanto et asino. Secundo se 
      <lb ed="#P" n="64"/>arguitur ad idem: pono tres ebrios ex tribus cul¬ie 
      <lb ed="#P" n="65"/>pis precedentibus / titium ex veniali / sempronium 
      <lb ed="#P" n="66"/>ex mortali pono / sortem ex mortali maiori / pono quod 
      <lb ed="#P" n="67"/>occidant tres homines equales ita quod ceteris 
      pa<lb ed="#P" n="68" break="no"/>ribus si essent extra ebrietatem equaliter peccarent 
      <lb ed="#P" n="69"/>vel omnes tres in ebrietate peccant equaliter 
      occi<lb ed="#P" n="70" break="no"/>dendo et hoc est irrationabile quia culpe ex quil 
      <lb ed="#P" n="71"/>ebrietates emanarunt erant inequales ergo inequa 
      <lb ed="#P" n="72"/>liter peccant. tenet consequentia quia non aliter 
      se<lb ed="#P" n="73" break="no"/>cundum aduersarsos ebrius sine culpa occidens non 
      <lb ed="#P" n="74"/>peccat et cum culpa peccat: ergo in minore culpa ebrius 
      <lb ed="#P" n="75"/>minus peccat quod si concedas tunc titius solum 
      pec<lb ed="#P" n="76" break="no"/>cat venialiter occidendo hominem quod aduersarius 
      <lb ed="#P" n="77"/>debet reputare inconueniens.
    </p>
            <p xml:id="JM7jmZ-d64245-d1e896">
      ¶ Tertio arguitur 
      <lb ed="#P" n="78"/>nullum est peccatum nisi volitum illud homicidium 
      <lb ed="#P" n="79"/>non est volitum igitur. distinguis minorem / vel 
      for<lb ed="#P" n="80" break="no"/>maliter et sic negas: interpretatiue vel 
      anteceden<lb ed="#P" n="81" break="no"/>ter concedis. Velle aliquid interpretatiue est velle 
      <lb ed="#P" n="82"/>aliquid ad quod sequitur aliud ebrius formaliter 
      <lb ed="#P" n="83"/>vult vinum bibere ad quod sequitur homicidium 
      <lb ed="#P" n="84"/>propterea est homicida imputabiliter. Contra illud 
      <lb ed="#P" n="85"/>arguitur probando quod velle illud interpretatiuum 
      <lb ed="#P" n="86"/>non sufficit ad culpam quia illo dato sequitur quod 
      oc<lb ed="#P" n="87" break="no"/>cidens in ebrietate sine culpa peccat: patet quia vult 
      <lb ed="#P" n="88"/>aliquid ad quod sequitur occisio puta bibere vinum 
      <lb ed="#P" n="89"/>quod nescit inebriare quamadmodum noc qui primus 
      <lb ed="#P" n="90"/>inebriatus est.
    </p>
            <p xml:id="JM7jmZ-d64245-d1e928">
      ¶ Huic argumento forte dicis 
      <lb ed="#P" n="91"/>oportet dicere in volitione interpretatiua quia vult 
      <lb ed="#P" n="92"/>aliquid sinistre ad quod sequitur aliud. Contra po 
      <lb ed="#P" n="93"/>no quod aliquis velit bibere plusquam ratio dictat et 
      per<lb ed="#P" n="94" break="no"/>cipit alienationem mentis accedentem et penitet de 
      <lb ed="#P" n="95"/>facto et postea occidit sequeretur quod talis peccat quod 
      <lb ed="#P" n="96"/>non est dicendum. Forte iterum negas consequentiam 
      <lb ed="#P" n="97"/>et bene quia intelligis vbi illud peccatum non est 
      <lb ed="#P" n="98"/>detestatum sed quia illud argumentum non 
      vide<lb ed="#P" n="99" break="no"/>tur tibi ponderandum.
    </p>
            <p xml:id="JM7jmZ-d64245-d1e950">
      ¶ Quarto arguitur: 
      seque<lb ed="#P" n="100" break="no"/>retur quod si duo emittant duas sagittas extra muros 
      <lb ed="#P" n="101"/>ex equali negligentia et vnus occidit alter non quod 
      <lb ed="#P" n="102"/>occidens plus peccat quam alter quod non est 
      dicen<lb ed="#P" n="103" break="no"/>dum: ergo volitio interpretatiua non sufficit ad 
      pec<lb ed="#P" n="104" break="no"/>catum volo quod sortes occidat plato vero non: patet 
      <lb ed="#P" n="105"/>sortes vult occisionem interpretatiue et non plato 
      <lb ed="#P" n="106"/>quia vult aliquid perperam ad quod sequitur mors 
      <lb ed="#P" n="107"/>et propter ea plus peccabit: quod si forte concedas 
      <lb ed="#P" n="108"/>Contra toto tempore quo sagitte volitant 
      equali<lb ed="#P" n="109" break="no"/>ter peccant et tunc propter impositionem vnibonis quem 
      <lb ed="#P" n="110"/>cicero facit ad resistendum sagitte platonis et 
      nul<lb ed="#P" n="111" break="no"/>lus resistit sagitte sortis / sortes plus peccabit quam 
      pla<lb ed="#P" n="112" break="no"/>to quod inconuenit.
    </p>
            <p xml:id="JM7jmZ-d64245-d1e981">
      ¶ Quinto arguitur ad idem: v 
      <lb ed="#P" n="113"/>sortes eliciens actum in instanti in tempore in quo 
      <lb ed="#P" n="114"/>de necessit ate continuat non peccat nouo peccato: 
      <lb ed="#P" n="115"/>ergoneque ebrius occidens semper suppono ebrium 
      <lb ed="#P" n="116"/>ex culpa. probo consequentiam quia vnum non est 
      <lb ed="#P" n="117"/>magis voluntarium quam aliud primum volitum inter 
      <lb ed="#P" n="118"/>praetatiue si hoc sufficiat ad peccatum quia vult aliud puta 
      <!--250.xml-->
      <pb ed="#P" n="118-r"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>in instanti. ad quod sequitur continuatio. Huic argu 
      <lb ed="#P" n="2"/>mento nullam solutionem video neque fractionem nisi 
      di<lb ed="#P" n="3" break="no"/>cendo quod vnum est naturalius alio quia ebrius potest ire 
      na<lb ed="#P" n="4" break="no"/>turaliter cubitum eliciens in instanti non potest ab actu 
      <lb ed="#P" n="5"/>desistere et sic non est idem de duobus actibus variis et 
      <lb ed="#P" n="6"/>eodem. Contra esto quod potest ire cubitum tamen oblata 
      oc<lb ed="#P" n="7" break="no"/>casione pugnandi nescit recedere plusquam vnum brutum 
      <lb ed="#P" n="8"/>suppono eum omni ratione expertem. Sexto arguitur 
      <lb ed="#P" n="9"/>capio sortem et platonem qui vadunt ad bibendum habeant 
      <lb ed="#P" n="10"/>has volitiones eamus ad bibendum vel inebriandum 
      si<lb ed="#P" n="11" break="no"/>ue sequatur adulterium siue mors et sic eant cicero ponit 
      <lb ed="#P" n="12"/>sortem in lecto plato vagando occidit hominem 
      sequi<lb ed="#P" n="13" break="no"/>tur quod plato plus peccaret quam sortes quod non 
      vide<lb ed="#P" n="14" break="no"/>tur imo tunc actus exterior maliciam actui interiori 
      <lb ed="#P" n="15"/>superadderet cuius oppositum tenent omnes aduersarii. 
      </p>
            <p xml:id="JM7jmZ-d64245-d1e1036">
               <lb ed="#P" n="16"/>¶ Septimo arguitur sortes incurrens furiam ex actu 
      me<lb ed="#P" n="17" break="no"/>ritorio non meretur ergoneque ex culpa incurrens furiam 
      <lb ed="#P" n="18"/>demeretur tenet consequentia quia deus non est pronior ad 
      pu<lb ed="#P" n="19" break="no"/>niendum. antecedens patet et petitur ex quibus actibus 
      <lb ed="#P" n="20"/>meretur: vel in qua proportione meretur in ordine ad 
      ca<lb ed="#P" n="21" break="no"/>pacem rationis. dicis plura requiruntur ad bene age 
      <lb ed="#P" n="22"/>re quam ad sinistre agendum propterea.
    </p>
            <p xml:id="JM7jmZ-d64245-d1e1054">
      ¶ Octauo arguitur 
      <lb ed="#P" n="23"/>nullus peccator vnico peccato est peccator duobus peccatis 
      <lb ed="#P" n="24"/>per aliquod mere naturale quod nullatenus est in 
      potesta<lb ed="#P" n="25" break="no"/>te sua ille fuit inebriatus vnico peccato et non est in 
      po<lb ed="#P" n="26" break="no"/>testate eius non occidere in ebrietate ergo tunc non 
      pec<lb ed="#P" n="27" break="no"/>cat nouo peccato hanc maiorem capit martinus ad pro 
      <lb ed="#P" n="28"/>bandum pollutionem nocturnam etiam ortam ex culpa 
      praece<lb ed="#P" n="29" break="no"/>denti non esse peccatum quae videtur equaliter 
      conclu<lb ed="#P" n="30" break="no"/>dere de ebrietate. forte asserit vnum dare operam rei 
      <lb ed="#P" n="31"/>licite scilicet sompno alium non dare operam rei licite. Sed 
      <lb ed="#P" n="32"/>contra si quis dormiat quando tenetur celebrare vel aliud 
      <lb ed="#P" n="33"/>facere et est polutus tunc peccat nouo peccato in 
      po<lb ed="#P" n="34" break="no"/>lutione illud dicere oportet et potissimum quando putabat 
      <lb ed="#P" n="35"/>quod pollueretur sic dormiendo secundum martinum. quia 
      existi<lb ed="#P" n="36" break="no"/>mat non omnem actum in culpabili ebrietate perpetratum 
      <lb ed="#P" n="37"/>imputabilem: sed solum quando erat ei verisimile quod 
      temulen<lb ed="#P" n="38" break="no"/>tiam incurreret. alii vniuersaliter omnem actum ex 
      temu<lb ed="#P" n="39" break="no"/>lentia culpabili ortum dicerent imputabilem: sed si quis 
      <lb ed="#P" n="40"/>eat dormitum hora debita et exuperanter dormit ex 
      cu<lb ed="#P" n="41" break="no"/>ius exuperantia polluitur non peccat non erat hoc 
      si<lb ed="#P" n="42" break="no"/>tum in facultate sua tempore dormitionis. Insuper si 
      <lb ed="#P" n="43"/>duo temulenti proiiciant lapides extra domum vnus 
      <lb ed="#P" n="44"/>occidit alter vero non ex equali negligentia videtur quod equae 
      <lb ed="#P" n="45"/>liter peccant cum sic contingeret in non ebriis. Rursus 
      <lb ed="#P" n="46"/>videtur quod motus primo primus nobis imputaretur cum 
      <lb ed="#P" n="47"/>ex culpa nostra prouenit. dicis non ex culpa partiali 
      <lb ed="#P" n="48"/>saltem tunc motus primo primus fuisset peccatum in adam 
      <lb ed="#P" n="49"/>dicis post penitentiam non oportet sicut de ebrietate 
      </p>
            <p xml:id="JM7jmZ-d64245-d1e1115">
               <lb ed="#P" n="50"/>¶ Nono argumentor pono quod sortes qui tenetur dilige 
      <lb ed="#P" n="51"/>re deum vel facere aliquod opus in a hora que est 
      <lb ed="#P" n="52"/>duodecima inebrietur hora decima.
    </p>
            <p xml:id="JM7jmZ-d64245-d1e1125">
      ¶ 
      Argui<lb ed="#P" n="53" break="no"/>tur sic impossibile est sorti implere preceptum illud 
      <lb ed="#P" n="54"/>cum non sit situm in facultate sua propter ebrietatem 
      pri<lb ed="#P" n="55" break="no"/>mam: ergo hora duodecima non peccat. Si dicas 
      <lb ed="#P" n="56"/>hoc prouenit ex culpa sua et sic non excusatur. contra 
      <lb ed="#P" n="57"/>sic prouenit ex culpa viri qui actum elicit in instanti et 
      <lb ed="#P" n="58"/>continuat per tempus naturaliter videtur vna 
      conne<lb ed="#P" n="59" break="no"/>xio ita naturalis sicut alia et similiter sequitur quod homo potest 
      <!--250.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="60"/>omittere culpabiliter tempore quo dormit qui posuit se 
      <lb ed="#P" n="61"/>ad dormiendum quando non debebat. Contra tres vltimas 
      <lb ed="#P" n="62"/>conclusiones simul. Arguitur ex secunda et tertia 
      conclu<lb ed="#P" n="63" break="no"/>sionibus simul sequitur quod aliquis esset impeccabilis 
      <lb ed="#P" n="64"/>per naturam consequens est falsum et communiter reprobatum 
      <lb ed="#P" n="65"/>est in secundo ergo et antecedens. probo consequentiam de illo furioso 
      <lb ed="#P" n="66"/>non amplius peccabit nec est ulapius potest eum 
      redu<lb ed="#P" n="67" break="no"/>cere ad pristinam sanitatem vt supponitur. Item contra 
      <lb ed="#P" n="68"/>tres vltimas conclusiones sequitur quod aliquis 
      importa<lb ed="#P" n="69" break="no"/>bit lucrum de suo peccato hoc est inconueniens igitur 
      <lb ed="#P" n="70"/>et quod sequatur patet si duo occidant duos homines 
      <lb ed="#P" n="71"/>quorum vnus est furiosus vel ebrius talis non 
      pec<lb ed="#P" n="72" break="no"/>cat alter occidens peccat auctoritate propria et 
      nul<lb ed="#P" n="73" break="no"/>la est causa quare primus non peccat nisi sua culpa 
      <lb ed="#P" n="74"/>scilicet ebrietas vel furia: igitur. Respondetur negando 
      <lb ed="#P" n="75"/>quod aliquis est impeccabilis dictiones terminantes 
      <lb ed="#P" n="76"/>in bilis aptitudinem important. Iste potest curari vel non 
      <lb ed="#P" n="77"/>repugnat et tunc in potentia propiqua peccare potest 
      <lb ed="#P" n="78"/>sed quamdiu sic se habet peccare nequit aliquis est 
      risibi<lb ed="#P" n="79" break="no"/>lis vel fuit qui numquam risit. Ad aliud nego quod quis 
      impor<lb ed="#P" n="80" break="no"/>tat lucrum de suo peccato. et ad probationem furiosus 
      <lb ed="#P" n="81"/>occidens non peccat et alter peccat conceditur. sed hoc 
      <lb ed="#P" n="82"/>est quia vnus ratione spoliatur alter vero non in cuius tamen 
      <lb ed="#P" n="83"/>spoliationem peccabatur. nec hoc iuuat aduersarios 
      <lb ed="#P" n="84"/>quia secundum eos ebrius minus peccat quam non ebrius ergo 
      dimi<lb ed="#P" n="85" break="no"/>nuit a tanto licet non a toto secundum eos ergo peccatum 
      <lb ed="#P" n="86"/>est minus propter ebrietatem sed minus malum 
      com<lb ed="#P" n="87" break="no"/>paratum ad maius facit hic lucrum vt patet. v. ethi. 
      <lb ed="#P" n="88"/>Similiter si quis ex ingluuie morbum grauem 
      incur<lb ed="#P" n="89" break="no"/>rat in fronte quadragesime talis deobligatur a toto 
      ie<lb ed="#P" n="90" break="no"/>iunio quadragesimali et potest vesci carnibus sine 
      <lb ed="#P" n="91"/>dispensatione et istud emergit a sua culpa. Similiter 
      <lb ed="#P" n="92"/>secundum martinum in solutione secundi argumenti 
      <lb ed="#P" n="93"/>si quis ebrietatem vel dementiam incurrit ex culpa 
      <lb ed="#P" n="94"/>preuia et nesciebat an mente consternaretur talis 
      occi<lb ed="#P" n="95" break="no"/>dens non peccat imputabiliter ergo concederet quem 
      <lb ed="#P" n="96"/>piam lapsum in ebrietatem ex culpa cuius actus nulli 
      <lb ed="#P" n="97"/>postea imputabuntur. peccatum non est causa proprim 
      <lb ed="#P" n="98"/>qua quare non peccat sed inopia rationis. Secundo  
      <lb ed="#P" n="99"/>arguitur contra vltimam conclusionem secundum aristotelem 
      <lb ed="#P" n="100"/>iii. athicorum. ebrio debetur duplex pena. Item 
      pec<lb ed="#P" n="101" break="no"/>catum loth puta incestus cum filiabus erat 
      imputabi<lb ed="#P" n="102" break="no"/>lis secundum illud impeniteas cito vnde loth incestus peior 
      <lb ed="#P" n="103"/>fuit ebrietate tamen erat ebrius: igitur. 
      Responde<lb ed="#P" n="104" break="no"/>tur ad primum quod illud aristotelis non concludit quia 
      <lb ed="#P" n="105"/>loquitur secundum sententiam pitaci qui dixit eos 
      du<lb ed="#P" n="106" break="no"/>plici pena puniri vidit multum vinum crescere in 
      insu<lb ed="#P" n="107" break="no"/>la mitelenensium et eos ad intemperantiam procliues ad  
      <lb ed="#P" n="108"/>cauendum ab illo imposuit graues leges ex hoc non 
      <lb ed="#P" n="109"/>arguitur magnitudo peccati. de hoc vide philosophum. ii 
      po<lb ed="#P" n="110" break="no"/>liticorum et sic patet quod martinus non debet tantum 
      consi<lb ed="#P" n="111" break="no"/>dere in ista auctoritate philosophi. si dicas illud es 
      <lb ed="#P" n="112"/>se contra mentem aristotelis. iii. ethicorum. duo dico 
      <lb ed="#P" n="113"/>primum est non eneruatur positio ex sola auctoritate 
      <lb ed="#P" n="114"/>aristotelis non omnia aristotelis dicta inconcusse sunt 
      <lb ed="#P" n="115"/>tenenda. patet eius scripta consideranti. tum sc deo 
      <lb ed="#P" n="116"/>non est sic temere abiicienda aristotelis sententia dico 
      intel<lb ed="#P" n="117" break="no"/>ligit dupliciter peccat id est se inebriando et 
      debe<lb ed="#P" n="118" break="no"/>bat scire quod nocere poterat proximo non quod nouo pec¬ 
      <!--251.xml-->
      <pb ed="#P" n="118-v"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>cato peccet tempore ebrietatis peccat exponens se 
      <lb ed="#P" n="2"/>periculo nocendi proximo peccat etiam per 
      intemperan<lb ed="#P" n="3" break="no"/>tiam. vlterius dico intelligit de non plene ebrio. ad 
      <lb ed="#P" n="4"/>aliud de peccato ipsius loth. gene. xix. origenes prae 
      <lb ed="#P" n="5"/>biter scite omelia quita super genesim exponit dicit 
      <lb ed="#P" n="6"/>loth partim deliquisse partim excusatum iri non 
      con<lb ed="#P" n="7" break="no"/>sensit concubitui filiarum: sed deceptus erat peccauit 
      ni<lb ed="#P" n="8" break="no"/>mis vino indulserat non solum semel sed iterum vult di 
      <lb ed="#P" n="9"/>cere quamquam excusationem in priore temulentia meruerat 
      <lb ed="#P" n="10"/>nichil habes vt eum in secunda peccati reddas expertem 
      <lb ed="#P" n="11"/>debebat cauisse vult dicere secundam ebrietatem 
      incur<lb ed="#P" n="12" break="no"/>rebat ex peccato sed non peccauit per incestum ergo ori 
      <lb ed="#P" n="13"/>genes vult dicere facta in ebrietate non imputabilia 
      <lb ed="#P" n="14"/>esto quod ex culpa preuia. et probo quod martinus non bene 
      <lb ed="#P" n="15"/>dixit consequenter ipe vt paulo ante meminimus 
      te<lb ed="#P" n="16" break="no"/>net quod quando quis dementiam vel temulentiam ex culpa 
      <lb ed="#P" n="17"/>incurrit ex haustu culpabili nesciens tamen quod has 
      incur<lb ed="#P" n="18" break="no"/>rat postea non peccat sed sic erat de loth. patet per seriem 
      <lb ed="#P" n="19"/>littere quam ponderat origenes beatus augustinus 
      ori<lb ed="#P" n="20" break="no"/>genem sequi videtur licet beatum augustinum martinus 
      <lb ed="#P" n="21"/>in oppositum flectere et quidem tortuose elaborat nec 
      <lb ed="#P" n="22"/>est etiam mirandum quod loth in sompno non habuit iudicium 
      <lb ed="#P" n="23"/>sufficiens de morte vxoris sicut quinto pharsalie luca 
      <lb ed="#P" n="24"/>nus dicit mestam corneliam solitarie iudicare de 
      no<lb ed="#P" n="25" break="no"/>cte pompeum esse presentem dicens sompno quam sepi 
      <lb ed="#P" n="26"/>grauata deceptis manibus vacuum complexa cubile 
      <lb ed="#P" n="27"/>est. Atque oblita fuge quaesiuit nocte maritum. vnde bea 
      <lb ed="#P" n="28"/>tus augustinus libro. xxii. contra faustum et gratianus 
      in<lb ed="#P" n="29" break="no"/>troducit. xv. q. i. inebriauerunt loth filie eius in 
      mon<lb ed="#P" n="30" break="no"/>te et se nesciente miscuerunt quapropter culpandus est 
      <lb ed="#P" n="31"/>quidam non tamen tantum quantum est ille incestus sed quantum 
      ebrie<lb ed="#P" n="32" break="no"/>tas illa meretur. beatus augustinus. xxii. cotra 
      fau<lb ed="#P" n="33" break="no"/>stum cap. xliiii. tenet loth peccasse in ebrietate et non 
      <lb ed="#P" n="34"/>in incestu non valet dicere inquit filie aliqua mali 
      <lb ed="#P" n="35"/>arte quam didicerunt sodome paruo potu paterem 
      inebria<lb ed="#P" n="36" break="no"/>runt mirum est dicit si scriptura hoc tacuisset. ex isto 
      <lb ed="#P" n="37"/>patet quod non offendit aures sobrias tenere facta 
      ebrio<lb ed="#P" n="38" break="no"/>rum non imputabilia patet et origenes et beatus 
      augusti<lb ed="#P" n="39" break="no"/>nus habuerunt vt certum est aures sobrissimas et tame 
      <lb ed="#P" n="40"/>hoc tenuerunt. et si dicas sicut martinus dicit plus 
      cre<lb ed="#P" n="41" break="no"/>dit aristoteli quam multis de nostris quorum vnus cepit ali 
      <lb ed="#P" n="42"/>alio hoc euacuatum est ostendimus aristotelem non esse 
      <lb ed="#P" n="43"/>contrarium et si oppositus esset nobis sufficit 
      acquie<lb ed="#P" n="44" break="no"/>scere parti illi cui plus ratio suffragari videtur 
      potis<lb ed="#P" n="45" break="no"/>simum cum prefatorum doctorum testimonio vallati sumus 
      <lb ed="#P" n="46"/>Et quando introducis illud culparum fontes et etiam vnde 
      <lb ed="#P" n="47"/>loth incestus. Respondeo secundum illud boratii 
      pi<lb ed="#P" n="48" break="no"/>ctoribus atque poetis quidlibet audendi semper datur 
      <lb ed="#P" n="49"/>equa potestas filie eius multum excusantur etiam 
      puta<lb ed="#P" n="50" break="no"/>bant omnes esse mortuos et conbustos quamadmodum semel 
      <lb ed="#P" n="51"/>accidebat in pricipio secunde etatis de noec et potissimum 
      <lb ed="#P" n="52"/>cum audiuerunt a patere quod tandem mundus purgabitur  
      <lb ed="#P" n="53"/>ignem dicit origenes dicunt hominem plene ebrium 
      <lb ed="#P" n="54"/>mulierem cognoscere non posse. patet in 
      probleu<lb ed="#P" n="55" break="no"/>matibus particula tertia probleumate vndecimo et 
      parti<lb ed="#P" n="56" break="no"/>cula quarta problcumate quinto ex quo est color quod non 
      <lb ed="#P" n="57"/>erat plene temulentus sed origenes et beatus augustinus 
      <lb ed="#P" n="58"/>oppositum tenent cui scriptura suffragatur quam 
      orige<lb ed="#P" n="59" break="no"/>nes recitat nesciebat enim cum dormiret cum eis et cum 
      <!--251.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="60"/>surgeret naturaliter loquentibus potest dici quod 
      re<lb ed="#P" n="61" break="no"/>gulariter non generant temulenti: sed interdum procreant 
      <lb ed="#P" n="62"/>et hic erit aliud speciale vt casus posteritati 
      elucesce<lb ed="#P" n="63" break="no"/>ret ope diuina sed non est opus ad illud volare 
      argu<lb ed="#P" n="64" break="no"/>mentum hebreorum est nullum non stat virum virginem 
      <lb ed="#P" n="65"/>cognoscere ipso inscio ebrietas actus memorie et 
      <lb ed="#P" n="66"/>prudentie simul impediebat difficile est vincere 
      vi<lb ed="#P" n="67" break="no"/>rum volentem dicere loth non fuisse omnino absorptum 
      <lb ed="#P" n="68"/>ratione et totaliter ebrium nesciebat quid ageret nec 
      <lb ed="#P" n="69"/>mane diceretur nesciebat cum filiabus oblitus erat de 
      <lb ed="#P" n="70"/>nocte vel non recordabatur absentie vxoris peccatum 
      <lb ed="#P" n="71"/>filiarum erat paruum constituebantur inter duo vnum erat 
      <lb ed="#P" n="72"/>succurrere vniuerso populo cadenti secundum earum iudicium 
      <lb ed="#P" n="73"/>existimantes omnia igne deuorata. Aliud de incestu mi 
      <lb ed="#P" n="74"/>noris delicti periculis se dare rate concubitum prateris 
      <lb ed="#P" n="75"/>furate sunt argumentum pudicie erat quelibet earum 
      <lb ed="#P" n="76"/>semel solum cum patre dormiuit. vnde origenes 
      ve<lb ed="#P" n="77" break="no"/>reor proloqui quod sentio vereor inquam ne castior 
      fue<lb ed="#P" n="78" break="no"/>rit harum incestus quam pudicicia multarum. Tertio arguitur 
      <lb ed="#P" n="79"/>tur occidens in ebrietate debet penitere quando 
      ve<lb ed="#P" n="80" break="no"/>nit ad lucida interuala pro eo quod occidit sed nemo 
      te<lb ed="#P" n="81" break="no"/>netur penitere de non peccato igitur oportet dicere 
      <lb ed="#P" n="82"/>quod peccauit. Item imponitur ei praesentia quae non imponitur nisi 
      <lb ed="#P" n="83"/>pro culpa. Respondetur inhumanum est nisi condoleat 
      <lb ed="#P" n="84"/>cum venit ad rationem de homicidio de malo proximi 
      <lb ed="#P" n="85"/>ctiam si ab alio fuisset occisus. Ad aliud dicitur quod pe 
      <lb ed="#P" n="86"/>nitentia imponitur interdum sine culpa sed non sine 
      cau<lb ed="#P" n="87" break="no"/>sa primum declaratur a beato augustino super leuiticum 
      <lb ed="#P" n="88"/>de muliere qua miscetur cum pecude et pecus occiditur 
      <lb ed="#P" n="89"/>patet. xv. q. i. mulier. secundum patet. saltem si est pena iu 
      <lb ed="#P" n="90"/>ste inflicta vt omnes euitent imposterum ebrietatem 
      <lb ed="#P" n="91"/>que est radix ad multa flagitia vt in fratiote huius 
      que<lb ed="#P" n="92" break="no"/>stionis diximus. primo quando homo non est plene 
      <lb ed="#P" n="93"/>ebrius peccat. secundo facit peccata non imputabilia id est 
      <lb ed="#P" n="94"/>actus difformes recte rationi alterius et deturpat et 
      <lb ed="#P" n="95"/>coinquinat eius famam. Quarto arguitur ille tenebatur 
      <lb ed="#P" n="96"/>implere praecepta decalogi et non est deobligatus propter 
      <lb ed="#P" n="97"/>ebrietatem quam ex culpa eius incurrebat et nunc no 
      adim<lb ed="#P" n="98" break="no"/>plet igitur peccat. negatur minor nunc est deobligatus 
      <lb ed="#P" n="99"/>esto quod ex culpa eius illud prouenit quamadmodum 
      aduer<lb ed="#P" n="100" break="no"/>sarii habent dicere quod quis propter eius culpam est 
      <lb ed="#P" n="101"/>minus deobligatus quam antea et hoc sequitur ad 
      posi<lb ed="#P" n="102" break="no"/>tionem oppositam quod ebrietas diminuit a tanto licet non 
      <lb ed="#P" n="103"/>a toto. Ex isto infero quod furiosus et ebrius in festo 
      pa<lb ed="#P" n="104" break="no"/>schatis non tenentur ad confessionem quod respondet 
      titu<lb ed="#P" n="105" break="no"/>lo questionis.
    </p>
            <p xml:id="JM7jmZ-d64245-d1e1513">
      ¶ Contra omnia ista arguitur de ebrietate 
      <lb ed="#P" n="106"/>nulla est nec dari potest ebrietas: ergo ebrietas non 
      ex<lb ed="#P" n="107" break="no"/>cusat a peccato consequentia claret. probo assumptum. vel ebrietas 
      <lb ed="#P" n="108"/>est vinum hominem inebrians et hoc non quia non antequam 
      bi<lb ed="#P" n="109" break="no"/>bit nec pro tempore quo bomo est ebrius vinum 
      for<lb ed="#P" n="110" break="no"/>tassis tunc est corruptum nec videtur aliquid aliud 
      <lb ed="#P" n="111"/>igitur. Preterea si vinum potest alexandrum philippi 
      ine<lb ed="#P" n="112" break="no"/>briare vel datur minimum quod eum inebriare pot vel 
      <lb ed="#P" n="113"/>maximum quod non potest. alia duo menbra dari non pos 
      <lb ed="#P" n="114"/>sunt vt liquet igitur: quod non detur minimum patet sit 
      <lb ed="#P" n="115"/>vna copina vini sequitur quod ablatio ab illa copina quae 
      <lb ed="#P" n="116"/>sufficit replere oculum alicuius prohibebit ne alexander 
      <lb ed="#P" n="117"/>sit ebrius et tunc peccatum eius est ei imputabile. si 
      de<lb ed="#P" n="118" break="no"/>tur maximum quod non potest eum inebriare detur ei ad 
      <!--252.xml-->
      <pb ed="#P" n="119-r"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>bibendum et tunc non est ebrius et tunc faciendo actus 
      <lb ed="#P" n="2"/>difformes peccat. Respondetur quod ebrietas vel est 
      <lb ed="#P" n="3"/>potus vel anima vtrumque dici potest ille terminus 
      ebrie<lb ed="#P" n="4" break="no"/>tas non significat vinum absolute: sed connotando quod per 
      <lb ed="#P" n="5"/>ipsum homo praiuatur ratione per potum quicquid istorum 
      <lb ed="#P" n="6"/>dicatur. homo est ebrius ebrietate ebrius: sed magis 
      <lb ed="#P" n="7"/>broprie actus vel habitus est ebrietas. Ad aliud 
      dici<lb ed="#P" n="8" break="no"/>tur quod licet non detur minimum vinum quod potest 
      ine<lb ed="#P" n="9" break="no"/>briare simpliciter quia potest dari minus acutius et 
      pe<lb ed="#P" n="10" break="no"/>netratiuum magis vel ille potest magis indisponi tamen 
      <lb ed="#P" n="11"/>datur minimum cum istis circunstantiis et conceditur quod si 
      <lb ed="#P" n="12"/>parua pinta fuisset ablata ille non fuisset plene ebrius 
      <lb ed="#P" n="13"/>sed semiplenus et supra et peccat sed peccata ei parum 
      im<lb ed="#P" n="14" break="no"/>ponuntur. dando maximum quod non potes dicere 
      con<lb ed="#P" n="15" break="no"/>sequenter. Forte hic dubitas propter argumenta a pri 
      <lb ed="#P" n="16"/>cipio introducta de potatione vini an est peccatum 
      <lb ed="#P" n="17"/>bibere ad haustus equales. Respondetur quod 
      atten<lb ed="#P" n="18" break="no"/>denda est mens romani pontificis et sanctorum de 
      frequen<lb ed="#P" n="19" break="no"/>ti potatione et non verba quilibet potest capere hoc quod 
      <lb ed="#P" n="20"/>sufficit sustentationi sue nature quiimo quod non sit in 
      <lb ed="#P" n="21"/>detrimentum sue nature dummoo non exedatur latitudo 
      <lb ed="#P" n="22"/>sobrietatis: sed caueat ne asinus contra dominum preparet 
      <lb ed="#P" n="23"/>insidias secundum illud alani pessimus est hostis qui cum 
      <lb ed="#P" n="24"/>benefeceris illi. Fortius insurgit bella mouendo tibi 
      <lb ed="#P" n="25"/>quamadmodum est caro. in omnibus habendus est oculus 
      <lb ed="#P" n="26"/>ad rationem senes et infirmi plus vini vti possunt 
      pro<lb ed="#P" n="27" break="no"/>pter debilitatem stomachi quam iuuenes et 
      petulan<lb ed="#P" n="28" break="no"/>tes. propterea danielis. decimo. in diebus illis ego 
      <lb ed="#P" n="29"/>daniel trium ebdomadarum diebus lugebam et panem 
      <lb ed="#P" n="30"/>desiderabilem non comedi et caro et vinum non 
      introie<lb ed="#P" n="31" break="no"/>runt in os meum superillo passu arguendo a 
      con<lb ed="#P" n="32" break="no"/>trario sensu concluditur quod tunc quando erat senex non 
      ab<lb ed="#P" n="33" break="no"/>stinuit a vino et tamen in iuuentute abstinuit. vt patet 
      da<lb ed="#P" n="34" break="no"/>nielis. i. Idem patet in legenda beati dominici qui dicitur 
      <lb ed="#P" n="35"/>abstinuisse a vino septem annis sed postea bibit. sunt ali 
      <lb ed="#P" n="36"/>qui septentrionales miseram vitam agentes in scola exi 
      <lb ed="#P" n="37"/>tura studiosi excessus regit hos vt vinum vasis et sunt 
      <lb ed="#P" n="38"/>duo dolia vini quorum vnus tantum bibit quantum sufficit vin 
      <lb ed="#P" n="39"/>ginti viris sobriis tales maius deuorates in maiori pra 
      <lb ed="#P" n="40"/>cio habentur tales peccant per iniusticiam contra 
      cari<lb ed="#P" n="41" break="no"/>tatem in deum proprium corpus et anima et contra proximum 
      <lb ed="#P" n="42"/>contra deum palam est cum deliquunt mortaliter tunc 
      ebrie<lb ed="#P" n="43" break="no"/>tas est venialis quando exceditur scienter medium sobrie 
      <lb ed="#P" n="44"/>tatis vel ex ignorantia crassa non in notabile dannum 
      <lb ed="#P" n="45"/>corporis vel anime mortalis quando est in notabilem 
      ia<lb ed="#P" n="46" break="no"/>cturam corporis vel anime quod dixi de veniali 
      intel<lb ed="#P" n="47" break="no"/>ligo nisi aliunde proueniat prohibitio vt puta 
      contra<lb ed="#P" n="48" break="no"/>uenit voto vel praecepto vel penitentie iniuncte sic est 
      <lb ed="#P" n="49"/>de istis miseris infirmitates notabiles incurrunt 
      pro<lb ed="#P" n="50" break="no"/>rumpunt in rixas maledictiones verbera contra 
      pro<lb ed="#P" n="51" break="no"/>ximum exorbitant consumunt hoc quod sufficit aliis et 
      <lb ed="#P" n="52"/>potum cariorem reddunt et ex consequenti granum loco 
      <lb ed="#P" n="53"/>tritici pro istis bibacibus ordeum seminare necem est si 
      <lb ed="#P" n="54"/>isti maris sarmatici et germanici accole et poleni 
      le<lb ed="#P" n="55" break="no"/>ges basilientium admitterent supra recitatas e me 
      <lb ed="#P" n="56"/>dio tollerent modum loquendi gallorum potemus 
      alma<lb ed="#P" n="57" break="no"/>nice. Quinto arguitur sequitur quod intemperatus non 
      pec<lb ed="#P" n="58" break="no"/>caret consequens est falsum et cotra aristotelem. vii. ethicorum 
      <lb ed="#P" n="59"/>patet tamen consequentia quia iudicium eius est extinctum per 
      <!--252.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="60"/>malum habitum. Et confirmatur pono aliquem cuius 
      ra<lb ed="#P" n="61" break="no"/>tio successiue aufertur per vnam horam: sed quia in 
      instan<lb ed="#P" n="62" break="no"/>ti terminante illam horam nichil rationis habeat / habeat 
      <lb ed="#P" n="63"/>tamen talis in precepto diligere deum an illud instans 
      <lb ed="#P" n="64"/>vel aliud facere quod potest subito implere iam ex ista 
      <lb ed="#P" n="65"/>positione sequitur quod aliquis infinite parum peccaret 
      con<lb ed="#P" n="66" break="no"/>sequens est inconueniens et consequentia est clara scienti 
      <lb ed="#P" n="67"/>argumentum deducere cum non datur minima ratio quam 
      <lb ed="#P" n="68"/>ille habet in tota hac hora et secundum magnitudinem 
      di<lb ed="#P" n="69" break="no"/>scretionis peccatum est maius vel minus. Ad primum 
      ne<lb ed="#P" n="70" break="no"/>go consequentiam talis est compos mentis non autem ebrius 
      <lb ed="#P" n="71"/>de quo loquimur. Ad confirmationem secundum vnam 
      <lb ed="#P" n="72"/>positionem que tenet quod homo primo transgreditur 
      <lb ed="#P" n="73"/>preceptum omittendo in instanti terminante horan 
      <lb ed="#P" n="74"/>primo argumentum robur nullum habet cum in illo 
      instan<lb ed="#P" n="75" break="no"/>ti nichil rationis habet: etiam secundum aliam positionem 
      <lb ed="#P" n="76"/>eodemmoo respondeo cum in illa hora in infinitum paruam 
      ra<lb ed="#P" n="77" break="no"/>tionem habet et semper minus rationis eundo illud 
      <lb ed="#P" n="78"/>instans vsus non imputabitur ad peccatum non peccabit 
      <lb ed="#P" n="79"/>secundum rationem qua vtitur in prima parte proportionali 
      ho<lb ed="#P" n="80" break="no"/>re nec secundum rationem qua vtitur in aliqua parte 
      propor<lb ed="#P" n="81" break="no"/>tionali eiusdem hore vel dicitur illud peccatum non erat 
      <lb ed="#P" n="82"/>comparabile cum alio peccato mortali in malicia vt 
      ve<lb ed="#P" n="83" break="no"/>locitas linee infinite mote successiue circa centrum mum 
      <lb ed="#P" n="84"/>di vel datur minimum naturale rationis quod gesntonatur 
      <lb ed="#P" n="85"/>et corrumpitur subito et sic non stat totum rationis vsum 
      <lb ed="#P" n="86"/>successiue e medio tolli non potes hic ire ad gradum 
      <lb ed="#P" n="87"/>medium latitudinis vniformiter difformiter perdite 
      <lb ed="#P" n="88"/>vt palam est sed priores partes solutionis sunt 
      admit<lb ed="#P" n="89" break="no"/>tende et magis ad veritatem accedunt. 
      </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>