<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 3</title>
            <author ref="#JohnMair">John Mair</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 3</title>
               <date when="2021-07-06">July 06, 2021</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="P" n="cod-M4Saaa">Paris 1509</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2021-07-06" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#P" n="159-r"/>
            <cb ed="#P" n="b"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="JM7jmZ-d88143"><!-- l4d30q3 -->
            <head xml:id="JM7jmZ-d88143-Hd1e108">Quaestio 3</head>
            <head xml:id="JM7jmZ-d88143-Hd1e111" type="question-title">
      An fuit verum
      matrimonium inter
      Mariam
      et Ioseph
    </head>
            <p xml:id="JM7jmZ-d88143-d1e114">
               <lb ed="#P" n="62"/>¶ Distinctionis trigesime questio tertia. 
      <lb ed="#P" n="63"/>Veritur tertio an fuit verum matrimonium 
      <lb ed="#P" n="64"/>inter mariam et ioseph.
    </p>
            <p xml:id="JM7jmZ-d88143-d1e123">
      Ponitur conclusio 
      <lb ed="#P" n="65"/> beata virgo erat coniunx et virgo simul et 
      <lb ed="#P" n="66"/>mortua est virgo: hoc patet auctoritatibus omni 
      lu<lb ed="#P" n="67" break="no"/>ce clarioribus in questione non ancipite quid opus 
      <lb ed="#P" n="68"/>est testimonio beata virgo: dicit beatus augustinus 
      <lb ed="#P" n="69"/>in libro de vitiis et concupiscentiis: et magister 
      alle<lb ed="#P" n="70" break="no"/>gat in littera beata maria proposuit se seruaturam 
      <lb ed="#P" n="71"/>votum virginitatis in corde sed ipsum votum non 
      <lb ed="#P" n="72"/>expressit ore luce primo angelo respondit / 
      quomo<lb ed="#P" n="73" break="no"/>do fiet istud quoniam virum non cognosco: si ipsa non 
      <lb ed="#P" n="74"/>fuisset actualiter adhuc cognita et non habens 
      vira<lb ed="#P" n="75" break="no"/>ginitatem in mente non fuisset bona responsio 
      ar<lb ed="#P" n="76" break="no"/>changelo sed volebat dicere ego firmiter proposui 
      <lb ed="#P" n="77"/>in animo seruare virginitatem sed ipsa erat docta a 
      <lb ed="#P" n="78"/>spiritu sancto quod poterat habitare cum ioseph et eum 
      <lb ed="#P" n="79"/>capere in virum ei dando suum corpus sed 
      certio<lb ed="#P" n="80" break="no"/>rata reddebatur a deo quod ioseph corporis vsum 
      nun<lb ed="#P" n="81" break="no"/>quam peteret. sed radix tunc est in quo consistit matrino 
      <lb ed="#P" n="82"/>nium si in datione actus coniugalis quomodo cum 
      il<lb ed="#P" n="83" break="no"/>lo stat virginitas. Respondetur quod in datione mutua cor 
      <lb ed="#P" n="84"/>porum puta in dando dominium sui corporis et non dando 
      <lb ed="#P" n="85"/>vsum sui dominii nisi petatur aliquis potest alicui dare do 
      <lb ed="#P" n="86"/>minium sui corporis non dando ei vsum illius domini quod 
      <lb ed="#P" n="87"/>patet de illo qui iurauit quod contrahet matrimonium 
      po<lb ed="#P" n="88" break="no"/>stea intendit intrare religionem alexandm tertius epreo 
      <lb ed="#P" n="89"/>exoniensi extra de spon. et matrimo. commissum. dicit 
      <lb ed="#P" n="90"/>quod talis potest contrahere et postea intrare religionem 
      <lb ed="#P" n="91"/>et sic contrahit matrimonium et nunquam intendit dare 
      <lb ed="#P" n="92"/>mulieri vsum sui corpis: sic erat de beata virgine que 
      <lb ed="#P" n="93"/>erat docta a spum sancton quod contraheret. quod ioseph non 
      pe<lb ed="#P" n="94" break="no"/>teret debitum ipsa dedit ipsi ioseph sui corpris dominium 
      <lb ed="#P" n="95"/>reseruans sibiipsi vsum sui corpris: nec sequitur er 
      <lb ed="#P" n="96"/>ista via quod inter fratrem et sororem potest matrimonium 
      <lb ed="#P" n="97"/>contrahi quia non sunt habiles: illud patet totum. xxvii. quod 
      <lb ed="#P" n="98"/>ii. beata maria. et si dicas. xxvii. q. i. sunt quidam. 
      vouem<lb ed="#P" n="99" break="no"/>tibus vginibus non solum nubere sed velle nubere 
      danna<lb ed="#P" n="100" break="no"/>bile est dicetur quod hoc verum est nisi aliqua esset docta 
      <lb ed="#P" n="101"/>a spum sancto quod alter debitum non exigeret et quod ei 
      prodes<lb ed="#P" n="102" break="no"/>set contrahere matrimonium alis male agit 
      exponen<lb ed="#P" n="103" break="no"/>do se discrimini cadendi a virginitate propter viri 
      so<lb ed="#P" n="104" break="no"/>cietatem.
    </p>
            <p xml:id="JM7jmZ-d88143-d1e212">
      ¶ Sed contra illud totum arguitur: sequeretur quod es 
      <lb ed="#P" n="105"/>set matrimonium cum conditione non reddendi debitum 
      <lb ed="#P" n="106"/>vel cum contrario vnius boni matrionii quod est falsum 
      <lb ed="#P" n="107"/>et contra romanum ponificem. extra de conditio. 
      appo<lb ed="#P" n="108" break="no"/>in dispensatione vel in aliis contractibus. ca. vlti. Forte 
      <lb ed="#P" n="109"/>respondes concedendo quod est matrimonium nec illa conditio 
      <lb ed="#P" n="110"/>matrimonio repugnat de non petere debitum modo 
      ho<lb ed="#P" n="111" break="no"/>nesto sed conditiones inhoneste contra tria bona matrionit 
      <lb ed="#P" n="112"/>matrimonium impediunt vt si procures abortiuum vel si 
      <lb ed="#P" n="113"/>non serues matrionii fidem vel si alium possum te viuente 
      <lb ed="#P" n="114"/>capere. Contra illud argumntor: ex isto sequitur quod 
      <lb ed="#P" n="115"/>mulier non tenetur reddere viro petenti debitum 
      <lb ed="#P" n="116"/>consequens est falsum et contra maximum pontificem 
      <!--333.xml-->
      <pb ed="#P" n="159-v"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>de conuersione coniugatorum. ex publico. iudex 
      con<lb ed="#P" n="2" break="no"/>pellet eum vel eam intrare religionem infra spacium 
      <lb ed="#P" n="3"/>duorum mensium vel reddere debitum vt ibi pater 
      <lb ed="#P" n="4"/>et patet consequentia quia reddere vsum corperis non 
      <lb ed="#P" n="5"/>est de ratione matrimonii imo aduenticium matrionio 
      <lb ed="#P" n="6"/>ad quod nemo tenetur. Respondeo replica hec petit venam 
      <lb ed="#P" n="7"/>huius materie et dico quod non sufficit ad matrimonium 
      <lb ed="#P" n="8"/>dare corporis dominium dissentiendo de vsu saltem ad 
      <lb ed="#P" n="9"/>hoc quod sit matrimonium eiusdem rationis cum 
      ma<lb ed="#P" n="10" break="no"/>trimonio communi vt replica tangit nec hoc volebat 
      be<lb ed="#P" n="11" break="no"/>ta virgo sed ipsa dedit dominium sui corporis 
      ip<lb ed="#P" n="12" break="no"/>si ioseph relinquens vsum dispositionis diuine et 
      <lb ed="#P" n="13"/>certiorata erat quod ioseph non peteret vsum corpris: 
      <lb ed="#P" n="14"/>nec ipsa petere debebat et hoc stat cum virginitatm 
      <lb ed="#P" n="15"/>et forte taliter contraxit iohannes euangelista. S 
      <lb ed="#P" n="16"/>ponas ioseph petiuisse vsum corporis beate 
      virgi<lb ed="#P" n="17" break="no"/>nis quid ipsa tenebatur facere. Respondeo ponis 
      <lb ed="#P" n="18"/>quintum pedem in ariete et casum preter legem 
      vn<lb ed="#P" n="19" break="no"/>de mulier que contrahitur potest se bifariam habere: 
      <lb ed="#P" n="20"/>vnomodo volendo contrahere matrimonium et vo 
      <lb ed="#P" n="21"/>lendo dare viro dominium sui corporis 
      nichilcogitan<lb ed="#P" n="22" break="no"/>do de vsu corporis: vel si cogitet relinquens 
      dispo<lb ed="#P" n="23" break="no"/>sitioni diuine et sic fecit beata virgo et hoc proposi 
      <lb ed="#P" n="24"/>tum compatit virginitatem et verum est 
      matrimo<lb ed="#P" n="25" break="no"/>nium tale potest fieri inter frigidum et sterilem 
      dum<lb ed="#P" n="26" break="no"/>modo hoc cognoscant. Aliomodo mulier habet 
      <lb ed="#P" n="27"/>propositum dandi suum corpus viro et vsum 
      cathe<lb ed="#P" n="28" break="no"/>gorice et adhuc tale propositum vt supra patuit in 
      <lb ed="#P" n="29"/>questione precedenti spectat ad virginitatem ante 
      <lb ed="#P" n="30"/>quam sit cognita / licet multum assimiletur castitati 
      con<lb ed="#P" n="31" break="no"/>iugali et sic non est ita pura virginitas sicut pria quam 
      <lb ed="#P" n="32"/>non decuit beatam virginem habere. Alie mulieres 
      <lb ed="#P" n="33"/>contrahentes communiter / siue habeant primum 
      pro<lb ed="#P" n="34" break="no"/>positum / siue secundum tenentur reddere debitum 
      <lb ed="#P" n="35"/>quia hoc ratio et lex statuit pro loco et tempore / non 
      <lb ed="#P" n="36"/>autem beata virgo / ioseph ab ea nichil petebat quod si 
      <lb ed="#P" n="37"/>importunius arguens ponat preter legem ioseph 
      de<lb ed="#P" n="38" break="no"/>bitum petiuisse vt sit satisfactum sue impudentie cum 
      <lb ed="#P" n="39"/>iosephetiam mortuus est virgo non parue 
      reputa<lb ed="#P" n="40" break="no"/>tionis erat sanctus ioseph in conspectu trinitatis cum 
      <lb ed="#P" n="41"/>debebat habere coniugem matrem dei. dico beata 
      <lb ed="#P" n="42"/>virgo non reddidisset ei debitum nec tenebatur: quia 
      <lb ed="#P" n="43"/>ipsa erat certiorata a deo de opposito fateor quod 
      car<lb ed="#P" n="44" break="no"/>nalis copula non est de ratione matrionii inter 
      mu<lb ed="#P" n="45" break="no"/>tos erat matrimonium inter quos nunquam erat 
      car<lb ed="#P" n="46" break="no"/>nalis copula: si duo contraherent et ambo vouerent 
      <lb ed="#P" n="47"/>continentiam ante carnalem copulam neuter 
      tene<lb ed="#P" n="48" break="no"/>tur alteri reddere debitum dato quod alter peteret vl 
      <lb ed="#P" n="49"/>proximius loquendo: si post verba de presenti duo 
      <lb ed="#P" n="50"/>contraherent sortes et berta et deus prohiberet eis 
      <lb ed="#P" n="51"/>reddere debitum / in illo casu neuter tenetur alter 
      <lb ed="#P" n="52"/>reddere debitum esto quod alter petat. ideo non placet 
      <lb ed="#P" n="53"/>michi quod martinus dicit quod beata virgo 
      teneba<lb ed="#P" n="54" break="no"/>tur reddere debitum si ioseph petiuisset vt patet in 
      <lb ed="#P" n="55"/>solutione quarti argumenti contra tertiam 
      conclu<lb ed="#P" n="56" break="no"/>sionem. Sed pro ampliore intelligentia dico aliquod 
      <lb ed="#P" n="57"/>est matrimonium in quo est essentiale reddere debi 
      <lb ed="#P" n="58"/>tum petenti: patet post carnalem copulam si alter 
      <lb ed="#P" n="59"/>petat pro tempore et loco alter non dans debitum 
      <!--333.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="60"/>peccat. idem patet ante carnalem copulam lapsis 
      <lb ed="#P" n="61"/>duobus mensibus et illud est matrimonium comu 
      <lb ed="#P" n="62"/>ne. Aliud est matrimonium et non ita commune in 
      <lb ed="#P" n="63"/>quo vnus non tenetur reddere alteri debitum: patet 
      <lb ed="#P" n="64"/>ante duos menses vel cum pacto non reddere 
      de<lb ed="#P" n="65" break="no"/>bitum vel post votum emissum ab vtroque: vel si 
      de<lb ed="#P" n="66" break="no"/>us prohiberet reddere debitum modo ille terminus 
      <lb ed="#P" n="67"/>matrimonium vniuoce dicitur de vtroque licet non 
      <lb ed="#P" n="68"/>sit idem in eis / sicut animal dicitur vniuoce de 
      ho<lb ed="#P" n="69" break="no"/>mine et equo / licet inter illa sit magnum discrimen 
      <lb ed="#P" n="70"/>sicut aliquod est animal de cuius essentia est anima 
      <lb ed="#P" n="71"/>rationalis. patet de homine / aliquod est animal de 
      <lb ed="#P" n="72"/>cuius essentia non est necesse habere animam 
      ratio<lb ed="#P" n="73" break="no"/>nalem: patet de boue sed sicut non est necessarium 
      <lb ed="#P" n="74"/>ad animal in communi habere animam rationalem 
      <lb ed="#P" n="75"/>sed sufficit habere animam sensitiuam sic ad 
      matri<lb ed="#P" n="76" break="no"/>monium in communi sufficit dare dominium corporum 
      <lb ed="#P" n="77"/>mutuo vt predictum est.
    </p>
            <p xml:id="JM7jmZ-d88143-d1e419">
      ¶ Contra conclusionem 
      <lb ed="#P" n="78"/>arguitur: non licuit mulieribus viris alterius tribus 
      <lb ed="#P" n="79"/>nubere numerorum vltimo: ioseph non erat tribus 
      ma<lb ed="#P" n="80" break="no"/>rie. luce secundo. erat de tribu iuda quia de tribu dauid 
      <lb ed="#P" n="81"/>maria autem erat de tribu leui quia erat cognata eli 
      <lb ed="#P" n="82"/>gabet luce primo: igitur. Preterea probatur quod 
      ma<lb ed="#P" n="83" break="no"/>ria non mansit virgo vsque ad mortem. euangelista di 
      <lb ed="#P" n="84"/>cit mathei primo. et accepit coniugem suam et non 
      <lb ed="#P" n="85"/>cognoscebat eam donec peperit filium suum primo 
      <lb ed="#P" n="86"/>genitum: ergo videtur dicere quod cognouit eam post 
      <lb ed="#P" n="87"/>quam christus erat natus. Ad primum respondetur 
      di<lb ed="#P" n="88" break="no"/>stingo quod non licuit mulieri capere virum alterius 
      tri<lb ed="#P" n="89" break="no"/>bus: vel si illa mulier erat heres parentum et sic 
      con<lb ed="#P" n="90" break="no"/>ceditur. numerorum vltimo querimonia filiarum 
      sal<lb ed="#P" n="91" break="no"/>phaad que erant de tribu ioseph preponebatur 
      co<lb ed="#P" n="92" break="no"/>ram moyse an licuit eis habere viros aliarum tribuum 
      <lb ed="#P" n="93"/>diffiniuit moyses quod nonne esset confusio in tribubus 
      <lb ed="#P" n="94"/>par ratio videtur de omnibus mulieribus 
      heredi<lb ed="#P" n="95" break="no"/>bus et filiabus salphaad vel aliis mulieribus et sic 
      <lb ed="#P" n="96"/>negatur licuit eis capere viros cuiuscunque tribus. de 
      <lb ed="#P" n="97"/>beata virgine videtur quod erat heres ioachim / erat so 
      <lb ed="#P" n="98"/>ligenita licet beata anna habuit alias duas filias 
      ex<lb ed="#P" n="99" break="no"/>duobus aliis viris vt patet ex carminibus. Anna 
      so<lb ed="#P" n="100" break="no"/>let dici tres concepisse marias. Quas genuere viri 
      <lb ed="#P" n="101"/>ioachim / cleophas / salomeque. Das duxere viri / 
      io<lb ed="#P" n="102" break="no"/>seph / alpheus / ebedeus. Prima parit christum / 
      ia<lb ed="#P" n="103" break="no"/>cobumque secunda minorem. Et ioseph iustum 
      pe<lb ed="#P" n="104" break="no"/>perit cum simone iudam. Tertia maiorem 
      iacobun<lb ed="#P" n="105" break="no"/>volucremquem iohannem. Et pulchrius hec tangit 
      man<lb ed="#P" n="106" break="no"/>tuanus primo libro de beata virgine ismeria erat 
      so<lb ed="#P" n="107" break="no"/>ror anne que erat mater elvztabeth. Ismerie soror 
      <lb ed="#P" n="108"/>anna fuit regalis origo. Et soboles magni veniens 
      <lb ed="#P" n="109"/>pauidis ab alto. Sanguine zacharie conniunx sata sei 
      <lb ed="#P" n="110"/>mine prime. Tres triplici parte marias tribus 
      an<lb ed="#P" n="111" break="no"/>na maritis. Progenuit sanctum et summo genus 
      <lb ed="#P" n="112"/>ethere dignum. Prima deo sacros partus dedit alte 
      <lb ed="#P" n="113"/>ra natos. Quattuor alpheo iudam simona iacobum. 
      <lb ed="#P" n="114"/>Et qui iusticie clarum cognomen habebat. Tertia 
      <lb ed="#P" n="115"/>de natis tibi quos eebedee duobus / Edidit. Et sic 
      <lb ed="#P" n="116"/>non licuit beate virgini capere virum alterius tribus 
      <lb ed="#P" n="117"/>et sic conuincitur quod erant eiusdem tribus elyzabeth 
      <lb ed="#P" n="118"/>erat de tribu leui sed tribus sacerdotalis et regia 
      <!--334.xml-->
      <pb ed="#P" n="160-r"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>erant commixte et sic beata virgo de vtraque tribu 
      de<lb ed="#P" n="2" break="no"/>scendit: sed tunc est dubium esto quod mathei primo 
      dedu<lb ed="#P" n="3" break="no"/>catur genealogia ioseph de domo dauid christus non 
      <lb ed="#P" n="4"/>erat filius ioseph sed ex spiritus sancto sine patre 
      ge<lb ed="#P" n="5" break="no"/>nitus ex purissimo sanguine beatissime vginis quo 
      <lb ed="#P" n="6"/>ad humanitatem. Forte dicis et sic dicunt doctores quod 
      <lb ed="#P" n="7"/>postquam beatus matheus mathei primo deducit ioseph 
      <lb ed="#P" n="8"/>et duxit beatam virginem et ipra erat heres ipa erat 
      eius<lb ed="#P" n="9" break="no"/>dem tribus. Contra ex hoc non habes quod ipa erat de 
      <lb ed="#P" n="10"/>domo dauid quia in tribu iuda multe erant domus et 
      <lb ed="#P" n="11"/>familie a dauid domus fratrum dauid erant de tribu 
      <lb ed="#P" n="12"/>iuda sicut ipe dauid et non cogebantur mulieres duci 
      <lb ed="#P" n="13"/>re viros sue familie sed licuit capere cuiuscumque fami 
      <lb ed="#P" n="14"/>lie virum dum modo in sua tribu manerent. Respondetur 
      <lb ed="#P" n="15"/>quod credendum est auctoritati beati mathei quemadmodem 
      <lb ed="#P" n="16"/>credimus et hebrei credunt moysi dicenti. In 
      princi<lb ed="#P" n="17" break="no"/>pio creauit deus celum et terram. Ad secundum argumentum 
      <lb ed="#P" n="18"/>mathei primo solutio tangitur extra de verborum 
      sigatio<lb ed="#P" n="19" break="no"/>ne. ioseph. et est beati hieronimi. locus a contrario 
      sen<lb ed="#P" n="20" break="no"/>su ibi locum non habtet: donec est modus loquendi 
      scri<lb ed="#P" n="21" break="no"/>pture patet in veteri testamento. Sede a dextris meis 
      <lb ed="#P" n="22"/>donec ponam inimicos etc. et coruus non reuersus est 
      <lb ed="#P" n="23"/>donec aqua siccauerit. gen. viii. et tamen coruus non redie 
      <lb ed="#P" n="24"/>bat secundum quod solet dici coruum in diluuio noe emittebat 
      <lb ed="#P" n="25"/>qui ingratus fuerat non reueniebat. etc. et non 
      cogno<lb ed="#P" n="26" break="no"/>uerant sepulcrum moysi donec in hodiernum diem. 
      <lb ed="#P" n="27"/>deuteronomii. xxxiiii. Primogenitus est ille an quae 
      <lb ed="#P" n="28"/>nemo nascitur et hoc ab artistis solet dici dictio 
      su<lb ed="#P" n="29" break="no"/>berlatiui gradus exponitur negatiue et affirmatiue 
      <lb ed="#P" n="30"/>negatiue ante quem nullus et sic capitur hic et sic non est 
      <lb ed="#P" n="31"/>terminus relatiuus non sequitur ille est primus ergo est 
      <lb ed="#P" n="32"/>respectu secundi bene quidem affirmatiue et est modus 
      lo<lb ed="#P" n="33" break="no"/>quendi in leuitico sacerdotibus debentur primogenita 
      <lb ed="#P" n="34"/>et constat anquam alia generantur: sic respondit iohannes 
      <lb ed="#P" n="35"/>damascenus libro. iiii. cap. viii. Aliomoo exponitur illud 
      <lb ed="#P" n="36"/>et non cognoscebat eum donec peprit mox postquam 
      con<lb ed="#P" n="37" break="no"/>cepit relucebat corpus beate virginis quod eam vt antea 
      <lb ed="#P" n="38"/>cognoscere non poterat nimirum cum dominus glorie erat in 
      <lb ed="#P" n="39"/>vtero: moysi resplendebant radii vt cornua vt 
      popu<lb ed="#P" n="40" break="no"/>lus eum vix cognoscere poterat. ii. corinth. iii. quare 
      <lb ed="#P" n="41"/>sic non erat hic sed postquam pepit saluatorem melius eam 
      <lb ed="#P" n="42"/>cognouit quam antea non est sermo de cognoscere 
      car<lb ed="#P" n="43" break="no"/>naliter sed per visionem intuitiuam. Et si dicas beata 
      <lb ed="#P" n="44"/>virgo fuisset non cognita ab aliis quemadmodum 
      vni<lb ed="#P" n="45" break="no"/>uersus israel non potuit intueri moysen. 
      Respon<lb ed="#P" n="46" break="no"/>detur quod deus potuit impedire illam claritatem ne 
      age<lb ed="#P" n="47" break="no"/>ret in oculis aliorum sed solum in ioseph quemadmodum 
      <lb ed="#P" n="48"/>angeli relicti suis naturis possunt intueri secreta cor 
      <lb ed="#P" n="49"/>dis deus id sibi soli reseruat et illud est rationabile 
      <lb ed="#P" n="50"/>de moyse et ioseph de moyse quidem vt populus co 
      <lb ed="#P" n="51"/>gnosceret gloriam dei et pareret moysi eorum legifero 
      <lb ed="#P" n="52"/>qui erat totius populi dux sc li ioseph qui dabatur 
      <lb ed="#P" n="53"/>in obsequium beate virginis et in testimonium 
      virgini<lb ed="#P" n="54" break="no"/>tatis illud apparuit. euangelista dicit math. primo. 
      <lb ed="#P" n="55"/>Cum ioseph esset vir iustus fuisset iniustus si nisus 
      <lb ed="#P" n="56"/>fuisset beatam virginem cognoscere postquam sciebat eam 
      <lb ed="#P" n="57"/>deum genuisse et quando euangelista tacuisset iusticiam 
      <lb ed="#P" n="58"/>ioseph hoc argumentum est tibi euidens sue iusticie quia 
      <lb ed="#P" n="59"/>alioquin non permissum fuisset matrimonium inter dei 
      <!--334.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="60"/>matrem preuisam ab initio et ante secula et ipisum sanctum 
      <lb ed="#P" n="61"/>ioseph. Sed an ioseph cognouit eam esse grauidam 
      <lb ed="#P" n="62"/>a spiritus sancto antequam ei angelus intimauit exploratum 
      <lb ed="#P" n="63"/>non habeo mathei primo habetur. Cum esset 
      despon<lb ed="#P" n="64" break="no"/>sata mater iesu maria ioseph anquam conuenirent inuenta 
      <lb ed="#P" n="65"/>est in vtero habens de spiritu sancto: ioseph autem vir 
      <lb ed="#P" n="66"/>eius cum esset iustus et noluit eam traducere voluit 
      oc<lb ed="#P" n="67" break="no"/>culte dimittere eam: quidam dicunt quod non reputabat se 
      <lb ed="#P" n="68"/>dignum habitare cum ea et voluit abire propter 
      indigni<lb ed="#P" n="69" break="no"/>tatem anequam angelus ei reuelauit. hoc habet origenes in 
      <lb ed="#P" n="70"/>omelia natiuitatis christi: glosa ordinaria super illo vbo 
      <lb ed="#P" n="71"/>inuenta est in vtero habens dicit. inuenit ioseph in 
      <lb ed="#P" n="72"/>vtero habere sed non de spiritu sancto sciebat esse cum 
      <lb ed="#P" n="73"/>postea vt dubius deliberaret dimittere eam. traduce 
      <lb ed="#P" n="74"/>re tantum valet sicut propalare licet martinus super hoc 
      <lb ed="#P" n="75"/>impugnet guidonem carmelitam dicens apud nullos ant 
      <lb ed="#P" n="76"/>quos doctores terminum in illa sigatione acceptum sed 
      <lb ed="#P" n="77"/>videat glosam interlinearem pro guidone et est beati 
      io<lb ed="#P" n="78" break="no"/>hannis crisostomi / iohannes crisostomus super illo 
      ver<lb ed="#P" n="79" break="no"/>bo desponsata dicit. desponsata id est domi habita 
      <lb ed="#P" n="80"/>et omelia quarta super iohannem dicit. in domo ioseph 
      <lb ed="#P" n="81"/>erat anquam conuenirent / exponit glosa anquam conuenirent 
      <lb ed="#P" n="82"/>ad carnalem copulam et accepit eam in suam non in domum 
      <lb ed="#P" n="83"/>suam a quae eam non eiecerat sed accepit in affectum. 
      <lb ed="#P" n="84"/>Secundo arguitur christus habuit fratres vt patet 
      <lb ed="#P" n="85"/>nathei. xii. et non ex parte patris vt notum ost et per 
      con<lb ed="#P" n="86" break="no"/>sequens nec ex parte vtriusque relinquitur ergo quod ex 
      per<lb ed="#P" n="87" break="no"/>te matris. Aliqui dicunt ad hoc quod ioseph habuit ex as 
      <lb ed="#P" n="88"/>tera muliere et ipse reputabatur apud iudeos filius 
      <lb ed="#P" n="89"/>ioseph et sic illi filii ioseph vocabantur fratres eius et 
      <lb ed="#P" n="90"/>hoc in vna solutione tenet martinus non est verosimi 
      <lb ed="#P" n="91"/>le quod ioseph vnquam cognouit mulierem imo quod semper 
      da<lb ed="#P" n="92" break="no"/>batur beate virgini vgo in obsequium paterio sanctus 
      io<lb ed="#P" n="93" break="no"/>seph postea saluator matri obsequium prestitit. 
      </p>
            <p xml:id="JM7jmZ-d88143-d1e723">
               <lb ed="#P" n="94"/>¶ Tertio arguitur iohannes in passione qui virgo 
      <lb ed="#P" n="95"/>et filius sororis beate virginis erat et hoc dicit beatus 
      <lb ed="#P" n="96"/>hieronimus contra elindrum hereticum ex illo satis conuincitur 
      <lb ed="#P" n="97"/>quod sanctus ioseph iam mortuus erat esto quod aliqui 
      di<lb ed="#P" n="98" break="no"/>cant oppositum. propterea autem dico quod omnes 
      consangui<lb ed="#P" n="99" break="no"/>nei dicebantur fratres apud hebreos tunc abraham 
      <lb ed="#P" n="100"/>vocauit loth fratrem. gen. xiii. sarram sororem. gen. xx 
      <lb ed="#P" n="101"/>et patet solutio argumenti. potest esse argumentum de 
      <lb ed="#P" n="102"/>exitu christi extra vterum beate virginis ad 
      proban<lb ed="#P" n="103" break="no"/>dum quod claustra virginalia dirupta sunt. Ad hoc 
      re<lb ed="#P" n="104" break="no"/>spondit damascenus. xv. capite sui quarti quod beata 
      <lb ed="#P" n="105"/>virgo egressa est per locum consuetum licet aliqui 
      fabulan<lb ed="#P" n="106" break="no"/>tur christum editum per latus beate virginis sed adhuc 
      <lb ed="#P" n="107"/>remanet modus de apertura claustrorum virginalium 
      <lb ed="#P" n="108"/>si illa apperuit christus in egressu non semper manserunt 
      <lb ed="#P" n="109"/>integra tenendo omnia que ipse ponit potes dicere 
      co<lb ed="#P" n="110" break="no"/>pus christi egressum est per claustra virginalia quae 
      inte<lb ed="#P" n="111" break="no"/>gra manserunt et erat penetratio corporum vel erat 
      <lb ed="#P" n="112"/>in vtero beate vginis nouem menses et amplius: postea 
      <lb ed="#P" n="113"/>exiuit vterum deipare virginis et non iuit per medium vt 
      <lb ed="#P" n="114"/>corpus christi idem accedit ad sacramentum euchari. post 
      <lb ed="#P" n="115"/>verba consecrationis modus aliorum non est omnino reli 
      <lb ed="#P" n="116"/>ciendus de egressu per latus cum honestatem sapiat et non 
      <lb ed="#P" n="117"/>constat de opposito. an ioseph erat iuuenis quando 
      pri<lb ed="#P" n="118" break="no"/>mo desponsabatur beate virgini vel erat senex vt 
      <!--335.xml-->
      <pb ed="#P" n="160-v"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>pingitur cum glo. dicat esaime. Ixii. habitabit iuuenis 
      <lb ed="#P" n="2"/>cum virgine id est ioseph cum beata virgine crisantus 
      <lb ed="#P" n="3"/>cum daria de pictura: dicatur illud boratii pictoribus 
      <lb ed="#P" n="4"/>atque poetis quidlibet audendi semper datur equae po 
      <lb ed="#P" n="5"/>testas virginitas beate virginis non est magis 
      suspe<lb ed="#P" n="6" break="no"/>cta cum iuuene quam cum sene fertur et pie credo quod nullus 
      <lb ed="#P" n="7"/>ex ea vnquam impudice mouebatur deus non actiue ad 
      <lb ed="#P" n="8"/>hoc concurrebat hoc singulariter erat conueniens da 
      <lb ed="#P" n="9"/>re sue matri. 
      </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>