<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 2</title>
            <author ref="#JohnMair">John Mair</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 2</title>
               <date when="2021-07-06">July 06, 2021</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="P" n="cod-M4Saaa">Paris 1509</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2021-07-06" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#P" n="224-r"/>
            <cb ed="#P" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="JM7jmZ-e24539"><!-- l4d50q2 -->
            <head xml:id="JM7jmZ-e24539-Hd1e108">Quaestio 2</head>
            <head xml:id="JM7jmZ-e24539-Hd1e111" type="question-title">
      An damnati possunt
      velle aliquem
      actum bonum
    </head>
            <p xml:id="JM7jmZ-e24539-d1e114">
               <lb ed="#P" n="21"/>¶ Distinctionis quinquagesime quaestio secunda. 
      <lb ed="#P" n="22"/>CIrca hanc distinctionem quinquagesimam et 
      fi<lb ed="#P" n="23" break="no"/>nalem queritur secundo an dannati possunt 
      vel<lb ed="#P" n="24" break="no"/>le aliquem actum bonum non intendimus 
      inquire<lb ed="#P" n="25" break="no"/>re de bonitate entis nec de bono meritorio illa duo 
      <lb ed="#P" n="26"/>menbra sunt lucida quod primam bonitatem habere possunt 
      <lb ed="#P" n="27"/>et non posteriorem cum finaliter sunt sine gratia si 
      er<lb ed="#P" n="28" break="no"/>go questio debet esse ambigua sicut debet ex sua 
      ra<lb ed="#P" n="29" break="no"/>tione esse omnis quaestio debet intelligi de bonitate morali et 
      <lb ed="#P" n="30"/>super hoc partita est positio vna tenens eos nullum actum 
      <lb ed="#P" n="31"/>bonum habere posse. secundum illud Esaie. xiiii. surrexerunt. 
      <lb ed="#P" n="32"/>de soliis suis dicit glosa. Solatium est dannatis socios 
      <lb ed="#P" n="33"/>habere sue miserie. et Ezechiel. xxxii. de nuptiis 
      di<lb ed="#P" n="34" break="no"/>citur quod cum armis suis ad inferna descenderunt more 
      <lb ed="#P" n="35"/>vehementer inuidorum in hac via. Item ex mala volum 
      <lb ed="#P" n="36"/>tate non potest exire nisi malus actus sed dannati 
      ca<lb ed="#P" n="37" break="no"/>rere non possunt mala voluntate ergo omnes eorum 
      <lb ed="#P" n="38"/>actus sunt mali: heec rationes non concludunt ex 
      dua<lb ed="#P" n="39" break="no"/>bus primis auctoritatibus non concluditur illa 
      nega<lb ed="#P" n="40" break="no"/>tiua non possunt aliquem actum habere moraliter bonum 
      <lb ed="#P" n="41"/>de inuidia restat probare quod in quolibet actu inuideant 
      <lb ed="#P" n="42"/>quem eliciunt. ad vltimum dicitur ex mala voluntate inquam 
      <lb ed="#P" n="43"/>huiusmoni prodit actus malus alias existens in mortali 
      <lb ed="#P" n="44"/>peccato in via nullum actum moraliter bonum habere 
      <lb ed="#P" n="45"/>potest quod est falsum.
    </p>
            <p xml:id="JM7jmZ-e24539-d1e171">
      ¶ Contra hanc posionem 
      argu<lb ed="#P" n="46" break="no"/>mentor diues epulo luce. xvi. voluit habere fratres 
      <lb ed="#P" n="47"/>suos liberatos et ille actus est bonus: igitur. 
      consequen<lb ed="#P" n="48" break="no"/>tia lucet cum maiore probatur minor illud erat bonum 
      <lb ed="#P" n="49"/>reddere eos certioratos ne peccarent et descenderent 
      <lb ed="#P" n="50"/>ad inferos. dices hoc non erat cum omnibus 
      circustan<lb ed="#P" n="51" break="no"/>tiis debitis volebant illud non ratione honesti sed 
      sim<lb ed="#P" n="52" break="no"/>pliciter volebant omnes esse dannatos sed si aliqui debeant 
      <lb ed="#P" n="53"/>non dannari malunt illud accidere suis consanguineis 
      <lb ed="#P" n="54"/>quam aliis. contra ibi sunt multi actus quorum vnus est 
      bo<lb ed="#P" n="55" break="no"/>nus scilicet nolle fratres esse dannatos propterea diues 
      <lb ed="#P" n="56"/>epulo rogabat abraham mittere lazarum ad fratres 
      in<lb ed="#P" n="57" break="no"/>quiens: rogo ergote pater vt mittas eum in domo pa 
      <!--462.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="58"/>tris mei habeo enim quinque fratres vt testetur illis ne et 
      <lb ed="#P" n="59"/>ipsi veniant iu hunc locum tormentorum. dicis hoc 
      vole<lb ed="#P" n="60" break="no"/>bat diues epulo ratione commodi propri ne ipse esset 
      <lb ed="#P" n="61"/>magis cruciatus noua pena accidentaria quia forte 
      <lb ed="#P" n="62"/>erat eis occasio peccati. contra hoc totum adhuc est bonum 
      <lb ed="#P" n="63"/>et non inficiat actum. Preterea potest velle actum bonum 
      ex<lb ed="#P" n="64" break="no"/>genere cum duabus bonis circunstantiis et non est neces 
      <lb ed="#P" n="65"/>se induere tertiam circunstantiam vel quartam malam. dicis 
      <lb ed="#P" n="66"/>non esse simpliciter dannato necessarium sed si actum illum 
      <lb ed="#P" n="67"/>eliciat oportet vnam circunstantiam esse malam. secus est 
      <lb ed="#P" n="68"/>quando est malum ex gstone magister tenet in litera quod non possunt 
      <lb ed="#P" n="69"/>habere actum bonum sed hoc non sufficienter concludit cum 
      <lb ed="#P" n="70"/>magister in multis relinquatur.
    </p>
            <p xml:id="JM7jmZ-e24539-d1e232">
      ¶ Tertio 
      argumen<lb ed="#P" n="71" break="no"/>tor nec ratione potest ostendi omnes actus dannatorum 
      <lb ed="#P" n="72"/>esse malos moraliter nec ex scriptura ergo illud non 
      <lb ed="#P" n="73"/>est asserendum longe videtur alienum a mina dei attribue 
      <lb ed="#P" n="74"/>re dannatis plura quam possumus ostendere ex eorum peccat 
      <lb ed="#P" n="75"/>propterea nisi aliunde doceatur. Respondetur affirmatiue ad 
      <lb ed="#P" n="76"/>titulum questionis cum hoc concedo istas propositiones 
      <lb ed="#P" n="77"/>semper sunt in actibus malis nec situm est in eorum 
      faculta<lb ed="#P" n="78" break="no"/>te posse a se separare omnes actus malos quia tunc eorum 
      pe<lb ed="#P" n="79" break="no"/>nas circunscriberent quod est hereticum communiter habent 
      mul<lb ed="#P" n="80" break="no"/>tos alios actus malos ab eorum penis essentialibus 
      si<lb ed="#P" n="81" break="no"/>cut contingit de obstinatis sed non est necesse de lege 
      <lb ed="#P" n="82"/>omnes eorum actus esse moraliter malos.
    </p>
            <p xml:id="JM7jmZ-e24539-d1e262">
      ¶ Sed contra 
      <lb ed="#P" n="83"/>stud argumentor nemo potest habere actum moralitur 
      bo<lb ed="#P" n="84" break="no"/>num sine auxilio spstantali dei sed demonibus et dannatis 
      perdi<lb ed="#P" n="85" break="no"/>tissimis hominbus non datur auxilium speciale dei: igitur 
      <lb ed="#P" n="86"/>Respondetur a mltis negatur suffragium speciale dei ad  
      <lb ed="#P" n="87"/>actus moraliter bonos sed illo admisso non est opus 
      <lb ed="#P" n="88"/>negare speciale auxilium dei a dannatis quo ad actus 
      <lb ed="#P" n="89"/>moraliter bonos sicut in via solem suum oriri facit super 
      <lb ed="#P" n="90"/>bonos et malos et multis gentilibus dannatis dedit 
      mo<lb ed="#P" n="91" break="no"/>tiones speciales ad bonum. at dicis hac via damanati 
      <lb ed="#P" n="92"/>possunt detestari sua peccata propter deum et tandem 
      libera<lb ed="#P" n="93" break="no"/>buntur ab omni pena. dico illationem nullam non oporter 
      <lb ed="#P" n="94"/>si aliquos actus moraliter bonos elicere possunt quod 
      <lb ed="#P" n="95"/>omnes elicere valeant. secundo deus ad tales actus non 
      com<lb ed="#P" n="96" break="no"/>curret. tertio quando tules actus haberent non sequitur quod 
      ha<lb ed="#P" n="97" break="no"/>berent gratram vel remouerent omnem cruciatum sunt nunc in tmmi 
      <lb ed="#P" n="98"/>no in quo non est locus penitentie. Sed dicis beati non 
      <lb ed="#P" n="99"/>possunt babere actus malos de lege ergo neque dannati 
      <lb ed="#P" n="100"/>possunt habere actus bonos. concedo antecedens beatus 
      ha<lb ed="#P" n="101" break="no"/>bet quicquid vult et nichil mali vult et nego consequentiam vt 
      <lb ed="#P" n="102"/>patet ex dictis non sto semper de vertute fmonis sed solum 
      lo<lb ed="#P" n="103" break="no"/>quor vt plures alioquin iste propositiones essent concedem 
      <lb ed="#P" n="104"/>de beatus potest habere actus malos dannatus potest habere 
      <lb ed="#P" n="105"/>actus meritorios beatus manens beatus potest habere actus 
      <lb ed="#P" n="106"/>malos identidem de dannato manente damnato in sensu 
      di<lb ed="#P" n="107" break="no"/>uiso.
    </p>
            <p xml:id="JM7jmZ-e24539-d1e319">
      ¶ Hubitatur hic an dannatus mauult non esse quam 
      per<lb ed="#P" n="108" break="no"/>petuo cruciari et queritur quod eorum est eligibilius non esse 
      <lb ed="#P" n="109"/>vel esse et dannari. Secundo dubitatur an beati compatiantur penis 
      <lb ed="#P" n="110"/>dannatorum vel in eis complaceant. dicitur cruciari et puniri 
      <lb ed="#P" n="111"/>est praeacceptandum annichilationi secundum rationem rectam 
      iu<lb ed="#P" n="112" break="no"/>stum est puniri et cruciari pro culpa secundum ordiationem 
      di<lb ed="#P" n="113" break="no"/>uinam velle non esse est peccatum si compares non esse ad  
      <lb ed="#P" n="114"/>culpam neutrum est eligendum sed fugiendum et semper 
      ma<lb ed="#P" n="115" break="no"/>lus malum est magis fugiendum potest esse simo de aliquo 
      <lb ed="#P" n="116"/>peccato quod minus esset fugiendum quam non esse et de aliquo quod 
      <!--463.xml-->
      <pb ed="#P" n="224-v"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>esset magis fugiendum sed si daretur optio dannato de non 
      <lb ed="#P" n="2"/>esse vel esse perpetuo in flamma sicut est reor quod protinus 
      <lb ed="#P" n="3"/>eligeret non esse probatio. math. xxvi. de iuda loquens 
      <lb ed="#P" n="4"/>saluator dicit bonum est illi si natus non fuisset quod sentit 
      <lb ed="#P" n="5"/>hieronimus super simili vebo. marci. x. melius est enim non 
      <lb ed="#P" n="6"/>esse quam ad tormenta esse. dicis melius est illi si non 
      fuis<lb ed="#P" n="7" break="no"/>set natus extra vterum vel si non fuisset natus et vocatus ad. 
      <lb ed="#P" n="8"/>apulatum sicut glo. marginalis. mathei. xxvi. 
      sona<lb ed="#P" n="9" break="no"/>re videtur quamuis hoc sit verum opinor sicut littera 
      so<lb ed="#P" n="10" break="no"/>nat et id idem quemlibet in se experiri opinor plerique credem 
      <lb ed="#P" n="11"/>tes non esse post hanc vitam sese interemerunt. si dicas 
      <lb ed="#P" n="12"/>hoc esse contra beatum augustinum. iii. de libero arbitrio 
      <lb ed="#P" n="13"/>negatur disputatiue ibi procedit in principio sed conclude 
      <lb ed="#P" n="14"/>re videtur quod non esse non est eligibile simpliciter et secundum se 
      <lb ed="#P" n="15"/>bene tamen ad fugiendum aliud sicut nemo eligit ferre 
      gros<lb ed="#P" n="16" break="no"/>sas petras toto die simpliciter sed bene vt capiat quique 
      <lb ed="#P" n="17"/>duodenos more ariii. ix. ethicorum. ix. cap. esse et 
      vi<lb ed="#P" n="18" break="no"/>uere et huiusmoni secundum se sunt diligibila dicit antiqua 
      <lb ed="#P" n="19"/>translatio viuere autem eorum quae secundum seipieum bonorum et 
      de<lb ed="#P" n="20" break="no"/>lectabilium determinatum aut determinant enim eius que 
      <lb ed="#P" n="21"/>bone nature natura autem bonum et epichei bonum propter 
      <lb ed="#P" n="22"/>quod videbitur omnibus delectabile esse: sed postea subiungens 
      <lb ed="#P" n="23"/>se non intelligere de hiis qui vitam calamitosam et in 
      erum<lb ed="#P" n="24" break="no"/>nis constitutam degunt inquit non oportet autem accipere 
      <lb ed="#P" n="25"/>malam vitam et corruptam neque in tristiciis et argiropilus 
      <lb ed="#P" n="26"/>non oportet autem vitam sumere prauam atque corruptam 
      <lb ed="#P" n="27"/>neque in doloribus constitutam indefinita namque est talis quem 
      <lb ed="#P" n="28"/>admodum ea quae insunt ipsi si ponas quem corrumpi per partes 
      <lb ed="#P" n="29"/>proportionales successiue ita quod quolibet die auferatur 
      <lb ed="#P" n="30"/>vna pars proportionalis ita quod deus vitam conseruet in 
      <lb ed="#P" n="31"/>reliquis iam talis numquam desinit esse nec est ad propositum 
      <lb ed="#P" n="32"/>Ad secundam dubitationem in qua dubitabatur an beati 
      con<lb ed="#P" n="33" break="no"/>doleant penis dannatorum. respondetur explicando vnum quod 
      <lb ed="#P" n="34"/>supponitur scilicet quod beati cognoscant penas dannatorum quod 
      po<lb ed="#P" n="35" break="no"/>test esse mltiphariam in primis de hiis quos nouerunt 
      <lb ed="#P" n="36"/>quos non vident incelis nouerunt esse dannatos potest eis 
      <lb ed="#P" n="37"/>esse etiam relatum. Tertio possunt hoc videre oculos 
      <lb ed="#P" n="38"/>corporis et mentis habent optime dispositos possunt 
      <!--463.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="39"/>mouere vel mutare se vbilibet successiue vel 
      instanta<lb ed="#P" n="40" break="no"/>nee vt in distinctione praecedenti dictum est quid obstat quod pe 
      <lb ed="#P" n="41"/>nas dannatorum intueantur nichil perfectionis 
      subtrahen<lb ed="#P" n="42" break="no"/>dum est a beatis quod conducit ad laudem dei sed beatis non 
      no<lb ed="#P" n="43" break="no"/>cet cognoscere perfecte penas damnatorum ex hoc magi 
      <lb ed="#P" n="44"/>suam beatitudinem diligunt et deum glorificant qui eos a penis 
      <lb ed="#P" n="45"/>tlibus praeseruauit. secundum illud apocalip. xxii. iustus 
      iusti<lb ed="#P" n="46" break="no"/>ficetur adhuc isto praelibato dicitur beati non compatiuntur 
      pe<lb ed="#P" n="47" break="no"/>nis dannatorum. patet. vel est compassio dicta secundum passionem est 
      <lb ed="#P" n="48"/>motus appetitus sensitiui praeueniens rationem per quam quis 
      <lb ed="#P" n="49"/>condolet alteri quasi simul dolens cum illo passio secundum 
      ele<lb ed="#P" n="50" break="no"/>ctionem dicta est actus voluntatis rationem sequens per quem 
      <lb ed="#P" n="51"/>quis vult alterius miserie succurrere tollendo illud quod 
      <lb ed="#P" n="52"/>miseriam infert neutra istarum compassionum est in beatis 
      ap<lb ed="#P" n="53" break="no"/>petitus sensitiuus est plene subiectus rationi si ita erat 
      <lb ed="#P" n="54"/>in statu innocentie a fortiore ita erit in statu glorie nec 
      con<lb ed="#P" n="55" break="no"/>patiuntur passione secundum electionem quia huicumodo solum 
      compa<lb ed="#P" n="56" break="no"/>timur illis quorum malum repellere volumus modo beati 
      <lb ed="#P" n="57"/>nolunt repellere cruciatus damnatorum placent 
      <lb ed="#P" n="58"/>beatis non placent beatis pene damnatorum 
      ra<lb ed="#P" n="59" break="no"/>tione vindicte sed diuine iusticie quam vident in 
      <lb ed="#P" n="60"/>eis impleri. secund illud psalmi. letabitur iustus cum 
      <lb ed="#P" n="61"/>viderit vindictam manus suas lauabit in sanguine peccatorm 
      <lb ed="#P" n="62"/>psal. lvii. dannati circa suos cruciatus intenti parum de 
      <lb ed="#P" n="63"/>statu beatorum vel quorumcumque aliorum suis penis 
      impartinen<lb ed="#P" n="64" break="no"/>tium vacabunt: a quorum erumnoso statu nos preseruet 
      <lb ed="#P" n="65"/>qui viuit vnus in essentia et trinus in persona: reliquum 
      <lb ed="#P" n="66"/>est aliquibus versiculis prout poterimus 
      balbutien<lb ed="#P" n="67" break="no"/>do finem imponere oneris instituti. 
      </p>
            <p xml:id="JM7jmZ-e24539-d1e497">
               <lb ed="#P" n="68"/>¶ Finis. 
      </p>
            <!--<p>
      <lb ed="#P" n="69"/>¶ Tendimus in portum pereat ne nauis in vndis 
      <lb ed="#P" n="70"/>Iamiam collisa est scopulis compagine rupta: 
      <lb ed="#P" n="71"/>Sed precor o lector veniam impartire nequibam 
      <lb ed="#P" n="72"/>Singula cribrare cum tempore multa conegi. 
      </p>
    <p>
      <lb ed="#P" n="73"/>¶ Hoc opus in lucem missum est: dum sceptra teneret 
      <lb ed="#P" n="74"/>Magnanimus quartus scotorum rex Iacobus¬ 
      <!-\-463.xml-\->
      <pb ed="#P" n="463"/>
      <cb ed="#P" n="c"/>
      </p>
    <p>
      <lb ed="#P" n="75"/>¶ Impressum atque exaratum est hoc opua 
      <lb ed="#P" n="76"/>Parrhisiis perme Philippum 
      Pi<lb ed="#P" n="77" break="no"/>gouchet: commorantem in vico 
      cy<lb ed="#P" n="78" break="no"/>thare Anno domini millesimo 
      <lb ed="#P" n="79"/>quingentesimo nono: die 
      <lb ed="#P" n="80"/>penultima mensis 
      <lb ed="#P" n="81"/>Iunii. 
      <!-\-464.xml-\->
      <pb ed="#P" n="464"/>
      <cb ed="#P" n=""/>
      </p>
    <p>
      <lb ed="#P" n="1"/>¶ Dauid crenston in sacra pagina bacchalarius 
      <lb ed="#P" n="2"/>ad lectores. 
      <lb ed="#P" n="3"/>yra  si diis parentibus preceptoribusque / vt ille nature prodigium aristoteles testatur) 
      equi<lb ed="#P" n="4" break="no"/>ualens reddere valemus minime. Id tamen equum ducere non dubitaui: si 
      aliquan<lb ed="#P" n="5" break="no"/> tulum benefaciendi occasio olim oblata foret / pro virium tenuitate meo preceptori 
      ob<lb ed="#P" n="6" break="no"/>sequium prestare valerem. Cum igitur michi preclarum elaboratumque opus in quartum 
      sen<lb ed="#P" n="7" break="no"/>tentiarum ingeniosissimi preceptoris mei de me apprime meriti ac conterranei magistri nostri 
      <lb ed="#P" n="8"/>Maioris / sub cuius vexillo primis pueritie stipendiis merui in manus deuenerit nostras: quo 
      <lb ed="#P" n="9"/>profecto nunc practice modo speculatiue sententiam examinatam septuplo probatam 
      purga<lb ed="#P" n="10" break="no"/>tamquem singulis super materiis eiusdem quarti depromptam curauit: quo nulla alter me 
      ingra<lb ed="#P" n="11" break="no"/>titudine accusare valeret: pro virili mea lectoris manuductioni consulens tabulam alphabetico 
      <lb ed="#P" n="12"/>ordine contextam putassem adiici / si temporis angustia regentie prouincia (qua profecto 
      pluri<lb ed="#P" n="13" break="no"/>mum distrahor) viriumque debilitas non a voto animum cohibuissent. Verum id partim 
      consul<lb ed="#P" n="14" break="no"/>to faciundum censui: si non quod necessitas exigit tamen quod administrant vires exequi 
      cu<lb ed="#P" n="15" break="no"/>pierim. quoniam librum raptim lectitando non ad amussim castigatum ab omnique erroris labe 
      ex<lb ed="#P" n="16" break="no"/>purgatum comperii / nouam castigationem expectantes temporis habita ratione alium 
      indi<lb ed="#P" n="17" break="no"/>cem paulo strictiorem / distinctiones / questionesque certo tenore enucleantem / adiiciendum 
      cura<lb ed="#P" n="18" break="no"/>uimus. qui nempe lectoris directioni conducere poterit: cum singulis in questionibus 
      docto<lb ed="#P" n="19" break="no"/>ris resolutionem sub paucis detegere non neglexerimus: folium columnamquem certis 
      quota<lb ed="#P" n="20" break="no"/>tionibus assignare studuimus. haud secus nostrum dirigere processum valuimus vbi 
      calcho<lb ed="#P" n="21" break="no"/>graphorum incuria alphabeticos caracteres (qui ceterorum librorum marginibus et. §. 
      exor<lb ed="#P" n="22" break="no"/>diis adiungi solent) iniectos inuenimus minime. Proinde alphabeticam tabulam libro 
      paulo<lb ed="#P" n="23" break="no"/>minus fuisse aptam ambigit nemo. Attamen secundum virium oportunitatem castigationi 
      <lb ed="#P" n="24"/>operam dantes necessarium quid (annuentibus superis) imposterum omittemus nusquam. Hanc 
      <lb ed="#P" n="25"/>ergo tantarum rerum copiositas cui minus nostre sufficiunt vires exigit opellam. Quod si mi 
      <lb ed="#P" n="26"/>nus digestum exactum ve quid notauerimus benignus lector. lectori veniam dabit. 
      </p>-->
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>